[{"title": "\u00ab\u00a0Les Neiges du Kilimandjaro\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: la ballade des pauvres gens \u00e0 Marseille", "description": "Retrouvailles avec le roi du m\u00e9lo prol\u00e9tarien, Robert Gu\u00e9diguian, dont le film fourmille de sc\u00e8nes et de personnages aussi bien vus que sentis."}, {"title": "\u00ab\u00a0Sale temps pour la plan\u00e8te\u00a0\u00bb, sur France 5\u00a0: Sisyphe convi\u00e9 sur le littoral de la Somme", "description": "Victimes des assauts de la Manche, les communes du bord de mer ont chacune leurs parades, d\u2019efficacit\u00e9 in\u00e9gale. \u00ab\u00a0Sale temps pour la plan\u00e8te\u00a0\u00bb fait le point"}, {"title": "Musique\u00a0: au Festival de La Roque-d\u2019Anth\u00e9ron, un set magistral entre Schubert, Messiaen et Schumann", "description": "Le Quatuor Modigliani, qui vient de publier une remarquable int\u00e9grale des quatuors de Schubert, et le pianiste Bertrand Chamayou, auteur des \u00ab\u00a0Vingt regards sur l\u2019Enfant J\u00e9sus\u00a0\u00bb d\u2019Olivier Messiaen, se sont surpass\u00e9s."}, {"title": "David Bowie, le rock et son double", "description": "\u00ab\u00a01972, l\u2019ann\u00e9e o\u00f9 Bowie devient Ziggy Stardust\u00a0\u00bb (3/6). Avant cet avatar aux airs d\u2019Arlequin tragique, aucun artiste n\u2019avait autant \u00e9largi l\u2019horizon de cette musique, en l\u2019associant \u00e0 la mode, au cin\u00e9ma et \u00e0 la litt\u00e9rature."}, {"title": "Cin\u00e9ma\u00a0: \u00ab\u00a0Les Promesses d\u2019Hasan\u00a0\u00bb, avant le p\u00e9lerinage \u00e0 La Mecque, un vieux paysan face \u00e0 sa conscience", "description": "Le huiti\u00e8me long-m\u00e9trage du cin\u00e9aste turc Semih Kaplanoglu, malgr\u00e9 une plastique splendide, ne d\u00e9colle pas."}, {"title": "\u00ab\u00a0Amants super-h\u00e9ro\u00efques\u00a0\u00bb\u00a0: un manuel de pr\u00eat-\u00e0-penser amoureux banal et ennuyeux", "description": "Le film de Paolo Genovese, qui se voulait une r\u00e9flexion sur le temps qui passe et les couples qui durent, empile les clich\u00e9s."}, {"title": "Winamp\u00a0: une nouvelle version du\u00a0c\u00e9l\u00e8bre lecteur audio\u00a0disponible apr\u00e8s des ann\u00e9es de\u00a0 silence", "description": "Cela fait neuf ans que Winamp, connu pour sa compatibilit\u00e9 avec beaucoup de formats musicaux, son apparence personnalisable et son \u00e9cran de visualisation graphique, n\u2019avait pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de mise \u00e0 jour officielle."}, {"title": "\u00ab\u00a0En d\u00e9calage\u00a0\u00bb, la vie instable et d\u00e9synchronis\u00e9e de C.", "description": "Le premier long-m\u00e9trage de Juanjo Gim\u00e9nez met en sc\u00e8ne une jeune femme atteinte d\u2019un trouble physiologique in\u00e9dit, qui entend le pass\u00e9 des lieux."}, {"title": "\u00ab\u00a0L\u2019Ann\u00e9e du requin\u00a0\u00bb, le remake \u00e9colo des \u00ab\u00a0Dents de la mer\u00a0\u00bb par les fr\u00e8res Boukherma", "description": "Le film de monstres, parodie plut\u00f4t r\u00e9ussie, fait des clins d\u2019\u0153il un peu trop appuy\u00e9s \u00e0 la pand\u00e9mie de Covid-19 et au r\u00e9chauffement climatique."}, {"title": "Jean-Pascal Zadi, com\u00e9dien\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai grandi dans une famille aimante, heureuse et pauvre\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019acteur et r\u00e9alisateur donne cet \u00e9t\u00e9 la r\u00e9plique \u00e0 Marina Fo\u00efs dans \u00ab\u00a0L\u2019Ann\u00e9e du requin\u00a0\u00bb. Une com\u00e9die piquante \u00e0 la mesure de cet artiste, confront\u00e9 depuis l\u2019enfance aux incessantes joutes verbales familiales."}, {"title": "\u00ab\u00a0Bullet Train\u00a0\u00bb, un huis clos meurtrier lanc\u00e9 \u00e0 grande vitesse", "description": "David Leitch r\u00e9ussit un thriller potache avec sept personnages sanguinaires amen\u00e9s \u00e0 voyager ensemble. Un film men\u00e9 sur les rails par une joyeuse troupe d\u2019acteurs. En premier lieu, Brad Pitt \u00e0 qui l\u2019autod\u00e9rision, d\u00e9cid\u00e9ment, sied comme un gant."}, {"title": "Jimi Hendrix, trois l\u00e9gataires successifs\u2026 et une fr\u00e9n\u00e9sie d\u2019albums posthumes", "description": "\u00ab\u00a0Droit moral, droit immoral\u00a0\u00bb (3/6). Comment perp\u00e9tuer, sans la d\u00e9naturer, l\u2019\u0153uvre d\u2019un artiste mort\u00a0? Le guitariste rock n\u2019a publi\u00e9 que trois albums de son vivant. Une bonne partie des dizaines de disques sortis apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s sont probl\u00e9matiques."}, {"title": "\u00ab\u00a0Bullet Train\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0En d\u00e9calage\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0L\u2019Ann\u00e9e du requin\u00a0\u00bb\u2026 Les films \u00e0 l\u2019affiche cette semaine", "description": "Chaque mercredi, les journalistes de la rubrique cin\u00e9ma du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb proposent aux lecteurs de \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb leurs critiques des films \u00e0 d\u00e9couvrir en salle."}, {"title": "\u00ab\u00a0Albatros\u00a0\u00bb sur Canal+\u00a0: quand le gendarme rencontre l\u2019agriculteur en d\u00e9tresse", "description": "Premi\u00e8re diffusion t\u00e9l\u00e9 du film de Xavier Beauvois, dans lequel J\u00e9r\u00e9mie Renier incarne le commandant d\u2019une brigade de gendarmerie normande dont la vie bascule."}, {"title": "Musique\u00a0: \u00ab\u00a0Le Vent sur l\u2019arbre\u00a0\u00bb sous le souffle po\u00e9tique de Christian Rivet", "description": "Le directeur artistique du festival a ouvert, lundi 1er\u00a0ao\u00fbt dans l\u2019\u00e9glise de Millay, la manifestation avec ses compositions pour guitare baroque."}, {"title": "Musique\u00a0: \u00e0 S\u00e8te, un tsunami de groove et de funk torride", "description": "Fred Wesley, le v\u00e9t\u00e9ran l\u00e9gendaire du trombone funky, et l\u2019\u00e9nergique trentenaire Cimafunk ont euphoris\u00e9 le public de la 25\u1d49 \u00e9dition du festival Fiest\u2019A S\u00e8te."}, {"title": "Musique\u00a0: \u00e0 La Roque-d\u2019Anth\u00e9ron, duel au piano de deux prodiges anglais", "description": "Martin James Bartlett et Benjamin Grosvenor ont interpr\u00e9t\u00e9 deux versions de la \u00ab\u00a0Valse\u00a0\u00bb de Ravel."}, {"title": "Jazz in Marciac\u00a0: Pianoforte remporte un triomphe, au pied lev\u00e9", "description": "Apr\u00e8s la d\u00e9fection de Gregory Porter, en t\u00eate d\u2019affiche du festival, lundi 1er\u00a0ao\u00fbt, le quartet de pianistes, pr\u00e9vu en premi\u00e8re partie, compos\u00e9 de Pierre de Bethmann, Eric Legnini, Bojan Z et Baptiste Trotignon, a offert un \u00e9clatant concert."}, {"title": "Alexandre Dumas, l\u2019image comme complice", "description": "Illustrations, gravures, caricatures\u2026, l\u2019\u00e9crivain conna\u00eet le pouvoir de l\u2019image. Et l\u2019utilise comme une forme de narration qui sert \u00e0 la fois sa litt\u00e9rature et son personnage."}, {"title": "Les chor\u00e9graphies de Pina Bausch se transmettent de corps en corps", "description": "\u00ab\u00a0Droit moral, droit immoral\u00a0\u00bb (2/6). Comment perp\u00e9tuer, sans la d\u00e9naturer, l\u2019\u0153uvre d\u2019un artiste mort\u00a0? Une quinzaine de proches de l\u2019artiste allemande enseignent aux nouveaux danseurs les chor\u00e9graphies jou\u00e9es de par le monde."}, {"title": "\u00ab\u00a0Roy Orbison, pur rock\u00a0\u00bb, sur Arte.tv\u00a0: la voix en or, \u00ab\u00a0triste et sublime\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0Big O\u00a0\u00bb", "description": "Un documentaire in\u00e9dit sur l\u2019une des ic\u00f4nes de la sc\u00e8ne rock, riche en archives film\u00e9es, se d\u00e9guste avec gourmandise."}, {"title": "\u00ab\u00a0Home\u00a0\u00bb sur Apple TV+\u00a0: visite guid\u00e9e chez ceux qui ont plac\u00e9 l\u2019humain et l\u2019\u00e9cologie au c\u0153ur de leur foyer", "description": "Cette s\u00e9rie documentaire, parfois irritante mais toujours passionnante, parcourt la plan\u00e8te \u00e0 la recherche de maisons souvent spectaculaires et vertueuses, voulues par leurs architectes et propri\u00e9taires."}, {"title": "\u00ab\u00a0Les Innocents\u00a0\u00bb, de Mahir Guven\u00a0: au c\u0153ur d\u2019un tribunal intime", "description": "Entre humour et cruaut\u00e9, l\u2019\u00e9crivain, laur\u00e9at du prix Goncourt du premier roman en\u00a02018, retrace l\u2019\u00e9pop\u00e9e d\u2019une jeunesse n\u00e9e dans les ann\u00e9es 1990, dans la banlieue de Nantes."}, {"title": "La mort de Lucien Kroll, architecte \u00e9cologiste et libertaire", "description": "Connu pour ses r\u00e9alisations qui \u00e9taient \u00e0 l\u2019antith\u00e8se du fonctionnalisme, il d\u00e9veloppait une d\u00e9marche participative et ancr\u00e9e dans la r\u00e9alit\u00e9 sociale. Il s\u2019est \u00e9teint le 2\u00a0ao\u00fbt, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 95\u00a0ans."}, {"title": "David Bowie, le \u00ab\u00a0gay\u00a0\u00bb du glam rock", "description": "\u00ab\u00a01972, l\u2019ann\u00e9e o\u00f9 Bowie devient Ziggy Stardust\u00a0\u00bb (4/6). Vingt millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs suivent la prestation de Bowie le 6\u00a0juillet, sur la BBC. Plus rien ne sera jamais comme avant. Pour lui, la jeunesse dissidente et toute une g\u00e9n\u00e9ration d\u2019artistes."}, {"title": "Le photographe Thomas Ruff, arch\u00e9ologue des images", "description": "Dans une vaste r\u00e9trospective \u00e0 Saint-Etienne, l\u2019artiste remonte l\u2019histoire de la photographie pour exposer son caract\u00e8re factice."}, {"title": "Musique\u00a0: Kungs, le DJ \u00e9lectro au parcours fulgurant", "description": "Le jeune prodige est programm\u00e9 en ouverture des Plages \u00e9lectroniques de Cannes."}, {"title": "La mort d\u2019Yvonne Baby, grande dame du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb et de la culture", "description": "Prix Interalli\u00e9 pour son premier roman, en\u00a01967, elle avait cr\u00e9\u00e9 le service Culture du quotidien, en\u00a01971, devenant la premi\u00e8re femme \u00e0 diriger un service du journal."}, {"title": "\u00ab\u00a0Mourir d\u2019amour\u00a0\u00bb, de Jacqueline Carroy et Marc Renneville\u00a0: de sang chaud", "description": "Les historiens Jacqueline Carroy et Marc Renneville mettent leur expertise au service de la myst\u00e9rieuse affaire Chambige, fait divers marquant de la IIIe\u00a0R\u00e9publique."}, {"title": "James Joyce, un \u00e9crivain g\u00e9nial mis sous cloche par son petit-fils", "description": "\u00ab\u00a0Droit moral, droit immoral\u00a0\u00bb (4/6). Comment perp\u00e9tuer, sans la d\u00e9naturer, l\u2019\u0153uvre d\u2019un artiste mort\u00a0? En bloquant toutes les initiatives, le petit-fils de l\u2019auteur d\u2019\u00ab\u00a0Ulysse\u00a0\u00bb restera comme un des h\u00e9ritiers les plus proc\u00e9duriers de l\u2019histoire."}, {"title": "Andre\u00ef Sakharov, une vie \u00e0\u00a0combattre \u00ab\u00a0l\u2019inertie de\u00a0la\u00a0peur\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Ecrivains en dissidence\u00a0\u00bb (3/5). L\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine a raviv\u00e9 la m\u00e9moire de ceux qui ont su r\u00e9sister \u00e0 l\u2019oppression du totalitarisme sovi\u00e9tique et des r\u00e9gimes vassaux. Parmi eux, l\u2019un des plus grands physiciens d\u2019URSS, dont la prise de conscience progressive raconte la lente d\u00e9composition du \u00ab\u00a0socialisme r\u00e9el\u00a0\u00bb."}, {"title": "La collection \u00ab\u00a0Alexandre Dumas\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le Comte de Monte Cristo I\u00a0\u00bb", "description": "Une collection \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: les plus grands romans d\u2019aventures d\u2019Alexandre Dumas dans une \u00e9dition de luxe illustr\u00e9e."}, {"title": "Warner stup\u00e9fie Hollywood en annulant la sortie du film \u00ab\u00a0Batgirl\u00a0\u00bb", "description": "Malgr\u00e9 un budget de 90\u00a0millions de dollars, le long m\u00e9trage ne sera visible ni sur la plate-forme HBO Max comme pr\u00e9vu initialement, ni en salles. Il semble \u00eatre victime d\u2019un changement de strat\u00e9gie apr\u00e8s la fusion entre Warner Bros et Discovery."}, {"title": "\u00ab\u00a0Les Innocents\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Azucena\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Mourir d\u2019amour\u00a0\u00bb... Nos choix de lectures", "description": "Chaque jeudi, la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb vous propose sa s\u00e9lection litt\u00e9raire."}, {"title": "\u00ab\u00a0Les Neiges du Kilimandjaro\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: la ballade des pauvres gens \u00e0 Marseille", "description": "Retrouvailles avec le roi du m\u00e9lo prol\u00e9tarien, Robert Gu\u00e9diguian, dont le film fourmille de sc\u00e8nes et de personnages aussi bien vus que sentis."}, {"title": "\u00ab\u00a0Sale temps pour la plan\u00e8te\u00a0\u00bb, sur France 5\u00a0: Sisyphe convi\u00e9 sur le littoral de la Somme", "description": "Victimes des assauts de la Manche, les communes du bord de mer ont chacune leurs parades, d\u2019efficacit\u00e9 in\u00e9gale. \u00ab\u00a0Sale temps pour la plan\u00e8te\u00a0\u00bb fait le point"}, {"title": "Musique\u00a0: au Festival de La Roque-d\u2019Anth\u00e9ron, un set magistral entre Schubert, Messiaen et Schumann", "description": "Le Quatuor Modigliani, qui vient de publier une remarquable int\u00e9grale des quatuors de Schubert, et le pianiste Bertrand Chamayou, auteur des \u00ab\u00a0Vingt regards sur l\u2019Enfant J\u00e9sus\u00a0\u00bb d\u2019Olivier Messiaen, se sont surpass\u00e9s."}, {"title": "David Bowie, le rock et son double", "description": "\u00ab\u00a01972, l\u2019ann\u00e9e o\u00f9 Bowie devient Ziggy Stardust\u00a0\u00bb (3/6). Avant cet avatar aux airs d\u2019Arlequin tragique, aucun artiste n\u2019avait autant \u00e9largi l\u2019horizon de cette musique, en l\u2019associant \u00e0 la mode, au cin\u00e9ma et \u00e0 la litt\u00e9rature."}, {"title": "Cin\u00e9ma\u00a0: \u00ab\u00a0Les Promesses d\u2019Hasan\u00a0\u00bb, avant le p\u00e9lerinage \u00e0 La Mecque, un vieux paysan face \u00e0 sa conscience", "description": "Le huiti\u00e8me long-m\u00e9trage du cin\u00e9aste turc Semih Kaplanoglu, malgr\u00e9 une plastique splendide, ne d\u00e9colle pas."}, {"title": "\u00ab\u00a0Amants super-h\u00e9ro\u00efques\u00a0\u00bb\u00a0: un manuel de pr\u00eat-\u00e0-penser amoureux banal et ennuyeux", "description": "Le film de Paolo Genovese, qui se voulait une r\u00e9flexion sur le temps qui passe et les couples qui durent, empile les clich\u00e9s."}, {"title": "Quand Bowie joue les pygmalions pour Lou Reed et Iggy Pop", "description": "\u00ab\u00a01972, l\u2019ann\u00e9e o\u00f9 Bowie devient Ziggy Stardust\u00a0\u00bb (5/6). Cette ann\u00e9e-l\u00e0, Bowie produit l\u2019album de Mott the Hoople \u00ab\u00a0All the Young Dudes \u00bb, le deuxi\u00e8me opus solo de Lou Reed \u00ab\u00a0Transformer\u00a0\u00bb et part aux Etats-Unis pour tenter de sauver \u00ab\u00a0Raw Power\u00a0\u00bb des Stooges, le groupe de son ami Iggy Pop."}, {"title": "Le Havre\u00a0: au Mus\u00e9e d\u2019art moderne Andr\u00e9-Malraux, des artistes emport\u00e9s par le vent", "description": "Le MuMa, dans la ville normande, a r\u00e9uni des \u0153uvres dans lesquelles z\u00e9phyrs et temp\u00eates sont repr\u00e9sent\u00e9s."}, {"title": "Quand la famille de \u00ab\u00a0La Petite Poule\u00a0\u00bb s\u2019\u00e9largit", "description": "\u00ab\u00a0Aux origines des personnages jeunesse\u00a0\u00bb (3/5). Apr\u00e8s le succ\u00e8s de leur premier album, paru en\u00a02000, Christian Jolibois et Christian Heinrich transforment en s\u00e9rie l\u2019aventure de leur intr\u00e9pide gallinac\u00e9."}, {"title": "Comment le Mus\u00e9e Albert-Kahn de Boulogne-Billancourt conjugue art et nature", "description": "\u00ab\u00a0Archi int\u00e9ressant\u00a0\u00bb (4/7). Dans cet \u00e9pisode, direction Boulogne-Billancourt, dans les Hauts-de-Seine, pour d\u00e9couvrir l\u2019atmosph\u00e8re po\u00e9tique du Mus\u00e9e Albert-Kahn. Un podcast r\u00e9alis\u00e9 en partenariat avec la Cit\u00e9 de l\u2019architecture et du patrimoine."}, {"title": "Vivian Maier, la photographe am\u00e9ricaine devenue c\u00e9l\u00e8bre par accident", "description": "\u00ab\u00a0Droit moral, droit immoral\u00a0\u00bb (5/6). Comment perp\u00e9tuer, sans la d\u00e9former, l\u2019\u0153uvre d\u2019un grand artiste mort\u00a0? Nourrice de son m\u00e9tier, la photographe am\u00e9ricaine Vivian Maier n\u2019a m\u00eame pas cherch\u00e9 \u00e0 diffuser la sienne de son vivant."}, {"title": "\u00ab\u00a0The Sandman\u00a0\u00bb sur Netflix\u00a0: Neil Gaiman, \u00e9crivain onirique", "description": "Le sc\u00e9nariste de la bande dessin\u00e9e \u00ab\u00a0The Sandman\u00a0\u00bb, dont l\u2019adaptation en s\u00e9rie sera diffus\u00e9e sur Netflix \u00e0 partir du 5\u00a0ao\u00fbt, a fait des mythologies et du merveilleux ses th\u00e8mes favoris."}, {"title": "L\u2019acteur Kevin Spacey devra payer 31\u00a0millions de dollars \u00e0\u00a0la\u00a0production de\u00a0\u00ab\u00a0House of Cards\u00a0\u00bb", "description": "En\u00a02017, le com\u00e9dien avait fait l\u2019objet d\u2019une vague d\u2019accusations de harc\u00e8lement et d\u2019agressions sexuelles, qui avaient mis un terme brutal \u00e0 sa carri\u00e8re, dans la foul\u00e9e du mouvement #metoo et de l\u2019affaire Harvey Weinstein aux Etats-Unis."}, {"title": "Joyce Carol Oates, Billy Wilder, Bert Stern\u2026 Cinq \u0153uvres pour aller au-del\u00e0 du mythe Marilyn Monroe", "description": "\u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous invite \u00e0 d\u00e9couvrir la face B de la star hollywoodienne \u00e0 l\u2019occasion des soixante\u00a0ans de sa disparition."}, {"title": "\u00ab\u00a0Un \u00e9t\u00e9 au Havre\u00a0\u00bb, un festival solidement ancr\u00e9 dans le port normand", "description": "Pour la sixi\u00e8me \u00e9dition qui se tient jusqu\u2019au 18 septembre, Jean Blaise, directeur artistique sur le d\u00e9part, a command\u00e9 cinq \u0153uvres p\u00e9rennes."}, {"title": "\u00ab\u00a0Roy Orbison, pur rock\u00a0\u00bb, sur Arte.tv\u00a0: la voix en or, \u00ab\u00a0triste et sublime\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0Big O\u00a0\u00bb", "description": "Un documentaire in\u00e9dit sur l\u2019une des ic\u00f4nes de la sc\u00e8ne rock, riche en archives film\u00e9es, se d\u00e9guste avec gourmandise."}, {"title": "\u00ab\u00a0Home\u00a0\u00bb sur Apple TV+\u00a0: visite guid\u00e9e chez ceux qui ont plac\u00e9 l\u2019humain et l\u2019\u00e9cologie au c\u0153ur de leur foyer", "description": "Cette s\u00e9rie documentaire, parfois irritante mais toujours passionnante, parcourt la plan\u00e8te \u00e0 la recherche de maisons souvent spectaculaires et vertueuses, voulues par leurs architectes et propri\u00e9taires."}, {"title": "\u00ab\u00a0Les Innocents\u00a0\u00bb, de Mahir Guven\u00a0: au c\u0153ur d\u2019un tribunal intime", "description": "Entre humour et cruaut\u00e9, l\u2019\u00e9crivain, laur\u00e9at du prix Goncourt du premier roman en\u00a02018, retrace l\u2019\u00e9pop\u00e9e d\u2019une jeunesse n\u00e9e dans les ann\u00e9es 1990, dans la banlieue de Nantes."}, {"title": "La mort de Lucien Kroll, architecte \u00e9cologiste et libertaire", "description": "Connu pour ses r\u00e9alisations qui \u00e9taient \u00e0 l\u2019antith\u00e8se du fonctionnalisme, il d\u00e9veloppait une d\u00e9marche participative et ancr\u00e9e dans la r\u00e9alit\u00e9 sociale. Il s\u2019est \u00e9teint le 2\u00a0ao\u00fbt, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 95\u00a0ans."}, {"title": "David Bowie, le \u00ab\u00a0gay\u00a0\u00bb du glam rock", "description": "\u00ab\u00a01972, l\u2019ann\u00e9e o\u00f9 Bowie devient Ziggy Stardust\u00a0\u00bb (4/6). Vingt millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs suivent la prestation de Bowie le 6\u00a0juillet, sur la BBC. Plus rien ne sera jamais comme avant. Pour lui, la jeunesse dissidente et toute une g\u00e9n\u00e9ration d\u2019artistes."}, {"title": "Le photographe Thomas Ruff, arch\u00e9ologue des images", "description": "Dans une vaste r\u00e9trospective \u00e0 Saint-Etienne, l\u2019artiste remonte l\u2019histoire de la photographie pour exposer son caract\u00e8re factice."}, {"title": "Musique\u00a0: Kungs, le DJ \u00e9lectro au parcours fulgurant", "description": "Le jeune prodige est programm\u00e9 en ouverture des Plages \u00e9lectroniques de Cannes."}, {"title": "La mort d\u2019Yvonne Baby, grande dame du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb et de la culture", "description": "Prix Interalli\u00e9 pour son premier roman, en\u00a01967, elle avait cr\u00e9\u00e9 le service Culture du quotidien, en\u00a01971, devenant la premi\u00e8re femme \u00e0 diriger un service du journal."}, {"title": "\u00ab\u00a0Mourir d\u2019amour\u00a0\u00bb, de Jacqueline Carroy et Marc Renneville\u00a0: de sang chaud", "description": "Les historiens Jacqueline Carroy et Marc Renneville mettent leur expertise au service de la myst\u00e9rieuse affaire Chambige, fait divers marquant de la IIIe\u00a0R\u00e9publique."}, {"title": "James Joyce, un \u00e9crivain g\u00e9nial mis sous cloche par son petit-fils", "description": "\u00ab\u00a0Droit moral, droit immoral\u00a0\u00bb (4/6). Comment perp\u00e9tuer, sans la d\u00e9naturer, l\u2019\u0153uvre d\u2019un artiste mort\u00a0? En bloquant toutes les initiatives, le petit-fils de l\u2019auteur d\u2019\u00ab\u00a0Ulysse\u00a0\u00bb restera comme un des h\u00e9ritiers les plus proc\u00e9duriers de l\u2019histoire."}, {"title": "Andre\u00ef Sakharov, une vie \u00e0\u00a0combattre \u00ab\u00a0l\u2019inertie de\u00a0la\u00a0peur\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Ecrivains en dissidence\u00a0\u00bb (3/5). L\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine a raviv\u00e9 la m\u00e9moire de ceux qui ont su r\u00e9sister \u00e0 l\u2019oppression du totalitarisme sovi\u00e9tique et des r\u00e9gimes vassaux. Parmi eux, l\u2019un des plus grands physiciens d\u2019URSS, dont la prise de conscience progressive raconte la lente d\u00e9composition du \u00ab\u00a0socialisme r\u00e9el\u00a0\u00bb."}, {"title": "\u00ab\u00a0Albatros\u00a0\u00bb sur Canal+\u00a0: quand le gendarme rencontre l\u2019agriculteur en d\u00e9tresse", "description": "Premi\u00e8re diffusion t\u00e9l\u00e9 du film de Xavier Beauvois, dans lequel J\u00e9r\u00e9mie Renier incarne le commandant d\u2019une brigade de gendarmerie normande dont la vie bascule."}, {"title": "Musique\u00a0: \u00ab\u00a0Le Vent sur l\u2019arbre\u00a0\u00bb sous le souffle po\u00e9tique de Christian Rivet", "description": "Le directeur artistique du festival a ouvert, lundi 1er\u00a0ao\u00fbt dans l\u2019\u00e9glise de Millay, la manifestation avec ses compositions pour guitare baroque."}, {"title": "Musique\u00a0: \u00e0 S\u00e8te, un tsunami de groove et de funk torride", "description": "Fred Wesley, le v\u00e9t\u00e9ran l\u00e9gendaire du trombone funky, et l\u2019\u00e9nergique trentenaire Cimafunk ont euphoris\u00e9 le public de la 25\u1d49 \u00e9dition du festival Fiest\u2019A S\u00e8te."}, {"title": "Musique\u00a0: \u00e0 La Roque-d\u2019Anth\u00e9ron, duel au piano de deux prodiges anglais", "description": "Martin James Bartlett et Benjamin Grosvenor ont interpr\u00e9t\u00e9 deux versions de la \u00ab\u00a0Valse\u00a0\u00bb de Ravel."}, {"title": "Jazz in Marciac\u00a0: Pianoforte remporte un triomphe, au pied lev\u00e9", "description": "Apr\u00e8s la d\u00e9fection de Gregory Porter, en t\u00eate d\u2019affiche du festival, lundi 1er\u00a0ao\u00fbt, le quartet de pianistes, pr\u00e9vu en premi\u00e8re partie, compos\u00e9 de Pierre de Bethmann, Eric Legnini, Bojan Z et Baptiste Trotignon, a offert un \u00e9clatant concert."}, {"title": "Alexandre Dumas, l\u2019image comme complice", "description": "Illustrations, gravures, caricatures\u2026, l\u2019\u00e9crivain conna\u00eet le pouvoir de l\u2019image. Et l\u2019utilise comme une forme de narration qui sert \u00e0 la fois sa litt\u00e9rature et son personnage."}, {"title": "Les chor\u00e9graphies de Pina Bausch se transmettent de corps en corps", "description": "\u00ab\u00a0Droit moral, droit immoral\u00a0\u00bb (2/6). Comment perp\u00e9tuer, sans la d\u00e9naturer, l\u2019\u0153uvre d\u2019un artiste mort\u00a0? Une quinzaine de proches de l\u2019artiste allemande enseignent aux nouveaux danseurs les chor\u00e9graphies jou\u00e9es de par le monde."}, {"title": "Claude Schopp\u00a0: \u00ab\u00a0Alexandre Dumas \u00e9tait un \u00e9crivain r\u00e9volutionnaire\u00a0\u00bb", "description": "Pour le biographe de l\u2019\u00e9crivain, qui \u00e9tudie, depuis les ann\u00e9es 1980, l\u2019\u0153uvre du romancier ainsi que l\u2019homme, Alexandre Dumas a invent\u00e9 un genre litt\u00e9raire, hybride, ouvert, engag\u00e9 et d\u2019une extraordinaire contemporan\u00e9it\u00e9."}, {"title": "\u00ab\u00a0Alexandre Dumas\u00a0\u00bb, une collection du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 lire ou \u00e0 relire", "description": "D\u2019Artagnan, Milady, Edmond Dant\u00e8s... Pour d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir ces c\u00e9l\u00e8bres personnages, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb publie, \u00e0 partir du 2 ao\u00fbt, les \u0153uvres majeures du ma\u00eetre du roman d\u2019aventures."}, {"title": "Alexandre Dumas, reflet lucide et romanc\u00e9 d\u2019une soci\u00e9t\u00e9", "description": "A partir du 2 ao\u00fbt,  \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb publie une nouvelle collection avec les plus grands classiques du ma\u00eetre du roman historique, accompagn\u00e9s des gravures originales des artistes du XIXe si\u00e8cle."}, {"title": "\u00ab\u00a0Sur ordre de Dieu\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Paper Girls\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Irma Vep\u00a0\u00bb\u00a0: les s\u00e9ries de la semaine", "description": "Un mardi sur deux pendant les vacances d\u2019\u00e9t\u00e9, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb propose une s\u00e9lection de s\u00e9ries \u00e0 (re)d\u00e9couvrir sur petit \u00e9cran."}, {"title": "Le S\u00e9nat vote la suppression de la redevance audiovisuelle", "description": "D\u2019un montant de 138\u00a0euros dans l\u2019Hexagone et de 88\u00a0euros outre-mer, la redevance a rapport\u00e9 3,2\u00a0milliards d\u2019euros sur les 3,8\u00a0milliards vers\u00e9s cette ann\u00e9e \u00e0 l\u2019audiovisuel public. Sa suppression \u00e9tait une promesse de campagne d\u2019Emmanuel Macron."}, {"title": "Quand David Bowie annonce l\u2019apocalypse", "description": "\u00ab\u00a01972, l\u2019ann\u00e9e o\u00f9 Bowie devient Ziggy Stardust\u00a0\u00bb (2/6). L\u2019album \u00ab\u00a0The Rise and Fall of Ziggy Stardust and The Spiders from Mars\u00a0\u00bb devient la plus grosse vente de l\u2019artiste qui, jusque-l\u00e0, n\u2019avait jamais rencontr\u00e9 le succ\u00e8s."}, {"title": "La mort de Christophe Izard, p\u00e8re de Casimir et de \u00ab\u00a0L\u2019Ile aux enfants\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019\u00e9crivain et producteur sp\u00e9cialis\u00e9 dans les programmes jeunesse s\u2019est \u00e9teint, le 31\u00a0juillet, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 85\u00a0ans."}, {"title": "\u00ab\u00a0Secrets de b\u00e2tisseurs\u00a0\u00bb sur Histoire TV, de l\u2019\u00e9ternel et passionnant d\u00e9bat sur la restauration des monuments historiques", "description": "La s\u00e9rie consacre un \u00e9pisode au chantier de la citadelle de Carcassonne, supervis\u00e9 par l\u2019architecte Viollet-le-Duc."}, {"title": "En Afrique, des \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 m\u00ealent engagement et divertissement", "description": "\u00ab\u00a0L\u2019Instant Th\u00e9\u00a0\u00bb au Mali, \u00ab\u00a0Female Food Heroes\u00a0\u00bb en Tanzanie, \u00ab\u00a0Ferme Factory\u00a0\u00bb au S\u00e9n\u00e9gal\u2026 Des programmes \u00ab\u00a0responsables\u00a0\u00bb se font une place sur les \u00e9crans de plusieurs pays du continent."}, {"title": "Benjamin Millepied propose une relecture judicieuse de \u00ab\u00a0Rom\u00e9o et Juliette\u00a0\u00bb avec son L.A. Dance Project", "description": "Aux Nuits de Fourvi\u00e8re, \u00e0 Lyon, le chor\u00e9graphe a pr\u00e9sent\u00e9 trois versions du chef-d\u2019\u0153uvre de Prokofiev, dans un ballet augment\u00e9 par le cin\u00e9ma."}, {"title": "Derri\u00e8re Tintin et Moulinsart, Nick Rodwell, un farouche gardien du temple", "description": "\u00ab\u00a0Droit moral, droit immoral\u00a0\u00bb (1/6). Comment perp\u00e9tuer, sans la d\u00e9naturer, l\u2019\u0153uvre d\u2019un artiste mort\u00a0? Respectant la volont\u00e9 d\u2019Herg\u00e9, ses ayants droit refusent de publier tout nouvel album et ont cr\u00e9\u00e9 une fondation en juin."}, {"title": "Benjamin Millepied\u00a0: \u00ab\u00a0La danse est d\u2019abord une exp\u00e9rience de l\u2019\u00eatre humain\u00a0\u00bb", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le chor\u00e9graphe, qui vient de pr\u00e9senter son \u00ab\u00a0Rom\u00e9o et\u00a0Juliette\u00a0\u00bb aux Nuits de Fourvi\u00e8re, \u00e0 Lyon, revient sur deux ann\u00e9es de travail qui l\u2019ont vu m\u00ealer cin\u00e9ma et ballet."}, {"title": "Et un Martien nomm\u00e9 David Bowie appara\u00eet dans un pub londonien", "description": "\u00ab\u00a01972, l\u2019ann\u00e9e o\u00f9 Bowie devient Ziggy Stardust\u00a0\u00bb (1/6). A 25\u00a0ans, l\u2019artiste britannique invente le plus c\u00e9l\u00e8bre des avatars qui devaient l\u2019accompagner dans sa riche carri\u00e8re. Et avec lui bouleverse le spectacle rock."}, {"title": "\u00ab\u00a0L\u2019Essence des souvenirs, itin\u00e9raire d\u2019un apprenti parfumeur\u00a0\u00bb, sur Arte.tv\u00a0: un exil \u00e0 l\u2019odeur de rose et de poudre \u00e0 canon", "description": "Dans un format court, M\u00e9lanie Gouby dresse le portrait d\u2019un jeune Syrien r\u00e9fugi\u00e9 en France, \u00e9tudiant en parfumerie, m\u00e9tier de sa famille \u00e0 Alep."}, {"title": "Au Familist\u00e8re de Guise, une \u00ab\u00a0tribune\u00a0\u00bb au service d\u2019une utopie", "description": "\u00ab\u00a0Th\u00e9\u00e2tres de soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb (5/5). Dans l\u2019Aisne, Jean-Baptiste Andr\u00e9 Godin a r\u00e9invent\u00e9 l\u2019organisation du travail en cr\u00e9ant son Palais social, avec une salle de spectacle."}, {"title": "Aux Rencontres d\u2019Arles, les po\u00e8mes visuels de Katrien de Blauwer", "description": "La Croisi\u00e8re montre des compositions de l\u2019artiste obtenues par d\u00e9coupage et collage d\u2019images de corps nus ou habill\u00e9s."}, {"title": "Salman Rushdie dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, le sinistre feuilleton d\u2019une victime de l\u2019obscurantisme", "description": "L\u2019\u00e9crivain britannique a \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 le 12\u00a0ao\u00fbt dernier lors d\u2019une conf\u00e9rence dans le nord des Etats-Unis, trente-trois ans apr\u00e8s une fatwa de l\u2019ayatollah Khomeyni. Le nom de l\u2019auteur des \u00ab\u00a0Versets sataniques\u00a0\u00bb est apparu pour la premi\u00e8re fois dans le quotidien le 30\u00a0octobre\u00a01981."}, {"title": "La jeunesse en clair-obscur de Jimi Hendrix", "description": "\u00ab\u00a0La rentr\u00e9e des BD\u00a0\u00bb (5/5). Dans un noir et blanc somptueux, Dupont et Mezzo signent un hommage au guitariste, \u00ab\u00a0Kiss the Sky\u00a0\u00bb, dont le premier volume para\u00eet le 19\u00a0octobre."}, {"title": "Arts\u00a0: Berlinde De Bruyckere, la sculpture comme exorcisme", "description": "Le MOCO de Montpellier pr\u00e9sente une cinquantaine de pi\u00e8ces et des dessins de l\u2019artiste belge, lourds de symboles et marqu\u00e9s par les drames de l\u2019histoire."}, {"title": "Agression contre Salman Rushdie\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arme juridico-religieuse pr\u00e9sente plusieurs tranchants, au point de susciter une inqui\u00e9tude parmi ses partisans\u00a0\u00bb", "description": "Les actes blasph\u00e9matoires sont de plus en plus durement sanctionn\u00e9s depuis trente ans dans la plupart des pays musulmans, souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019historien Dominique Avon, relevant l\u2019embarras des autorit\u00e9s religieuses apr\u00e8s la tentative de meurtre contre l\u2019\u00e9crivain britannique."}, {"title": "G\u00e9nie de la photo, \u00e9rotisme, cow-boys\u2026\u00a0Les replays du week-end", "description": "Le samedi, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose une s\u00e9lection de programmes \u00e0 (re)voir ou \u00e0\u00a0(r\u00e9)\u00e9couter en diff\u00e9r\u00e9."}, {"title": "Picabia, obs\u00e9d\u00e9 par Ingres, au Mus\u00e9e Ingres Bourdelle, \u00e0 Montauban", "description": "L\u2019exposition \u00ab\u00a0Picabia pique \u00e0 Ingres\u00a0\u00bb, pr\u00e9sent\u00e9e jusqu\u2019au 30 octobre dans l\u2019\u00e9tablissement tarn-et-garonais, explore les rapports entre les \u0153uvres des deux artistes."}, {"title": "\u00ab\u00a0Stillwater\u00a0\u00bb, sur Canal+\u00a0: Camille Cottin et Matt Damon en duo pour un polar am\u00e9ricain \u00e0 Marseille", "description": "Sur un sc\u00e9nario sign\u00e9 Thomas Bidegain et No\u00e9 Debr\u00e9, Tom McCarthy fait d\u00e9barquer en France un ouvrier de l\u2019Oklahoma pour sauver sa fille incarc\u00e9r\u00e9e aux Baumettes."}, {"title": "La mort du sociologue Jean Baechler", "description": "Historien devenu sociologue, puis philosophe, travaillant notamment sur le r\u00e8gne humain et sur le rapport de l\u2019humain \u00e0 l\u2019absolu, il fut membre de l\u2019Acad\u00e9mie des sciences morales et politiques. Il s\u2019est \u00e9teint \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 85\u00a0ans."}, {"title": "Trafic d\u2019images et de sensations autour du lac d\u2019Annecy", "description": "\u00ab\u00a0Culture au vert\u00a0\u00bb (10/11). L\u2019op\u00e9ration Annecy paysages permet \u00e0 des plasticiens d\u2019installer des \u0153uvres monumentales parfois in\u00e9dites, \u00e0 voir \u00e0 pied, \u00e0 v\u00e9lo ou en canot."}, {"title": "A Saint-Denis, une salle de spectacle imp\u00e9riale chez \u00ab\u00a0les filles\u00a0\u00bb de la L\u00e9gion d\u2019honneur", "description": "\u00ab\u00a0Th\u00e9\u00e2tres de soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb (4/5). La maison d\u2019\u00e9ducation, fond\u00e9e par Napol\u00e9on Ier dans le \u00ab\u00a09-3\u00a0\u00bb, n\u2019accueille que des \u00e9l\u00e8ves de sexe f\u00e9minin. La musique y est en bonne place."}, {"title": "\u00ab\u00a0Goulag. Une histoire sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb, sur Arte.tv\u00a0: un long voyage en enfer", "description": "Des documents d\u2019archives exceptionnels donnent vie \u00e0 ce r\u00e9cit en trois parties sur l\u2019\u00ab\u00a0Archipel\u00a0\u00bb concentrationnaire d\u00e9peint par Alexandre Soljenitsyne."}, {"title": "Comment la r\u00e9sidence \u00e9tudiante de Paris-Saclay anticipe la r\u00e9versibilit\u00e9 des logements", "description": "\u00ab\u00a0Archi int\u00e9ressant\u00a0\u00bb (6/7). Ce podcast met en avant des lieux remarquables pour leur architecture et leur conception. Dans cet \u00e9pisode, direction Palaiseau, dans l\u2019Essonne, pour d\u00e9couvrir une r\u00e9sidence \u00e9tudiante modulable. Un podcast r\u00e9alis\u00e9 en partenariat avec la Cit\u00e9 de l\u2019architecture et du patrimoine."}, {"title": "Paris veut r\u00e9veiller le souvenir du mythique cabaret bal Tabarin", "description": "Le grand rival du Moulin-Rouge a \u00e9t\u00e9 d\u00e9moli en\u00a01966. Une plaque va \u00eatre appos\u00e9e \u00e0 Pigalle pour rappeler l\u2019histoire de ce lieu-cl\u00e9 des nuits parisiennes."}, {"title": "A la rencontre de Sixto Rodriguez, \u00ab\u00a0Sugar Man\u00a0\u00bb \u00e0 la vie douce-am\u00e8re", "description": "Il y a dix ans, il a surgi gr\u00e2ce au documentaire oscaris\u00e9 \u00ab\u00a0Searching for Sugar Man\u00a0\u00bb, et ses deux albums sans succ\u00e8s des ann\u00e9es 1970 sont soudain devenus des classiques du folk am\u00e9ricain. Sixto Rodriguez vient de f\u00eater ses 80\u00a0ans. Il est aveugle, ne joue plus de musique et vit toujours dans la m\u00eame maison de Detroit."}, {"title": "Lucr\u00e8ce n\u2019est surtout pas le Petit Nicolas", "description": "\u00ab\u00a0Aux origines des personnages jeunesse\u00a0\u00bb (5/5). Longtemps, l\u2019\u00e9crivaine Anne Goscinny s\u2019est interdit la litt\u00e9rature jeunesse dans laquelle son p\u00e8re, Ren\u00e9, a brill\u00e9. Jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019elle croise la dessinatrice Catel\u2026"}, {"title": "Pr\u00e8s de 500 nouveaux romans d\u2019ici \u00e0 la mi-octobre\u00a0: notre panorama de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire", "description": "Avec 490 nouveaux romans d\u2019ici \u00e0 la mi-octobre, dont de nombreuses valeurs s\u00fbres, le monde de l\u2019\u00e9dition entend conjurer, cet automne, les multiples crises de ces temps troubl\u00e9s. Panorama de cette actualit\u00e9, dont il sera rendu compte longuement chaque semaine sur Le Monde.fr."}, {"title": "\u00ab\u00a0Real Humans\u00a0\u00bb, saison 2, sur Arte\u00a0: quand les robots revendiquent leurs droits humains", "description": "Son cr\u00e9ateur, Lars Lundstr\u00f6m, a rendu cette deuxi\u00e8me saison plus complexe dans le r\u00e9cit et plus politique dans son approche, autour de la notion de vivre-ensemble."}, {"title": "\u00ab\u00a0Real Humans\u00a0\u00bb, saison 2, sur Arte\u00a0: quand les robots revendiquent leurs droits humains", "description": "Son cr\u00e9ateur, Lars Lundstr\u00f6m, a rendu cette deuxi\u00e8me saison plus complexe dans le r\u00e9cit et plus politique dans son approche, autour de la notion de vivre-ensemble."}, {"title": "\u00ab\u00a0Refuge d\u2019art\u00a0\u00bb, des sentinelles de pierre s\u00e8che dans les Alpes-de-Haute-Provence", "description": "\u00ab\u00a0Culture au vert\u00a0\u00bb (9/11). Le sculpteur Andy Goldsworthy a cr\u00e9\u00e9 une \u0153uvre \u00e0 d\u00e9couvrir durant un long parcours de randonn\u00e9e aux alentours de Digne-les-Bains."}, {"title": "Mort de l\u2019\u00e9crivain Joseph Delaney, auteur de la saga \u00e0\u00a0succ\u00e8s \u00ab\u00a0L\u2019Epouvanteur\u00a0\u00bb", "description": "Ses livres, traduits dans une trentaine de langues, se sont vendus \u00e0 plus de 4,5\u00a0millions d\u2019exemplaires \u00e0 travers le monde. Il avait 77\u00a0ans."}, {"title": "\u00ab\u00a0Uncoupled\u00a0\u00bb, sur Netflix\u00a0: le r\u00e9apprentissage du c\u00e9libat \u00e0 Manhattan \u00e0 l\u2019heure des nouveaux r\u00e9seaux sociaux", "description": "Le cr\u00e9ateur d\u2019\u00ab\u00a0Emily in Paris\u00a0\u00bb a trouv\u00e9 en Neil Patrick Harris l\u2019interpr\u00e8te id\u00e9al pour son personnage de quinquag\u00e9naire abandonn\u00e9 du jour au lendemain par son compagnon."}, {"title": "Iouri Chevtchouk, la l\u00e9gende du rock russe qui irrite le Kremlin", "description": "Le chanteur du c\u00e9l\u00e8bre groupe DDT a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une amende pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine lors d\u2019un concert. Il n\u2019en est pas \u00e0 son premier coup d\u2019essai."}, {"title": "Sharon Horgan, ic\u00f4ne de la f\u00e9minit\u00e9 d\u00e9complex\u00e9e", "description": "Actrice, sc\u00e9nariste et productrice, l\u2019Irlandaise, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les com\u00e9dies irr\u00e9v\u00e9rencieuses, \u00e9largit sa gamme avec \u00ab\u00a0Bad Sisters\u00a0\u00bb, une s\u00e9rie noire et dr\u00f4le."}, {"title": "\u00ab\u00a0Bad Sisters\u00a0\u00bb, sur Apple TV+\u00a0: toutes unies contre un m\u00e2le dominant manipulateur", "description": "R\u00e9alis\u00e9e par Sharon Horgan, remarqu\u00e9e pour son humour impertinent, la s\u00e9rie m\u00eale habilement enqu\u00eate criminelle et com\u00e9die sur un bout de c\u00f4te irlandaise."}, {"title": "La collection \u00ab\u00a0Alexandre Dumas\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le Comte de Monte-Cristo II\u00a0\u00bb", "description": "Une collection \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: les plus grands romans d\u2019aventures d\u2019Alexandre Dumas dans une \u00e9dition de luxe illustr\u00e9e."}, {"title": "Au ch\u00e2teau de Valen\u00e7ay, un joyau pour com\u00e9dies et vaudevilles", "description": "\u00ab\u00a0Th\u00e9\u00e2tres de soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb (3/5). Dans une d\u00e9pendance de son domaine de l\u2019Indre, Talleyrand a fait \u00e9difier, entre 1818 et 1820, un espace de repr\u00e9sentation digne de son statut princier."}, {"title": "Sandra Kalniete, femme politique et de lettres lettone, dissidente sans rel\u00e2che", "description": "\u00ab\u00a0Ecrivains en dissidence\u00a0\u00bb (5/5). Aujourd\u2019hui d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne, Sandra Kalniete incarne la lutte contre le totalitarisme. Parce qu\u2019elle a milit\u00e9 ardemment, \u00e0 la fin de l\u2019URSS, pour l\u2019ind\u00e9pendance et l\u2019int\u00e9gration \u00e0 l\u2019Europe de la Lettonie, son pays. Et parce que la guerre en Ukraine rend son engagement tr\u00e8s actuel."}, {"title": "\u00ab\u00a0Pour vous combattre\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0L\u2019Oiseau de pluie\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0La Fissure\u00a0\u00bb\u2026 Nos choix de lectures", "description": "Chaque jeudi, la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb vous propose sa s\u00e9lection litt\u00e9raire."}, {"title": "Oliver Sim, membre du groupe The xx, d\u00e9voile son \u00e2me dans un album solo", "description": "Timide et \u00e9l\u00e9gant, le bassiste et chanteur londonien sort d\u00e9but septembre son premier disque solo \u00ab\u00a0Hideous Bastard\u00a0\u00bb, con\u00e7u avec son acolyte Jamie xx. Il y exorcise ses peurs, r\u00e9v\u00e8le sa s\u00e9ropositivit\u00e9 entre cordes romantiques et \u00e9pure \u00e9lectro."}, {"title": "Zone i, un labyrinthe de nostalgie photographique dans le Loir-et-Cher", "description": "\u00ab\u00a0Culture au vert\u00a0\u00bb (8/11). A Thor\u00e9-la-Rochette, un couple d\u2019artistes a install\u00e9 un d\u00e9dale de portes orn\u00e9 d\u2019images vernaculaires touchantes."}, {"title": "La mort de Wolfgang Petersen, r\u00e9alisateur allemand devenu valeur s\u00fbre d\u2019Hollywood", "description": "Apr\u00e8s les succ\u00e8s de \u00ab\u00a0Das Boot\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0L\u2019Histoire sans fin\u00a0\u00bb, il a rejoint les Etats-Unis, o\u00f9 il a r\u00e9alis\u00e9 thrillers, films catastrophe et p\u00e9plums, s\u2019assurant toujours de la participation d\u2019une vedette masculine de premier plan. Il s\u2019est \u00e9teint \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 81\u00a0ans."}, {"title": "Le sculpteur Antoine Poncet est mort", "description": "Form\u00e9 aupr\u00e8s de Jean Arp, qui l\u2019orienta vers l\u2019abstraction, l\u2019artiste travailla, vers la fin de sa vie, \u00e0 des \u0153uvres monumentales. Il s\u2019est \u00e9teint, le 13\u00a0ao\u00fbt, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 94\u00a0ans."}, {"title": "A Cap-d\u2019Ail, l\u2019\u00e9crin sc\u00e9nique en plein air de Cocteau", "description": "\u00ab\u00a0Th\u00e9\u00e2tres de soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb (2/5). Dans les Alpes-Maritimes, les \u00e9tudiants du Centre m\u00e9diterran\u00e9en d\u2019\u00e9tudes fran\u00e7aises ont acc\u00e8s \u00e0 l\u2019amphith\u00e9\u00e2tre dessin\u00e9 par le po\u00e8te, dramaturge et peintre."}, {"title": "\u00ab\u00a0Une \u00e9quipe hors du commun\u00a0\u00bb, sur Amazon Prime Video\u00a0: les Peaches de Rockford reprennent la batte", "description": "L\u2019adaptation de la com\u00e9die sportive de Penny Marshall sur une ligue am\u00e9ricaine de base-ball f\u00e9minin devient un r\u00e9cit d\u2019\u00e9mancipation f\u00e9ministe et lesbien."}, {"title": "\u00ab\u00a0L\u00e0 o\u00f9 chantent les \u00e9crevisses\u00a0\u00bb\u00a0: une esth\u00e9tisation outranci\u00e8re des marais de Caroline du Nord", "description": "Olivia Newman a adapt\u00e9 le best-seller de la zoologiste am\u00e9ricaine Delia Owens en noyant l\u2019intrigue dans une imagerie de carte postale."}, {"title": "\u00ab\u00a0De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du ciel\u00a0\u00bb\u00a0: un film d\u2019animation \u00e9cologique et fantastique dans l\u2019esprit de Jules Verne", "description": "L\u2019\u0153uvre du Japonais Yusuke Hirota raconte la lib\u00e9ration d\u2019une ville et de ses habitants, enferm\u00e9s dans une bulle de pollution."}, {"title": "\u00ab\u00a0Vesper Chronicles\u00a0\u00bb\u00a0: un passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte \u00e9prouv\u00e9 dans la perte et la violence", "description": "Ce roman d\u2019apprentissage se distingue par sa mani\u00e8re de s\u2019\u00e9carter des conventions impos\u00e9es par les blockbusters hollywoodiens destin\u00e9s aux adolescents."}, {"title": "\u00ab\u00a0Jeanne Poisson, marquise de Pompadour\u00a0\u00bb, sur Ch\u00e9rie\u00a025\u00a0: le destin complexe d\u2019une grande figure f\u00e9minine du XVIIIe si\u00e8cle", "description": "Robin Davis revisite le parcours de la favorite du roi Louis XV, amie des encyclop\u00e9distes et d\u00e9test\u00e9e des d\u00e9vots."}, {"title": "Le groupe La Femme\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a quelque chose de la rupture tr\u00e8s fort chez nous\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Un ch\u00e2teau de sable avec\u2026\u00a0\u00bb, saison 3 (6/6). Chaque samedi, pendant l\u2019\u00e9t\u00e9, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb accompagne un ou une artiste \u00e0 la plage. Aujourd\u2019hui, \u00e0 Biarritz, Marlon Magn\u00e9e et Sacha Got, du groupe La Femme, \u00e0 l\u2019affiche de Rock en Seine le 27\u00a0ao\u00fbt."}, {"title": "Le y\u00e9ti, \u00eatre velu apprivois\u00e9 par la danse contemporaine", "description": "\u00ab\u00a0Bestiaire imaginaire\u00a0\u00bb (6/6). La cr\u00e9ature hirsute appara\u00eet dans plusieurs chor\u00e9graphies, loin de son image d\u2019abominable homme des neiges."}, {"title": "\u00ab\u00a0Rammstein\u00a0: Paris\u00a0\u00bb, sur Arte.tv\u00a0: un spectacle total, de m\u00e9tal et de feu", "description": "Le film de Jonas Akerlund fait revivre le concert donn\u00e9 par le groupe berlinois en\u00a0mars 2012, \u00e0 Paris."}, {"title": "Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde\u00a0: la chronique \u00ab\u00a0poches\u00a0\u00bb de Fran\u00e7ois Angelier", "description": "Le journal des lectures en poche du journaliste."}, {"title": "Malik Djoudi, chanteur\u00a0: \u00ab\u00a0Ma m\u00e8re m\u2019avait eu \u00e0 18\u00a0ans, mon grand-p\u00e8re n\u2019\u00e9tait pas au courant\u00a0\u00bb", "description": "Le musicien cl\u00f4ture sa tourn\u00e9e de festivals d\u2019\u00e9t\u00e9 \u00e0 Rock en Seine, le 27\u00a0ao\u00fbt. Il tient beaucoup \u00e0 cette photo de sa m\u00e8re, prise \u00e0 un tournant de leur vie familiale."}, {"title": "A Paris, une double \u00e9vocation de l\u2019Exposition coloniale internationale de 1931", "description": "Un ensemble de panneaux pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la caserne Napol\u00e9on et au bois de Vincennes permet de comprendre les enjeux contextuels, politiques et culturels de ce que fut cette manifestation qui attira pr\u00e8s de 8\u00a0millions de visiteurs."}, {"title": "Omar Hasan\u00a0: \u00ab\u00a0Au Stade toulousain, je chantais dans les vestiaires\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Ma nouvelle vie d\u2019artiste\u00a0\u00bb (6/6). Le rugbyman argentin a rang\u00e9 les crampons pour s\u2019adonner \u00e0 sa passion, la chanson lyrique."}, {"title": "Culture, gastronomie, mode, design, voyage\u2026 Une rentr\u00e9e sous le signe du plaisir", "description": "Films cannois ou blockbusters, femmes peintres trop longtemps laiss\u00e9es dans l\u2019ombre, saveurs r\u00e9gressives et mode joyeuse\u00a0: les recommandations de \u00ab\u00a0M\u00a0Le magazine du Monde \u00bb."}, {"title": "\u00ab\u00a0La Dissociation\u00a0\u00bb, de Nadia Yala Kisukidi\u00a0: pratique de l\u2019imagination cr\u00e9atrice", "description": "Histoire d\u2019un livre. La philosophe signe un premier roman bergsonien en diable, une fiction m\u00e9taphysique dans la France d\u2019aujourd\u2019hui."}, {"title": "Au B\u00e9nin, Fran\u00e7oise N\u2019Th\u00e9p\u00e9 construit un \u00e9crin pour les Amazones et les rois du Dahomey", "description": "\u00ab\u00a0B\u00e2tir pour l\u2019Afrique\u00a0\u00bb (5/7). Le futur mus\u00e9e d\u2019Abomey doit accueillir 350 objets racontant trois si\u00e8cles d\u2019histoire, dont les 26 tr\u00e9sors royaux restitu\u00e9s au B\u00e9nin par la France en f\u00e9vrier."}, {"title": "Hu Ching-fang, \u00e9crivaine et ambassadrice des arts de Ta\u00efwan en France", "description": "Du Festival d\u2019Avignon au Centre Pompidou, la directrice du Centre culturel de Ta\u00efwan \u00e0 Paris multiplie les initiatives pour promouvoir les artistes de son \u00eele, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 les tensions avec la Chine sont raviv\u00e9es."}, {"title": "\u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019Hollywood du Sud\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: Trilith, l\u2019autre cin\u00e9 cit\u00e9 am\u00e9ricaine", "description": "Sortie de terre en\u00a02018 pour accueillir les \u00e9quipes des Trilith Studios, \u00ab\u00a0usine\u00a0\u00bb \u00e0\u00a0superproductions Marvel et deuxi\u00e8me plus grand lieu de tournage des Etats-Unis, la ville nouvelle de Trilith ressemble, elle aussi, \u00e0 un d\u00e9cor de cin\u00e9ma\u2026 Une vraie fausse cit\u00e9 \u00e0 l\u2019ambiance irr\u00e9elle."}, {"title": "L\u2019\u00e9lectronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine", "description": "Le festival francilien a accueilli, vendredi, la formation allemande qui fit figure de pr\u00e9curseur dans les ann\u00e9es 1970."}, {"title": "\u00ab\u00a0Caboche\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Dernier week-end de janvier\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Slava\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Merel\u00a0\u00bb... Les albums BD de la rentr\u00e9e", "description": "Chaque mois, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose une s\u00e9lection d\u2019ouvrages r\u00e9cemment sortis, chroniqu\u00e9s par la r\u00e9daction."}, {"title": "\u00ab\u00a0Olga\u00a0\u00bb, sur Canal+ Cin\u00e9ma\u00a0: sous les paillettes, les tourments d\u2019une gymnaste ukrainienne", "description": "Roman d\u2019apprentissage sur fond de manifestations proeurop\u00e9ennes \u00e0 Kiev en\u00a02014, le premier long-m\u00e9trage d\u2019Elie Grappe s\u00e9duit par sa virtuosit\u00e9 formelle."}, {"title": "\u00ab\u00a0Ils vont tuer vos fils\u00a0\u00bb, de Guillaume Perilhou\u00a0: sans retenue", "description": "La lutte entre une pulsion de vie jug\u00e9e excessive et sa ten\u00adtative de destruction m\u00e9thodique. Un premier roman fougueux qui sonne toujours juste."}, {"title": "\u00ab\u00a0La Main sur le c\u0153ur\u00a0\u00bb, d\u2019Yves Hart\u00e9\u00a0: une amiti\u00e9 sans grandes phrases", "description": "Le journaliste et \u00e9crivain livre une \u00e9vocation sensible de son ami Pierre Veilletet, \u00e9galement journaliste et \u00e9crivain, mort en\u00a02013."}, {"title": "A Paris, la Bourse de commerce hant\u00e9e par des fant\u00f4mes", "description": "La saison \u00ab\u00a0Une seconde d\u2019\u00e9ternit\u00e9\u00a0\u00bb, sign\u00e9e par Emma Lavigne, directrice de la collection Pinault, r\u00e9unit des \u0153uvres de diff\u00e9rents artistes o\u00f9 domine le chim\u00e9rique."}, {"title": "Roni Horn, plasticienne\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019obscurit\u00e9 existera toujours en nous\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019artiste am\u00e9ricaine a imagin\u00e9 pour la collection Pinault une installation \u00e0 travers laquelle ses \u0153uvres dialoguent avec celles de l\u2019artiste Felix Gonzalez-Torres, son ami mort du sida. Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, elle revient sur leur rencontre."}, {"title": "Jane Fonda, le f\u00e9minisme au travail", "description": "\u00ab\u00a0Les six vies de Jane Fonda\u00a0\u00bb (5/6). Apr\u00e8s avoir divis\u00e9 l\u2019Am\u00e9rique pendant la guerre du Vietnam, l\u2019actrice la rassemble, au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980\u00a0: d\u2019abord en faisant entrer la cause f\u00e9ministe dans la culture populaire, puis en devenant une figure de l\u2019a\u00e9robic."}, {"title": "A Oiron, l\u2019artiste Gloria Friedmann en son ch\u00e2teau hant\u00e9", "description": "De salle en salle, dans les combles ou sur une terrasse, l\u2019exposition \u00ab\u00a0Eden Utopie\u00a0\u00bb montre le monde vou\u00e9 \u00e0 une catastrophe assur\u00e9e."}, {"title": "\u00ab\u00a0Hard Land. Les 49\u00a0secrets de Grady\u00a0\u00bb, de Benedict Wells\u00a0: le chant du Missouri", "description": "L\u2019\u00e9crivain allemand, auteur de \u00ab\u00a0La Fin de la solitude\u00a0\u00bb, retrouve les Etats-Unis dans \u00ab\u00a0Hard Land\u00a0\u00bb, roman d\u2019initiation d\u2019un jeune h\u00e9ros tr\u00e8s attachant."}, {"title": "\u00ab\u00a0The World of Liberace\u00a0\u00bb\u00a0: portrait d\u2019un adepte du strict maximum", "description": "Netflix propose une version remast\u00e9ris\u00e9e du documentaire de Tony Palmer tourn\u00e9 1972 consacr\u00e9 au pianiste."}, {"title": "Chez Pina Bausch, la valse des seaux en plastique", "description": "\u00ab\u00a0Le plastique, c\u2019est fantastique\u00a0!\u00a0\u00bb (4/6). La chor\u00e9graphe allemande, suivie par Robyn Orlin et Jan Martens, sublime ces r\u00e9cipients de quincaillerie dans ses spectacles."}, {"title": "Des graffitis au milieu des vaches et des chevaux, \u00e0 Nogent-le-Rotrou", "description": "\u00ab\u00a0Culture au vert\u00a0\u00bb (4/11). Le festival Rur, jam des arts rurbains du Perche, est le rendez-vous des graffitis-artistes. Ou comment apporter l\u2019art urbain en ruralit\u00e9."}, {"title": "Une hache et une planche \u00e0 roulettes pour un casse en or massif au Bode-Museum de Berlin", "description": "\u00ab\u00a0Voleurs \u00e0 l\u2019\u0153uvre\u00a0\u00bb (4/6). Le 27 mars 2017 dispara\u00eet une pi\u00e8ce d\u2019or exceptionnelle de 100\u00a0kilos du Bode-Museum, \u00e0 Berlin. Les enqu\u00eateurs vont suivre sa trace un temps, mais l\u2019\u00e9norme m\u00e9daille ne r\u00e9appara\u00eet pas."}, {"title": "Au Festival de Locarno, \u00ab\u00a0Piaffe\u00a0\u00bb, d\u2019Ann Oren, r\u00e9ussit son galop en comp\u00e9tition", "description": "Dans le film fi\u00e9vreux et surr\u00e9aliste de la cin\u00e9aste n\u00e9e \u00e0 Tel-Aviv, une femme, bruiteuse de cin\u00e9ma, se m\u00e9tamorphose et se voit dot\u00e9e d\u2019une queue de cheval."}, {"title": "\u00ab\u00a0Les Gardiens du phare\u00a0\u00bb, d\u2019Emma Stonex\u00a0: les ombres de l\u2019insubmersible", "description": "Le thriller haletant d\u2019Emma Stonex enchev\u00eatre la chronique de la vie des gardiens d\u2019un phare des Cornouailles et l\u2019enqu\u00eate sur leur disparition impossible."}, {"title": "Agnes Heller, figure libre de l\u2019opposition hongroise", "description": "\u00ab\u00a0Ecrivains en dissidence\u00a0\u00bb (4/5). L\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine a raviv\u00e9 la m\u00e9moire de ceux qui ont su r\u00e9sister \u00e0 l\u2019oppression du totalitarisme sovi\u00e9tique et des r\u00e9gimes vassaux. Rescap\u00e9e du nazisme, harcel\u00e9e par le Parti communiste, la philosophe aura lutt\u00e9 toute sa vie contre l\u2019oppression."}, {"title": "\u00ab\u00a0Les Petits Personnages\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Les Gardiens du phare\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Hard Land\u00a0\u00bb\u2026 Nos choix de lectures", "description": "Chaque jeudi, la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb vous propose sa s\u00e9lection litt\u00e9raire."}, {"title": "Au Mus\u00e9e des beaux-arts de Bordeaux, le souffle pictural de Rosa Bonheur en son arche de No\u00e9", "description": "Une r\u00e9trospective, jusqu\u2019au 18\u00a0septembre, t\u00e9moigne du regain d\u2019int\u00e9r\u00eat pour la peintre qui fut c\u00e9l\u00e9br\u00e9e au XIX\u1d49\u00a0si\u00e8cle."}, {"title": "\u00ab\u00a0Ici rugissaient les lions\u00a0\u00bb, sur France 3 Occitanie\u00a0: la barri\u00e8re de la discorde", "description": "Laurine Estrade et Jean-Baptiste Bonnet observent la microsoci\u00e9t\u00e9 qui fr\u00e9quente les berges du Verdouble, autrefois foul\u00e9es par l\u2019homme de Tautavel."}, {"title": "Jane Fonda, good morning Vietnam", "description": "\u00ab\u00a0Les six vies de Jane Fonda\u00a0\u00bb (4/6). L\u2019engagement de l\u2019actrice contre la guerre du Vietnam lui vaut la haine tenace de l\u2019Am\u00e9rique conservatrice. Mais, malgr\u00e9 la pol\u00e9mique, \u00ab\u00a0Hanoi Jane\u00a0\u00bb re\u00e7oit, \u00e0 Hollywood, un deuxi\u00e8me Oscar, en\u00a01979, pour son r\u00f4le dans \u00ab\u00a0Le Retour\u00a0\u00bb, un film sur les v\u00e9t\u00e9rans\u2026 du Vietnam."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Salaire de la mer\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: p\u00eache am\u00e8re et angoisses \u00e0 Boulogne-sur-Mer", "description": "Anne Mourgues convie \u00e0 une plong\u00e9e sobre et \u00e9mouvante dans le quotidien des artisans-p\u00eacheurs de la Manche, confront\u00e9s \u00e0 une d\u00e9gradation croissante de leurs conditions de travail et de vie."}, {"title": "Au th\u00e9\u00e2tre, la po\u00e9sie du sac plastique gonfl\u00e9 par le vent", "description": "\u00ab\u00a0Le plastique, c\u2019est fantastique\u00a0!\u00a0\u00bb (3/6). Dans ses pi\u00e8ces, Phia M\u00e9nard donne vie \u00e0 des sachets pour en faire les cr\u00e9atures de son corps de ballet."}, {"title": "Quatre livres pour d\u00e9couvrir l\u2019islam autrement", "description": "A travers la sociologie, la po\u00e9sie mystique, le r\u00e9cit d\u2019une conversion, ou m\u00eame les yeux de Rimbaud\u00a0: ces quatre livres s\u00e9lectionn\u00e9s par \u00ab\u00a0Le Monde des religions\u00a0\u00bb offrent une approche originale de l\u2019islam."}, {"title": "Huit \u0153uvres d\u2019art-refuges pour m\u00e9diter sur le chemin de Compostelle", "description": "\u00ab\u00a0Culture au vert\u00a0\u00bb (3/11). Au c\u0153ur des Causses du Quercy, des caselles de berger ont \u00e9t\u00e9 construites comme une proposition artistique invitant \u00e0 la contemplation."}, {"title": "Sur les plates-formes de streaming, la difficile lutte contre les partages de compte", "description": "La diffusion des mots de passe entre utilisateurs repr\u00e9sente un \u00e9norme manque \u00e0 gagner. Netflix, jusqu\u2019alors tol\u00e9rant, veut taxer les abonn\u00e9s qui y ont recours et devient le premier \u00e0 adopter une politique en la mati\u00e8re."}, {"title": "\u00ab\u00a0Loin de chez nous\u00a0\u00bb\u00a0: journal intime et familial d\u2019un parcours de migrants", "description": "Dans son documentaire, Wissam Tanios suit cinq ans de la vie de ses cousins, de leur d\u00e9sir de partir de chez eux \u00e0 la construction de leur nouvelle existence."}, {"title": "Avec Ad\u00e8le Van Reeth, France Inter entre \u00e0 pas feutr\u00e9s dans une nouvelle \u00e8re", "description": "L\u2019ancienne productrice de France Culture succ\u00e8de \u00e0 Laurence Bloch \u00e0 la t\u00eate de la station publique qui, comme l\u2019ensemble des radios, a inaugur\u00e9 ses nouveaux programmes lundi 29\u00a0ao\u00fbt."}, {"title": "\u00ab\u00a0Selma\u00a0\u00bb, sur OCS\u00a0Max\u00a0: quand Hollywood (re)d\u00e9couvre Martin Luther King", "description": "Ava Duvernay signe un film p\u00e9dagogique, efficace et n\u00e9cessaire sur  la lutte des Noirs pour les droits civiques, un \u00e9pisode crucial de l\u2019histoire nord-am\u00e9ricaine."}, {"title": "Crypto-art\u00a0: plus de 100\u00a0millions de dollars de NFT vol\u00e9s en un an", "description": "Selon un rapport publi\u00e9 le 24\u00a0ao\u00fbt par Elliptic, une soci\u00e9t\u00e9 de recherche sur les blockchains, ce nombre pourrait \u00eatre sous-estim\u00e9 car les vols de \u00ab\u00a0non-fungible token\u00a0\u00bb, ces certificats num\u00e9riques, ne sont pas tous rendus publics."}, {"title": "Au festival Film francophone d\u2019Angoul\u00eame, un vent de fra\u00eecheur sur la com\u00e9die", "description": "D\u00e9j\u00e0 prim\u00e9 \u00e0 Cannes, \u00ab\u00a0Les Pires\u00a0\u00bb, premier long-m\u00e9trage de Lise Akoka et Romane Gueret, a obtenu le Valois de diamant."}, {"title": "Taylor Swift et Bad Bunny triomphent aux MTV Video Music Awards", "description": "La chanteuse de pop folk en a profit\u00e9 pour annoncer la sortie le 21\u00a0octobre de \u00ab\u00a0Midnights\u00a0\u00bb son prochain album."}, {"title": "Rock en Seine a fait le plein de public et de sons, apr\u00e8s deux ann\u00e9es de silence", "description": "Le festival francilien, qui s\u2019est tenu du\u00a025 au 28\u00a0ao\u00fbt, a accueilli 150\u00a0000 personnes et fait face \u00e0 une pol\u00e9mique sur la mise en place d\u2019un \u00ab\u00a0Golden Pit\u00a0\u00bb pour spectateurs privil\u00e9gi\u00e9s."}, {"title": "Jean-Claude Coutausse, photographe\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne m\u2019int\u00e9resse qu\u2019aux fauves politiques\u00a0\u00bb", "description": "Le reporter expose ses photos politiques faites pour \u00ab\u00a0Lib\u00e9ration\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb au festival Visa pour l\u2019image, \u00e0 Perpignan. Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, il revient sur les contraintes de l\u2019exercice de son m\u00e9tier."}, {"title": "Avec \u00ab\u00a0D\u00e9sign\u00e9s coupables\u00a0: l\u2019affaire Florence Cassez\u00a0\u00bb, Netflix r\u00e9veille les d\u00e9mons judiciaires du Mexique", "description": "Dans une s\u00e9rie en cinq \u00e9pisodes, Alejandro Gerber revient sur l\u2019imbroglio judiciaire qui a men\u00e9 \u00e0 la condamnation de la Fran\u00e7aise \u00e0 soixante ans de prison."}, {"title": "Six \u0153uvres pour (re)d\u00e9couvrir Lady Diana, vingt-cinq\u00a0ans apr\u00e8s sa mort", "description": "Disparue le 31\u00a0ao\u00fbt\u00a01997, la \u00ab\u00a0princesse des c\u0153urs\u00a0\u00bb a inspir\u00e9 de nombreux ouvrages et films. \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous en propose une s\u00e9lection."}, {"title": "\u00ab\u00a0Romanin, l\u2019autre Jean Moulin\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: artiste et  collectionneur \u00e0 l\u2019esprit libre", "description": "Daniel Ablin brosse un portrait in\u00e9dit du h\u00e9ros de la R\u00e9sistance passionn\u00e9 d\u2019art moderne et caricaturiste de talent."}, {"title": "\u00ab\u00a0Rap Business\u00a0\u00bb\u00a0: pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts", "description": "En quinze ans, la dur\u00e9e moyenne des morceaux de rap s\u2019est r\u00e9duite d\u2019un quart. Des artistes parlent m\u00eame de \u00ab\u00a0la mort du troisi\u00e8me couplet\u00a0\u00bb. Que s\u2019est-il pass\u00e9\u00a0? Nouvel \u00e9pisode de notre s\u00e9rie vid\u00e9o \u00ab\u00a0Rap Business\u00a0\u00bb."}, {"title": "Koffi &\u00a0Diabat\u00e9, un duo pour une architecture \u00e0 taille humaine et \u00e9coresponsable en Afrique de l\u2019Ouest", "description": "\u00ab\u00a0B\u00e2tir pour l\u2019Afrique\u00a0\u00bb (6/7). Centre des affaires maritimes et Cit\u00e9 minist\u00e9rielle \u00e0 Cotonou, Mus\u00e9e des arts et civilisations des vodun \u00e0 Porto-Novo, R\u00e9sidences Chocolat et si\u00e8ge d\u2019Orange \u00e0 Abidjan\u00a0: l\u2019agence ivoirienne cr\u00e9\u00e9e il y a vingt et un ans a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e par le prestigieux World Architecture Awards en 2018."}, {"title": "\u00ab\u00a0La Grande Mer\u00a0\u00bb, de David Abulafia\u00a0: les M\u00e9diterran\u00e9ens dans toute leur pluralit\u00e9", "description": "Dans son foisonnant ouvrage, le chercheur britannique retrace l\u2019histoire mill\u00e9naire des riverains de la M\u00e9diterran\u00e9e, en soulignant la diversit\u00e9 de leurs exp\u00e9riences."}, {"title": "Quelle \u00e9tait la religion des Slaves avant leur conversion au christianisme\u00a0?", "description": "Les anciens Slaves, qui vivaient notamment dans l\u2019actuelle Ukraine, pratiquaient un paganisme aux contours mal connus. Le chercheur Patrice Lajoye a rassembl\u00e9 ce savoir \u00e9pars dans une synth\u00e8se in\u00e9dite."}, {"title": "\u00ab\u00a0Trois livres qui m\u2019ont marqu\u00e9\u00a0\u00bb\u2026 par Emmanuel Dongala", "description": "L\u2019\u00e9crivain congolais nous parle de ses rencontres avec les romans c\u00e9l\u00e8bres de Sony Labou Tansi et Gabriel Garcia Marquez et d\u2019un essai scientifique de Stephen Hawking."}, {"title": "A Beyrouth, le rire comme th\u00e9rapie", "description": "Une g\u00e9n\u00e9ration montante de stand-upeurs libanais apporte chaque soir un peu de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 dans un pays rong\u00e9 par les trag\u00e9dies, o\u00f9 le temps s\u2019est arr\u00eat\u00e9 en ao\u00fbt\u00a02020 avec la double explosion du port de Beyrouth. Corruption, sexualit\u00e9, ils s\u2019attaquent aux tabous d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 corset\u00e9e, dans la foul\u00e9e du soul\u00e8vement populaire de 2019."}, {"title": "Julian Barnes\u00a0: \u00ab\u00a0Toutes les religions sont des fictions\u00a0\u00bb", "description": "Le c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain anglais a re\u00e7u \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb chez lui, \u00e0 Londres. Une rencontre au cours de laquelle il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de religion, th\u00e8me central de son nouveau roman, \u00ab\u00a0Elizabeth Finch\u00a0\u00bb."}, {"title": "\u00ab\u00a0La Lune de l\u2019\u00e2pre neige\u00a0\u00bb, de Waubgeshig Rice\u00a0: l\u2019hiver de la fin du monde des Blancs", "description": "Une communaut\u00e9 am\u00e9rindienne soudain livr\u00e9e \u00e0 elle-m\u00eame. Et l\u2019auteur, journaliste canadien anichinab\u00e9, de livrer une r\u00e9flexion sur les limites du progr\u00e8s."}, {"title": "Monica Sabolo sur ses propres traces", "description": "La romanci\u00e8re signe \u00ab\u00a0La Vie clandestine\u00a0\u00bb, autour des terroristes d\u2019Action directe. Autour, aussi, de son pass\u00e9, que son \u0153uvre n\u2019a cess\u00e9 d\u2019effleurer jusqu\u2019ici. D\u00e9monstration en quatre \u00e9tapes."}, {"title": "A Venise, les sujets les plus tragiques au c\u0153ur du dialogue pictural d\u2019Arnulf Rainer et Emilio Vedova", "description": "Dans le cadre de la Biennale de Venise, une exposition pr\u00e9sente les \u0153uvres des artistes autrichien et italien."}, {"title": "La mort de D\u00e9w\u00e9 Gorodey, \u00ab\u00a0la po\u00e9tesse kanak qui a d\u00e9fi\u00e9 le pouvoir colonial jusqu\u2019en prison\u00a0\u00bb", "description": "Premi\u00e8re romanci\u00e8re kanak et pionni\u00e8re de la lutte pour l\u2019ind\u00e9pendance de la Nouvelle-Cal\u00e9donie, l\u2019ex-membre du gouvernement du territoire de 1999 \u00e0 2019 est morte \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 73\u00a0ans."}, {"title": "Des centaines de sculptures nich\u00e9es sous les arbres de la Meuse", "description": "\u00ab\u00a0Culture au vert\u00a0\u00bb (7/11). Le centre d\u2019art contemporain Vent des for\u00eats, \u00e0 Fresnes-au-Mont, invite chaque ann\u00e9e, dans six villages et alentour, une dizaine d\u2019artistes qui cr\u00e9ent sur place et y laissent leurs \u0153uvres."}, {"title": "Noirlac et Royaumont, de v\u00e9n\u00e9rables abbayes\u00a0cisterciennes aux remarquables\u00a0jardins\u00a0contemporains", "description": "Des jardins contemporains ou d\u2019inspiration m\u00e9di\u00e9vale tissent un dialogue subtil avec les b\u00e2timents cisterciens des abbayes de Noirlac, dans le Cher, et de Royaumont, dans le Val-d\u2019Oise."}, {"title": "A Paris, l\u2019extraordinaire splendeur de la salle Byzantine de l\u2019ambassade de Roumanie", "description": "\u00ab\u00a0Th\u00e9\u00e2tres de soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb (1/5). En son h\u00f4tel particulier, rachet\u00e9 par le roi Carol II de Roumanie, la comtesse de B\u00e9hague recevait de nombreux artistes et organisait concerts et spectacles."}, {"title": "Le monde litt\u00e9raire r\u00e9agit \u00e0 l\u2019agression de Salman Rushdie\u00a0: \u00ab\u00a0Attaquer les \u00e9crivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu\u2019amplifier leur voix\u00a0\u00bb", "description": "Ecrivains, essayistes et personnalit\u00e9s d\u00e9crivent au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb la port\u00e9e du bouleversement intime et politique que repr\u00e9sente l\u2019attaque contre l\u2019auteur des \u00ab\u00a0Versets sataniques\u00a0\u00bb."}, {"title": "Le rappeur am\u00e9ricain A$AP Rocky inculp\u00e9 pour une fusillade", "description": "Le musicien de 33\u00a0ans est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir point\u00e9 son arme vers un ancien ami et d\u2019avoir tir\u00e9 sur lui \u00e0 deux reprises. Il doit compara\u00eetre mercredi devant un tribunal de Los Angeles."}, {"title": "\u00ab\u00a0Sandman\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Uncoupled\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Bad Sisters\u00a0\u00bb\u2026 Notre choix de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 \u00e0 regarder", "description": "Chaque mardi, La\u00a0Matinale propose une s\u00e9lection de s\u00e9ries \u00e0 (re)d\u00e9couvrir sur petit \u00e9cran."}, {"title": "Les Oscars demandent pardon pour l\u2019accueil fait \u00e0 l\u2019actrice am\u00e9rindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refus\u00e9 une statuette au nom de Marlon Brando en\u00a01973", "description": "Sacheen Littlefeather, com\u00e9dienne et militante aujourd\u2019hui \u00e2g\u00e9e de 75\u00a0ans, avait \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 partie et insult\u00e9e lors de la c\u00e9r\u00e9monie. L\u2019acteur n\u2019\u00e9tait pas venu accepter son Oscar pour \u00ab\u00a0Le Parrain\u00a0\u00bb."}, {"title": "Les multiples victimes de la fatwa contre \u00ab\u00a0Les Versets sataniques\u00a0\u00bb", "description": "Salman Rushdie est vis\u00e9 depuis 1989 par une fatwa lanc\u00e9e par l\u2019ayatollah iranien Khomeyni \u00e0 cause de son roman \u00ab\u00a0Les Versets sataniques\u00a0\u00bb. Si l\u2019auteur a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une attaque au couteau le 12\u00a0ao\u00fbt, il est loin d\u2019\u00eatre la seule victime de cet appel au meurtre."}, {"title": "Nicholas Evans, auteur de \u00ab\u00a0L\u2019Homme qui murmurait \u00e0 l\u2019oreille des chevaux\u00a0\u00bb, est mort", "description": "L\u2019\u00e9crivain britannique est mort \u00e0 72\u00a0ans. Son premier roman, publi\u00e9 en\u00a01995 et adapt\u00e9 au cin\u00e9ma par Robert Redford, a \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 quinze millions d\u2019exemplaires dans le monde."}, {"title": "Odile Decq, architecte\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai remarqu\u00e9 que si les clients \u00e9taient perturb\u00e9s par mon style, je n\u2019arriverais pas \u00e0 travailler\u00a0avec eux\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019influente architecte, qui vient de livrer la tour Antares \u00e0 Barcelone, se replonge dans ses jeunes ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 cultiver son go\u00fbt de la marge aupr\u00e8s de son mentor, Claude Parent, et au cours de vir\u00e9es \u00e0 Londres."}, {"title": "\u00ab\u00a0R\u00e9volution\u00a0!\u00a0\u00bb, sur TV5 Monde\u00a0: une plong\u00e9e au c\u0153ur du Paris populaire de 1789", "description": "La R\u00e9volution fran\u00e7aise comme si vous \u00e9tiez, tel est l\u2019objectif de ce projet ambitieux et r\u00e9ussi, sign\u00e9 Hughes Nancy et Jacques Malaterre."}, {"title": "A Locarno, un palmar\u00e8s hant\u00e9 par la violence", "description": "Le jury a attribu\u00e9 le L\u00e9opard d\u2019or \u00e0 \u00ab\u00a0Rule 34\u00a0\u00bb, de la Br\u00e9silienne Julia Murat, un film audacieux et d\u00e9stabilisant."}, {"title": "Un \u00ab\u00a0Cyclop\u00a0\u00bb, un \u00ab\u00a0Carr\u00e9 rouge\u00a0\u00bb, une virgule de Niemeyer\u2026 Quatre \u0153uvres au vert", "description": "\u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose, avec le service Culture du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, une s\u00e9lection d\u2019\u0153uvres \u00e0 admirer en pleine nature, au milieu des vignes ou cach\u00e9es derri\u00e8re des arbres."}, {"title": "Baisse de la consommation, mobilit\u00e9s douces\u2026 Les mus\u00e9es aussi se pr\u00e9parent \u00e0 la transition \u00e9cologique", "description": "Le Louvre, le Palais de Tokyo ou le Guggenheim de Bilbao multiplient les mesures pour r\u00e9duire leur empreinte carbone. Mais ils peinent \u00e0 r\u00e9soudre l\u2019\u00e9pineuse question du d\u00e9placement des visiteurs, qui reste la principale source de pollution."}, {"title": "Mort de D\u00e9w\u00e9 Gorodey, figure de la litt\u00e9rature kanak et de l\u2019ind\u00e9pendantisme en Nouvelle-Cal\u00e9donie", "description": "Le monde culturel et politique de l\u2019archipel a rendu un hommage unanime \u00e0 cette militante morte dimanche \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 73\u00a0ans."}, {"title": "\u00ab\u00a0\u201cEmmanuelle\u201d, la plus longue caresse du cin\u00e9ma fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: anatomie d\u2019un mythe du film \u00e9rotique", "description": "Cl\u00e9lia Cohen revient sur l\u2019histoire du long-m\u00e9trage \u00e0 petit budget, sorti en\u00a01974, qui deviendra un succ\u00e8s plan\u00e9taire."}, {"title": "Zvika Pick, le \u00ab\u00a0roi\u00a0\u00bb de la pop isra\u00e9lienne, est mort", "description": "Le chanteur de 72\u00a0ans, salu\u00e9 comme \u00ab\u00a0un des plus grands artistes d\u2019Isra\u00ebl\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort, dimanche, \u00e0 son domicile de Ramat Hasharon."}, {"title": "\u00ab\u00a0La g\u00e9omancie est une forme de divination qui permet de domestiquer l\u2019avenir\u00a0\u00bb", "description": "Cette technique pour pr\u00e9dire l\u2019avenir ou deviner des choses cach\u00e9es entretient un rapport avec certaines de nos pratiques et proc\u00e9d\u00e9s litt\u00e9raires, explique l\u2019anthropologue Dominique Casajus dans un livre."}, {"title": "\u00ab\u00a0Quatre livres qui m\u2019ont marqu\u00e9\u00a0\u00bb\u2026 par l\u2019\u00e9crivain tunisien Yamen Manai", "description": "Le romancier nous parle de ses rencontres avec les \u0153uvres de Romain Gary, Samy Tchak, Luis Sepulveda et Hom\u00e8re."}, {"title": "\u00ab\u00a0Romanin, l\u2019autre Jean Moulin\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: artiste et  collectionneur \u00e0 l\u2019esprit libre", "description": "Daniel Ablin brosse un portrait in\u00e9dit du h\u00e9ros de la R\u00e9sistance passionn\u00e9 d\u2019art moderne et caricaturiste de talent."}, {"title": "\u00ab\u00a0Rap Business\u00a0\u00bb\u00a0: pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts", "description": "En quinze ans, la dur\u00e9e moyenne des morceaux de rap s\u2019est r\u00e9duite d\u2019un quart. Des artistes parlent m\u00eame de \u00ab\u00a0la mort du troisi\u00e8me couplet\u00a0\u00bb. Que s\u2019est-il pass\u00e9\u00a0? Nouvel \u00e9pisode de notre s\u00e9rie vid\u00e9o \u00ab\u00a0Rap Business\u00a0\u00bb."}, {"title": "Koffi &\u00a0Diabat\u00e9, un duo pour une architecture \u00e0 taille humaine et \u00e9coresponsable en Afrique de l\u2019Ouest", "description": "\u00ab\u00a0B\u00e2tir pour l\u2019Afrique\u00a0\u00bb (6/7). Centre des affaires maritimes et Cit\u00e9 minist\u00e9rielle \u00e0 Cotonou, Mus\u00e9e des arts et civilisations des vodun \u00e0 Porto-Novo, R\u00e9sidences Chocolat et si\u00e8ge d\u2019Orange \u00e0 Abidjan\u00a0: l\u2019agence ivoirienne cr\u00e9\u00e9e il y a vingt et un ans a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e par le prestigieux World Architecture Awards en 2018."}, {"title": "\u00ab\u00a0La Grande Mer\u00a0\u00bb, de David Abulafia\u00a0: les M\u00e9diterran\u00e9ens dans toute leur pluralit\u00e9", "description": "Dans son foisonnant ouvrage, le chercheur britannique retrace l\u2019histoire mill\u00e9naire des riverains de la M\u00e9diterran\u00e9e, en soulignant la diversit\u00e9 de leurs exp\u00e9riences."}, {"title": "Quelle \u00e9tait la religion des Slaves avant leur conversion au christianisme\u00a0?", "description": "Les anciens Slaves, qui vivaient notamment dans l\u2019actuelle Ukraine, pratiquaient un paganisme aux contours mal connus. Le chercheur Patrice Lajoye a rassembl\u00e9 ce savoir \u00e9pars dans une synth\u00e8se in\u00e9dite."}, {"title": "\u00ab\u00a0Trois livres qui m\u2019ont marqu\u00e9\u00a0\u00bb\u2026 par Emmanuel Dongala", "description": "L\u2019\u00e9crivain congolais nous parle de ses rencontres avec les romans c\u00e9l\u00e8bres de Sony Labou Tansi et Gabriel Garcia Marquez et d\u2019un essai scientifique de Stephen Hawking."}, {"title": "A Beyrouth, le rire comme th\u00e9rapie", "description": "Une g\u00e9n\u00e9ration montante de stand-upeurs libanais apporte chaque soir un peu de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 dans un pays rong\u00e9 par les trag\u00e9dies, o\u00f9 le temps s\u2019est arr\u00eat\u00e9 en ao\u00fbt\u00a02020 avec la double explosion du port de Beyrouth. Corruption, sexualit\u00e9, ils s\u2019attaquent aux tabous d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 corset\u00e9e, dans la foul\u00e9e du soul\u00e8vement populaire de 2019."}, {"title": "Julian Barnes\u00a0: \u00ab\u00a0Toutes les religions sont des fictions\u00a0\u00bb", "description": "Le c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain anglais a re\u00e7u \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb chez lui, \u00e0 Londres. Une rencontre au cours de laquelle il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de religion, th\u00e8me central de son nouveau roman, \u00ab\u00a0Elizabeth Finch\u00a0\u00bb."}, {"title": "\u00ab\u00a0La Lune de l\u2019\u00e2pre neige\u00a0\u00bb, de Waubgeshig Rice\u00a0: l\u2019hiver de la fin du monde des Blancs", "description": "Une communaut\u00e9 am\u00e9rindienne soudain livr\u00e9e \u00e0 elle-m\u00eame. Et l\u2019auteur, journaliste canadien anichinab\u00e9, de livrer une r\u00e9flexion sur les limites du progr\u00e8s."}, {"title": "Monica Sabolo sur ses propres traces", "description": "La romanci\u00e8re signe \u00ab\u00a0La Vie clandestine\u00a0\u00bb, autour des terroristes d\u2019Action directe. Autour, aussi, de son pass\u00e9, que son \u0153uvre n\u2019a cess\u00e9 d\u2019effleurer jusqu\u2019ici. D\u00e9monstration en quatre \u00e9tapes."}, {"title": "A Venise, les sujets les plus tragiques au c\u0153ur du dialogue pictural d\u2019Arnulf Rainer et Emilio Vedova", "description": "Dans le cadre de la Biennale de Venise, une exposition pr\u00e9sente les \u0153uvres des artistes autrichien et italien."}, {"title": "\u00ab\u00a0Jeanne Poisson, marquise de Pompadour\u00a0\u00bb, sur Ch\u00e9rie\u00a025\u00a0: le destin complexe d\u2019une grande figure f\u00e9minine du XVIIIe si\u00e8cle", "description": "Robin Davis revisite le parcours de la favorite du roi Louis XV, amie des encyclop\u00e9distes et d\u00e9test\u00e9e des d\u00e9vots."}, {"title": "Le groupe La Femme\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a quelque chose de la rupture tr\u00e8s fort chez nous\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Un ch\u00e2teau de sable avec\u2026 \u00a0\u00bb, saison 3 (6/6). Chaque samedi, pendant l\u2019\u00e9t\u00e9, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb accompagne un ou une artiste \u00e0 la plage. Aujourd\u2019hui, \u00e0 Biarritz, Marlon Magn\u00e9e et Sacha Got, du groupe La Femme, qui vient de se produire \u00e0 Rock en Seine."}, {"title": "Le y\u00e9ti, \u00eatre velu apprivois\u00e9 par la danse contemporaine", "description": "\u00ab\u00a0Bestiaire imaginaire\u00a0\u00bb (6/6). La cr\u00e9ature hirsute appara\u00eet dans plusieurs chor\u00e9graphies, loin de son image d\u2019abominable homme des neiges."}, {"title": "\u00ab\u00a0Rammstein\u00a0: Paris\u00a0\u00bb, sur Arte.tv\u00a0: un spectacle total, de m\u00e9tal et de feu", "description": "Le film de Jonas Akerlund fait revivre le concert donn\u00e9 par le groupe berlinois en\u00a0mars 2012, \u00e0 Paris."}, {"title": "Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde\u00a0: la chronique \u00ab\u00a0poches\u00a0\u00bb de Fran\u00e7ois Angelier", "description": "Le journal des lectures en poche du journaliste."}, {"title": "Malik Djoudi, chanteur\u00a0: \u00ab\u00a0Ma m\u00e8re m\u2019avait eu \u00e0 18\u00a0ans, mon grand-p\u00e8re n\u2019\u00e9tait pas au courant\u00a0\u00bb", "description": "Le musicien cl\u00f4ture sa tourn\u00e9e de festivals d\u2019\u00e9t\u00e9 \u00e0 Rock en Seine, le 27\u00a0ao\u00fbt. Il tient beaucoup \u00e0 cette photo de sa m\u00e8re, prise \u00e0 un tournant de leur vie familiale."}, {"title": "A Paris, une double \u00e9vocation de l\u2019Exposition coloniale internationale de 1931", "description": "Un ensemble de panneaux pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la caserne Napol\u00e9on et au bois de Vincennes permet de comprendre les enjeux contextuels, politiques et culturels de ce que fut cette manifestation qui attira pr\u00e8s de 8\u00a0millions de visiteurs."}, {"title": "Omar Hasan\u00a0: \u00ab\u00a0Au Stade toulousain, je chantais dans les vestiaires\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Ma nouvelle vie d\u2019artiste\u00a0\u00bb (6/6). Le rugbyman argentin a rang\u00e9 les crampons pour s\u2019adonner \u00e0 sa passion, la chanson lyrique."}, {"title": "Culture, gastronomie, mode, design, voyage\u2026 Une rentr\u00e9e sous le signe du plaisir", "description": "Films cannois ou blockbusters, femmes peintres trop longtemps laiss\u00e9es dans l\u2019ombre, saveurs r\u00e9gressives et mode joyeuse\u00a0: les recommandations de \u00ab\u00a0M\u00a0Le magazine du Monde \u00bb."}, {"title": "Zone i, un labyrinthe de nostalgie photographique dans le Loir-et-Cher", "description": "\u00ab\u00a0Culture au vert\u00a0\u00bb (8/11). A Thor\u00e9-la-Rochette, un couple d\u2019artistes a install\u00e9 un d\u00e9dale de portes orn\u00e9 d\u2019images vernaculaires touchantes."}, {"title": "La mort de Wolfgang Petersen, r\u00e9alisateur allemand devenu valeur s\u00fbre d\u2019Hollywood", "description": "Apr\u00e8s les succ\u00e8s de \u00ab\u00a0Das Boot\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0L\u2019Histoire sans fin\u00a0\u00bb, il a rejoint les Etats-Unis, o\u00f9 il a r\u00e9alis\u00e9 thrillers, films catastrophe et p\u00e9plums, s\u2019assurant toujours de la participation d\u2019une vedette masculine de premier plan. Il s\u2019est \u00e9teint \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 81\u00a0ans."}, {"title": "Le sculpteur Antoine Poncet est mort", "description": "Form\u00e9 aupr\u00e8s de Jean Arp, qui l\u2019orienta vers l\u2019abstraction, l\u2019artiste travailla, vers la fin de sa vie, \u00e0 des \u0153uvres monumentales. Il s\u2019est \u00e9teint, le 13\u00a0ao\u00fbt, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 94\u00a0ans."}, {"title": "A Cap-d\u2019Ail, l\u2019\u00e9crin sc\u00e9nique en plein air de Cocteau", "description": "\u00ab\u00a0Th\u00e9\u00e2tres de soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb (2/5). Dans les Alpes-Maritimes, les \u00e9tudiants du Centre m\u00e9diterran\u00e9en d\u2019\u00e9tudes fran\u00e7aises ont acc\u00e8s \u00e0 l\u2019amphith\u00e9\u00e2tre dessin\u00e9 par le po\u00e8te, dramaturge et peintre."}, {"title": "\u00ab\u00a0Une \u00e9quipe hors du commun\u00a0\u00bb, sur Amazon Prime Video\u00a0: les Peaches de Rockford reprennent la batte", "description": "L\u2019adaptation de la com\u00e9die sportive de Penny Marshall sur une ligue am\u00e9ricaine de base-ball f\u00e9minin devient un r\u00e9cit d\u2019\u00e9mancipation f\u00e9ministe et lesbien."}, {"title": "\u00ab\u00a0L\u00e0 o\u00f9 chantent les \u00e9crevisses\u00a0\u00bb\u00a0: une esth\u00e9tisation outranci\u00e8re des marais de Caroline du Nord", "description": "Olivia Newman a adapt\u00e9 le best-seller de la zoologiste am\u00e9ricaine Delia Owens en noyant l\u2019intrigue dans une imagerie de carte postale."}, {"title": "\u00ab\u00a0De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du ciel\u00a0\u00bb\u00a0: un film d\u2019animation \u00e9cologique et fantastique dans l\u2019esprit de Jules Verne", "description": "L\u2019\u0153uvre du Japonais Yusuke Hirota raconte la lib\u00e9ration d\u2019une ville et de ses habitants, enferm\u00e9s dans une bulle de pollution."}, {"title": "\u00ab\u00a0Vesper Chronicles\u00a0\u00bb\u00a0: un passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte \u00e9prouv\u00e9 dans la perte et la violence", "description": "Ce roman d\u2019apprentissage se distingue par sa mani\u00e8re de s\u2019\u00e9carter des conventions impos\u00e9es par les blockbusters hollywoodiens destin\u00e9s aux adolescents."}, {"title": "Reprise\u00a0: \u00ab\u00a0Police fronti\u00e8re\u00a0\u00bb, le c\u00f4t\u00e9 sombre du r\u00eave am\u00e9ricain", "description": "Port\u00e9 par Jack Nicholson et Harvey Keitel, le film de Tony Richardson (1982) met en sc\u00e8ne la d\u00e9rive d\u2019un flic qui traque les clandestins mexicains \u00e0 El Paso, au Texas."}, {"title": "L\u2019Orchestre philharmonique du Liban tente de se relancer", "description": "Fragilis\u00e9e par les difficult\u00e9s \u00e9conomiques et la crise sanitaire, la formation, r\u00e9duite, reprend ses concerts avec l\u2019objectif de raviver la sc\u00e8ne musicale."}, {"title": "Th\u00e9o Ould, l\u2019accord\u00e9on sans fronti\u00e8res", "description": "Nourri de musique classique, le jeune homme exprime sa personnalit\u00e9 dans des programmes \u00e9clectiques, notamment vendredi 19\u00a0ao\u00fbt au Festival de La Chaise-Dieu (Haute-Loire)."}, {"title": "\u00ab\u00a0Fort Worth, Texas\u00a0\u00bb, sur France\u00a05\u00a0: visite au c\u0153ur d\u2019une ville qui vit dans le pass\u00e9 mythifi\u00e9 des cow-boys", "description": "La journaliste Alexandra Al\u00e9v\u00eaque a pass\u00e9 deux semaines \u00e0 Fort Worth, la cinqui\u00e8me ville du Texas, avec des \u00e9leveurs de chevaux et de taureaux, allant d\u2019une soir\u00e9e country \u00e0 une comp\u00e9tition de rod\u00e9o."}, {"title": "Reprise difficile pour les festivals de musique\u00a0: tout a augment\u00e9 et \u00ab\u00a0on reste tr\u00e8s loin de la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 d\u2019avant la pand\u00e9mie\u00a0\u00bb", "description": "La hausse de tous les co\u00fbts, y compris les cachets des artistes, une concurrence exacerb\u00e9e et une grave p\u00e9nurie de personnels mettent en p\u00e9ril l\u2019\u00e9quation financi\u00e8re de ces \u00e9v\u00e9nements culturels."}, {"title": "Dans les coulisses de la \u00ab\u00a0police de l\u2019art\u00a0\u00bb", "description": "Fond\u00e9 en\u00a01975 pour lutter contre le pillage des \u00e9glises et des ch\u00e2teaux en France, l\u2019Office central de lutte contre le trafic des biens culturels m\u00e8ne aujourd\u2019hui des enqu\u00eates impliquant des r\u00e9seaux criminels intercontinentaux. Ainsi que l\u2019affaire du Louvre Abu Dhabi."}, {"title": "Wolfgang Petersen, r\u00e9alisateur de \u00ab\u00a0L\u2019Histoire sans fin\u00a0\u00bb et d\u2019\u00ab\u00a0Air Force One\u00a0\u00bb, est mort", "description": "Apr\u00e8s avoir perc\u00e9 \u00e0 Hollywood gr\u00e2ce \u00e0 son film \u00ab\u00a0Le\u00a0Bateau\u00a0\u00bb, le r\u00e9alisateur allemand a dirig\u00e9 des stars telles que Clint Eastwood, George Clooney, Harrison Ford, Glenn\u00a0Close ou Brad Pitt. Il est mort le 12\u00a0ao\u00fbt, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 81\u00a0ans."}, {"title": "\u00ab\u00a0De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du ciel\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Vesper Chronicles\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0L\u00e0 o\u00f9 chantent les \u00e9crevisses\u00a0\u00bb\u2026 Les films \u00e0 voir au cin\u00e9ma cette semaine", "description": "Au creux de l\u2019\u00e9t\u00e9, \u00e9tonnamment peu de sorties sont propos\u00e9es. On sent l\u2019industrie, en mal de fr\u00e9quentation, concentrer ses forces pour mieux rebondir \u00e0 la rentr\u00e9e."}, {"title": "La mort de D\u00e9w\u00e9 Gorodey, \u00ab\u00a0la po\u00e9tesse kanak qui a d\u00e9fi\u00e9 le pouvoir colonial jusqu\u2019en prison\u00a0\u00bb", "description": "Premi\u00e8re romanci\u00e8re kanak et pionni\u00e8re de la lutte pour l\u2019ind\u00e9pendance de la Nouvelle-Cal\u00e9donie, l\u2019ex-membre du gouvernement du territoire de 1999 \u00e0 2019 est morte \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 73\u00a0ans."}, {"title": "Des centaines de sculptures nich\u00e9es sous les arbres de la Meuse", "description": "\u00ab\u00a0Culture au vert\u00a0\u00bb (7/11). Le centre d\u2019art contemporain Vent des for\u00eats, \u00e0 Fresnes-au-Mont, invite chaque ann\u00e9e, dans six villages et alentour, une dizaine d\u2019artistes qui cr\u00e9ent sur place et y laissent leurs \u0153uvres."}, {"title": "Noirlac et Royaumont, de v\u00e9n\u00e9rables abbayes\u00a0cisterciennes aux remarquables\u00a0jardins\u00a0contemporains", "description": "Des jardins contemporains ou d\u2019inspiration m\u00e9di\u00e9vale tissent un dialogue subtil avec les b\u00e2timents cisterciens des abbayes de Noirlac, dans le Cher, et de Royaumont, dans le Val-d\u2019Oise."}, {"title": "A Paris, l\u2019extraordinaire splendeur de la salle Byzantine de l\u2019ambassade de Roumanie", "description": "\u00ab\u00a0Th\u00e9\u00e2tres de soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb (1/5). En son h\u00f4tel particulier, rachet\u00e9 par le roi Carol II de Roumanie, la comtesse de B\u00e9hague recevait de nombreux artistes et organisait concerts et spectacles."}, {"title": "Au th\u00e9\u00e2tre, la po\u00e9sie du sac plastique gonfl\u00e9 par le vent", "description": "\u00ab\u00a0Le plastique, c\u2019est fantastique\u00a0!\u00a0\u00bb (3/6). Dans ses pi\u00e8ces, Phia M\u00e9nard donne vie \u00e0 des sachets pour en faire les cr\u00e9atures de son corps de ballet."}, {"title": "Quatre livres pour d\u00e9couvrir l\u2019islam autrement", "description": "A travers la sociologie, la po\u00e9sie mystique, le r\u00e9cit d\u2019une conversion, ou m\u00eame les yeux de Rimbaud\u00a0: ces quatre livres s\u00e9lectionn\u00e9s par \u00ab\u00a0Le Monde des religions\u00a0\u00bb offrent une approche originale de l\u2019islam."}, {"title": "Huit \u0153uvres d\u2019art-refuges pour m\u00e9diter sur le chemin de Compostelle", "description": "\u00ab\u00a0Culture au vert\u00a0\u00bb (3/11). Au c\u0153ur des Causses du Quercy, des caselles de berger ont \u00e9t\u00e9 construites comme une proposition artistique invitant \u00e0 la contemplation."}, {"title": "Sur les plates-formes de streaming, la difficile lutte contre les partages de compte", "description": "La diffusion des mots de passe entre utilisateurs repr\u00e9sente un \u00e9norme manque \u00e0 gagner. Netflix, jusqu\u2019alors tol\u00e9rant, veut taxer les abonn\u00e9s qui y ont recours et devient le premier \u00e0 adopter une politique en la mati\u00e8re."}, {"title": "\u00ab\u00a0Loin de chez nous\u00a0\u00bb\u00a0: journal intime et familial d\u2019un parcours de migrants", "description": "Dans son documentaire, Wissam Tanios suit cinq ans de la vie de ses cousins, de leur d\u00e9sir de partir de chez eux \u00e0 la construction de leur nouvelle existence."}, {"title": "Festival de Locarno\u00a0: entre chien et loup, le western animal d\u2019Ana Vaz", "description": "S\u00e9lectionn\u00e9 dans la section Cin\u00e9astes du pr\u00e9sent, \u00ab\u00a0Il fait nuit en Am\u00e9rique\u00a0\u00bb suit l\u2019errance de b\u00eates sauvages \u00e0 Brasilia, dans une somptueuse atmosph\u00e8re bleut\u00e9e."}, {"title": "Mort de la chanteuse et actrice Olivia Newton-John, inoubliable interpr\u00e8te de \u00ab\u00a0Grease\u00a0\u00bb", "description": "Derri\u00e8re son image de jeune fille rang\u00e9e, l\u2019interpr\u00e8te australo-britannique, morte \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 73\u00a0ans en Californie, \u00e9tait une ambassadrice de l\u2019h\u00e9donisme."}, {"title": "\u00ab\u00a0One Piece Film \u2013 Red\u00a0\u00bb\u00a0: quand le m\u00e9lo pirate le manga", "description": "Dans l\u2019adaptation r\u00e9alis\u00e9e par Goro Taniguchi, la chanteuse Uta, fille de Shanks Le Roux, a le pouvoir de changer le monde."}, {"title": "\u00ab\u00a0Dodo\u00a0\u00bb\u00a0: un volatile disparu au c\u0153ur d\u2019une villa bourgeoise", "description": "Le cin\u00e9aste grec Panos H. Koutras dilue sa folie dans des personnages st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9s et un manque d\u2019imagination."}, {"title": "\u00ab\u00a0Nope\u00a0\u00bb\u00a0: Jordan Peele revisite les mythologies hollywoodiennes", "description": "Le troisi\u00e8me long-m\u00e9trage du cin\u00e9aste m\u00eale habilement l\u2019\u00e9pop\u00e9e, la com\u00e9die, le fantastique dans un anti-portrait de l\u2019Am\u00e9rique par ses marges."}, {"title": "Le succ\u00e8s de \u00ab\u00a0Nope\u00a0\u00bb confirme l\u2019embellie du box-office am\u00e9ricain", "description": "Plusieurs films exploit\u00e9s en salle, qui se d\u00e9marquent des aventures de super-h\u00e9ros, ont trouv\u00e9 un accueil enthousiaste du public."}, {"title": "Les m\u00e9tamorphoses vocales d\u2019Albane Carr\u00e8re dans son album \u00ab\u00a0Il est quelqu\u2019un sur terre\u00a0\u00bb", "description": "La mezzo-soprano multiplie les s\u00e9ductions dans un disque consacr\u00e9 \u00e0 des airs du XX\u1d49\u00a0si\u00e8cle compos\u00e9s \u00e0 partir de m\u00e9lodies populaires."}, {"title": "La RAI d\u00e9pouill\u00e9e discr\u00e8tement et longuement de son patrimoine", "description": "\u00ab\u00a0Voleurs \u00e0 l\u2019\u0153uvre\u00a0\u00bb (3/6). Pendant des ann\u00e9es, sans que personne s\u2019en soucie, tableaux de grands peintres, meubles sign\u00e9s, sculptures ont disparu des locaux de la radio-t\u00e9l\u00e9vision italienne. L\u2019affaire, une fois r\u00e9v\u00e9l\u00e9e, fait un scandale."}, {"title": "En soixante ans, Spider-Man a su maintenir sa toile", "description": "Cr\u00e9\u00e9 en ao\u00fbt\u00a01962, l\u2019homme-araign\u00e9e est l\u2019un des premiers super-h\u00e9ros adolescents \u00e0 tenir le devant de la sc\u00e8ne. Son humanit\u00e9 et ses diff\u00e9rentes \u00e9volutions lui ont permis de rester l\u2019un des personnages masqu\u00e9s les plus populaires."}, {"title": "\u00ab\u00a0Nope\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Loin de chez nous\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0One Piece Film\u00a0: Red\u00a0\u00bb\u2026 Les sorties cin\u00e9ma de la semaine", "description": "Chaque mercredi, les journalistes de la rubrique cin\u00e9ma du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb proposent aux lecteurs de \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb leurs critiques des films \u00e0 d\u00e9couvrir en salle."}, {"title": "Et Jane Fonda se fit un pr\u00e9nom", "description": "\u00ab\u00a0Les six vies de Jane Fonda\u00a0\u00bb (3/6). Bombe sexuelle intergalactique dans \u00ab\u00a0Barbarella\u00a0\u00bb, de Roger Vadim, son mari de l\u2019\u00e9poque\u00a0; pasionaria des causes de gauche dans l\u2019Am\u00e9rique de Nixon\u00a0; actrice oscaris\u00e9e pour \u00ab\u00a0Klute\u00a0\u00bb, d\u2019Alan Pakula\u2026 Au tournant des ann\u00e9es 1970, la notori\u00e9t\u00e9 de Jane Fonda finit par d\u00e9passer celle de son p\u00e8re."}, {"title": "\u00ab\u00a0M\u00e9ga loisirs. Constructions XXL\u00a0\u00bb, sur RMC D\u00e9couverte\u00a0: Europa-Park tout en superlatifs, \u00e0 la d\u00e9mesure d\u2019un r\u00eave familial", "description": "Un documentaire plaisant plonge dans les coulisses de l\u2019un des plus grands parcs d\u2019attractions d\u2019Europe, cr\u00e9\u00e9 par la famille Mack, en Allemagne."}, {"title": "\u00ab\u00a0Au bout c\u2019est la mer\u00a0: le fleuve San Juan au Nicaragua\u00a0\u00bb, sur France 5\u00a0: le courant passe avec Fran\u00e7ois P\u00e9cheux d\u2019une rive \u00e0 l\u2019autre", "description": "La minis\u00e9rie \u00ab\u00a0d\u00e9couverte\u00a0\u00bb du pr\u00e9sentateur revient pour quatre \u00e9pisodes en ao\u00fbt. En commen\u00e7ant par une agr\u00e9able balade sur le fleuve qui prend sa source dans le vaste lac du Nicaragua."}, {"title": "Quand les piscines \u00ab\u00a0Tournesol\u00a0\u00bb fleurissaient dans les villes fran\u00e7aises", "description": "\u00ab\u00a0Le plastique, c\u2019est fantastique\u00a0!\u00a0\u00bb (2/6). Invent\u00e9 en\u00a01969 par l\u2019architecte Bernard Schoeller pour r\u00e9pondre au programme \u00ab\u00a01 000 piscines\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9quipement municipal, produit en s\u00e9rie, est caract\u00e9ris\u00e9 par sa coupole, qui s\u2019ouvre comme une fleur h\u00e9liotrope."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Cyclop\u00a0\u00bb, une machinerie diabolique cach\u00e9e dans les bois de Milly-la-For\u00eat", "description": "\u00ab\u00a0Culture au vert\u00a0\u00bb (2/11). Jean Tinguely et Niki de Saint Phalle ont cr\u00e9\u00e9 clandestinement  un monstre de 22 m\u00e8tres de haut, fait de roues anim\u00e9es, de cha\u00eenes et de billes d\u2019acier."}, {"title": "La mort du sociologue Jean Baechler", "description": "Historien devenu sociologue, puis philosophe, travaillant notamment sur le r\u00e8gne humain et sur le rapport de l\u2019humain \u00e0 l\u2019absolu, il fut membre de l\u2019Acad\u00e9mie des sciences morales et politiques. Il s\u2019est \u00e9teint \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 85\u00a0ans."}, {"title": "Trafic d\u2019images et de sensations autour du lac d\u2019Annecy", "description": "\u00ab\u00a0Culture au vert\u00a0\u00bb (10/11). L\u2019op\u00e9ration Annecy paysages permet \u00e0 des plasticiens d\u2019installer des \u0153uvres monumentales parfois in\u00e9dites, \u00e0 voir \u00e0 pied, \u00e0 v\u00e9lo ou en canot."}, {"title": "A Saint-Denis, une salle de spectacle imp\u00e9riale chez \u00ab\u00a0les filles\u00a0\u00bb de la L\u00e9gion d\u2019honneur", "description": "\u00ab\u00a0Th\u00e9\u00e2tres de soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb (4/5). La maison d\u2019\u00e9ducation, fond\u00e9e par Napol\u00e9on Ier dans le \u00ab\u00a09-3\u00a0\u00bb, n\u2019accueille que des \u00e9l\u00e8ves de sexe f\u00e9minin. La musique y est en bonne place."}, {"title": "\u00ab\u00a0Goulag. Une histoire sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb, sur Arte.tv\u00a0: un long voyage en enfer", "description": "Des documents d\u2019archives exceptionnels donnent vie \u00e0 ce r\u00e9cit en trois parties sur l\u2019\u00ab\u00a0Archipel\u00a0\u00bb concentrationnaire d\u00e9peint par Alexandre Soljenitsyne."}, {"title": "Comment la r\u00e9sidence \u00e9tudiante de Paris-Saclay anticipe la r\u00e9versibilit\u00e9 des logements", "description": "\u00ab\u00a0Archi int\u00e9ressant\u00a0\u00bb (6/7). Ce podcast met en avant des lieux remarquables pour leur architecture et leur conception. Dans cet \u00e9pisode, direction Palaiseau, dans l\u2019Essonne, pour d\u00e9couvrir une r\u00e9sidence \u00e9tudiante modulable. Un podcast r\u00e9alis\u00e9 en partenariat avec la Cit\u00e9 de l\u2019architecture et du patrimoine."}, {"title": "Paris veut r\u00e9veiller le souvenir du mythique cabaret bal Tabarin", "description": "Le grand rival du Moulin-Rouge a \u00e9t\u00e9 d\u00e9moli en\u00a01966. Une plaque va \u00eatre appos\u00e9e \u00e0 Pigalle pour rappeler l\u2019histoire de ce lieu-cl\u00e9 des nuits parisiennes."}, {"title": "A la rencontre de Sixto Rodriguez, \u00ab\u00a0Sugar Man\u00a0\u00bb \u00e0 la vie douce-am\u00e8re", "description": "Il y a dix ans, il a surgi gr\u00e2ce au documentaire oscaris\u00e9 \u00ab\u00a0Searching for Sugar Man\u00a0\u00bb, et ses deux albums sans succ\u00e8s des ann\u00e9es 1970 sont soudain devenus des classiques du folk am\u00e9ricain. Sixto Rodriguez vient de f\u00eater ses 80\u00a0ans. Il est aveugle, ne joue plus de musique et vit toujours dans la m\u00eame maison de Detroit."}, {"title": "Lucr\u00e8ce n\u2019est surtout pas le Petit Nicolas", "description": "\u00ab\u00a0Aux origines des personnages jeunesse\u00a0\u00bb (5/5). Longtemps, l\u2019\u00e9crivaine Anne Goscinny s\u2019est interdit la litt\u00e9rature jeunesse dans laquelle son p\u00e8re, Ren\u00e9, a brill\u00e9. Jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019elle croise la dessinatrice Catel\u2026"}, {"title": "Pr\u00e8s de 500 nouveaux romans d\u2019ici \u00e0 la mi-octobre\u00a0: notre panorama de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire", "description": "Avec 490 nouveaux romans d\u2019ici \u00e0 la mi-octobre, dont de nombreuses valeurs s\u00fbres, le monde de l\u2019\u00e9dition entend conjurer, cet automne, les multiples crises de ces temps troubl\u00e9s. Panorama de cette actualit\u00e9, dont il sera rendu compte longuement chaque semaine sur Le Monde.fr."}, {"title": "\u00ab\u00a0Real Humans\u00a0\u00bb, saison 2, sur Arte\u00a0: quand les robots revendiquent leurs droits humains", "description": "Son cr\u00e9ateur, Lars Lundstr\u00f6m, a rendu cette deuxi\u00e8me saison plus complexe dans le r\u00e9cit et plus politique dans son approche, autour de la notion de vivre-ensemble."}, {"title": "\u00ab\u00a0Refuge d\u2019art\u00a0\u00bb, des sentinelles de pierre s\u00e8che dans les Alpes-de-Haute-Provence", "description": "\u00ab\u00a0Culture au vert\u00a0\u00bb (9/11). Le sculpteur Andy Goldsworthy a cr\u00e9\u00e9 une \u0153uvre \u00e0 d\u00e9couvrir durant un long parcours de randonn\u00e9e aux alentours de Digne-les-Bains."}, {"title": "Mort de l\u2019\u00e9crivain Joseph Delaney, auteur de la saga \u00e0\u00a0succ\u00e8s \u00ab\u00a0L\u2019Epouvanteur\u00a0\u00bb", "description": "Ses livres, traduits dans une trentaine de langues, se sont vendus \u00e0 plus de 4,5\u00a0millions d\u2019exemplaires \u00e0 travers le monde. Il avait 77\u00a0ans."}, {"title": "\u00ab\u00a0Uncoupled\u00a0\u00bb, sur Netflix\u00a0: le r\u00e9apprentissage du c\u00e9libat \u00e0 Manhattan \u00e0 l\u2019heure des nouveaux r\u00e9seaux sociaux", "description": "Le cr\u00e9ateur d\u2019\u00ab\u00a0Emily in Paris\u00a0\u00bb a trouv\u00e9 en Neil Patrick Harris l\u2019interpr\u00e8te id\u00e9al pour son personnage de quinquag\u00e9naire abandonn\u00e9 du jour au lendemain par son compagnon."}, {"title": "Iouri Chevtchouk, la l\u00e9gende du rock russe qui irrite le Kremlin", "description": "Le chanteur du c\u00e9l\u00e8bre groupe DDT a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une amende pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine lors d\u2019un concert. Il n\u2019en est pas \u00e0 son premier coup d\u2019essai."}, {"title": "Sharon Horgan, ic\u00f4ne de la f\u00e9minit\u00e9 d\u00e9complex\u00e9e", "description": "Actrice, sc\u00e9nariste et productrice, l\u2019Irlandaise, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les com\u00e9dies irr\u00e9v\u00e9rencieuses, \u00e9largit sa gamme avec \u00ab\u00a0Bad Sisters\u00a0\u00bb, une s\u00e9rie noire et dr\u00f4le."}, {"title": "\u00ab\u00a0Bad Sisters\u00a0\u00bb, sur Apple TV+\u00a0: toutes unies contre un m\u00e2le dominant manipulateur", "description": "R\u00e9alis\u00e9e par Sharon Horgan, remarqu\u00e9e pour son humour impertinent, la s\u00e9rie m\u00eale habilement enqu\u00eate criminelle et com\u00e9die sur un bout de c\u00f4te irlandaise."}, {"title": "La collection \u00ab\u00a0Alexandre Dumas\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le Comte de Monte-Cristo II\u00a0\u00bb", "description": "Une collection \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: les plus grands romans d\u2019aventures d\u2019Alexandre Dumas dans une \u00e9dition de luxe illustr\u00e9e."}, {"title": "Au ch\u00e2teau de Valen\u00e7ay, un joyau pour com\u00e9dies et vaudevilles", "description": "\u00ab\u00a0Th\u00e9\u00e2tres de soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb (3/5). Dans une d\u00e9pendance de son domaine de l\u2019Indre, Talleyrand a fait \u00e9difier, entre 1818 et 1820, un espace de repr\u00e9sentation digne de son statut princier."}, {"title": "Sandra Kalniete, femme politique et de lettres lettone, dissidente sans rel\u00e2che", "description": "\u00ab\u00a0Ecrivains en dissidence\u00a0\u00bb (5/5). Aujourd\u2019hui d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne, Sandra Kalniete incarne la lutte contre le totalitarisme. Parce qu\u2019elle a milit\u00e9 ardemment, \u00e0 la fin de l\u2019URSS, pour l\u2019ind\u00e9pendance et l\u2019int\u00e9gration \u00e0 l\u2019Europe de la Lettonie, son pays. Et parce que la guerre en Ukraine rend son engagement tr\u00e8s actuel."}, {"title": "\u00ab\u00a0Pour vous combattre\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0L\u2019Oiseau de pluie\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0La Fissure\u00a0\u00bb\u2026 Nos choix de lectures", "description": "Chaque jeudi, la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb vous propose sa s\u00e9lection litt\u00e9raire."}, {"title": "Alien, un \u00ab\u00a0monstrueux diable \u00e0 ressort\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Bestiaire imaginaire\u00a0\u00bb (5/6). La cr\u00e9ature dessin\u00e9e par l\u2019artiste suisse Hans Ruedi Giger, pour le film de Ridley Scott, est devenue un personnage culte du cin\u00e9ma de science-fiction, apte \u00e0 se raconter elle-m\u00eame..."}, {"title": "\u00ab\u00a0Et la for\u00eat br\u00fblera sous nos pas\u00a0\u00bb, de Jens Liljestrand\u00a0: pour la Su\u00e8de, l\u2019\u00e9preuve du feu", "description": "Le centre du pays est ravag\u00e9 par les flammes, les gens fuient, les infrastructures s\u2019effondrent. Un roman environnementaliste fi\u00e9vreux et militant."}, {"title": "\u00ab\u00a0Prey\u00a0\u00bb, sur Disney+\u00a0: le grand Predator dans la prairie", "description": "La r\u00e9surrection d\u2019un monstre du si\u00e8cle dernier donne un r\u00e9sultat inattendu et r\u00e9jouissant."}, {"title": "Guitares en force et pr\u00e9sence irlandaise en ouverture de Rock en Seine", "description": "Apr\u00e8s deux \u00e9ditions annul\u00e9es en raison de la pand\u00e9mie de Covid-19, le festival francilien retrouve ses marques au domaine national de Saint-Cloud (Hauts-de-Seine)."}, {"title": "Yann Mingard\u00a0: \u00ab\u00a0D\u00e9j\u00e0, jardinier, je m\u2019attachais aux formes, \u00e0 l\u2019esth\u00e9tique\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Ma nouvelle vie d\u2019artiste\u00a0\u00bb (5/6). Le paysagiste de formation a trouv\u00e9 dans la photographie de quoi exprimer son questionnement sur le climat et l\u2019environnement."}, {"title": "\u00ab\u00a0Troublante identit\u00e9\u00a0\u00bb, de Paul Audi\u00a0: la chronique \u00ab\u00a0philosophie\u00a0\u00bb de Roger-Pol Droit", "description": "Le philosophe parle pour la premi\u00e8re fois de lui-m\u00eame et de ce qui le hante. Confessions d\u2019un Rousseau d\u2019aujourd\u2019hui, en quelque sorte."}, {"title": "En Afrique du Sud, Wandile Mthiyane d\u00e9construit l\u2019h\u00e9ritage de l\u2019apartheid par l\u2019architecture", "description": "\u00ab\u00a0B\u00e2tir pour l\u2019Afrique\u00a0\u00bb (4/7). L\u2019architecte a con\u00e7u une \u00ab\u00a0maison Ubuntu\u00a0\u00bb, inspir\u00e9e d\u2019un concept humaniste issu des langues bantoues qui repose sur la symbiose entre les \u00eatres."}, {"title": "Robert Glasper, jazzman hors cat\u00e9gories\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne jouons pas de musique, nous prions en musique\u00a0\u00bb", "description": "Il est le pianiste pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des plus grands noms du hip-hop. En plus d\u2019avoir jou\u00e9 avec Kendrick Lamar, Lauryn Hill ou Erykah Badu, le musicien originaire de Houston, \u00e0 l\u2019affiche du festival Rock en Seine, d\u00e9nonce les d\u00e9rives de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine dans sa s\u00e9rie d\u2019albums \u00ab\u00a0Black Radio\u00a0\u00bb."}, {"title": "Ben Mazu\u00e9, Olivia Moore, Omar Hasan, Yann Mingard\u00a0: quatre artistes sur le tard", "description": "Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre engag\u00e9s dans un m\u00e9tier, elle et ils ont choisi de se vouer \u00e0 leur passion dans le domaine de la chanson, de la musique, de l\u2019humour ou de la photographie."}, {"title": "Laurence Potte-Bonneville, Jean-Claude Mourlevat, Sarah Winnemucca\u2026 Les br\u00e8ves critiques de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire", "description": "Chaque jeudi, une s\u00e9lection de parutions r\u00e9centes, au-del\u00e0 des titres phares."}, {"title": "Au Rojava, territoire kurde de Syrie, \u00ab\u00a0la r\u00e9appropriation du politique par le bas\u00a0\u00bb", "description": "Autonome depuis dix ans, le territoire kurde de Syrie est le lieu de passionnantes exp\u00e9rimentations institutionnelles. Les explications du philosophe Edouard Jourdain, qui a codirig\u00e9 \u00ab\u00a0La D\u00e9mocratie sous les bombes\u00a0\u00bb."}, {"title": "L\u2019Atelier PNG\u00a0place l\u2019architecture au chevet des centres-bourgs", "description": "L\u2019agence fran\u00e7aise, r\u00e9compens\u00e9e par l\u2019Equerre d\u2019argent en\u00a02021, d\u00e9veloppe une approche citoyenne qu\u2019illustrent deux de ses interventions, en Haute-Savoie et dans l\u2019Is\u00e8re."}, {"title": "\u00ab\u00a0Conversations With Friends\u00a0\u00bb, sur Canal+\u00a0: des amoureux qui se d\u00e9chirent en mode num\u00e9rique", "description": "Alice Birch et Lenny Abrahamson signent une adaptation trop retenue du premier roman de Sally Rooney."}, {"title": "La mort de la sociologue Margaret Maruani", "description": "Connue pour ses travaux rigoureux, exigeants et engag\u00e9s sur la place des femmes dans le march\u00e9 du travail, elle anima groupements de recherche, revues et colloques, toujours soucieuse d\u2019\u00e9pingler diff\u00e9rences et discriminations. Elle s\u2019est \u00e9teinte \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 68\u00a0ans."}, {"title": "Les monstres hybrides de Mishka Henner", "description": "\u00ab\u00a0Bestiaire imaginaire\u00a0\u00bb (4/6). A l\u2019aide de l\u2019intelligence artificielle, le plasticien britannique g\u00e9n\u00e8re des lign\u00e9es enti\u00e8res de nouvelles esp\u00e8ces de chim\u00e8res, visibles dans sa s\u00e9rie \u00ab\u00a0The Fertile Image\u00a0\u00bb."}, {"title": "Ecologie, f\u00e9minisme, philosophie... la rentr\u00e9e des essais \u00e9claire un monde en mutation", "description": "Les essais \u00e0 para\u00eetre cet automne analysent les bouleversements en cours, telle la guerre en Ukraine, ainsi que la plupart des sujets qui agitent le d\u00e9bat contemporain. Panorama."}, {"title": "Au festival Parfum de jazz, le big band de Christophe Dal Sasso c\u00e9l\u00e8bre \u00ab\u00a0Africa/Brass\u00a0\u00bb, un \u00ab\u00a0Himalaya\u00a0\u00bb de John Coltrane", "description": "La formation \u00e9tait, mercredi 24\u00a0ao\u00fbt, au programme de la manifestation organis\u00e9e dans divers lieux en Dr\u00f4me proven\u00e7ale."}, {"title": "\u00ab\u00a0L\u2019Et\u00e9 o\u00f9 tout a fondu\u00a0\u00bb, de Tiffany McDaniel\u00a0: l\u2019Am\u00e9rique face \u00e0 ses d\u00e9mons", "description": "Avant l\u2019\u00e9blouissant \u00ab\u00a0Betty\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9crivaine avait sign\u00e9 cet implacable portrait d\u2019une petite ville du Midwest en pleine d\u00e9r\u00e9liction climatique et morale."}, {"title": "\u00ab\u00a0La Travers\u00e9e de Bondoufle\u00a0\u00bb, de Jean Rolin\u00a0: le feuilleton litt\u00e9raire de Tiphaine Samoyault", "description": "Notre feuilletoniste arpente la r\u00e9gion parisienne avec l\u2019\u00e9crivain, entre ville et campagne."}, {"title": "\u00ab\u00a0Quand tu \u00e9couteras cette chanson\u00a0\u00bb\u00a0: Lola Lafon en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec Anne Frank", "description": "L\u2019\u00e9crivaine passe une nuit dans le plus vide de tous les mus\u00e9es, pour se confronter \u00e0 son histoire familiale et quelques autres fant\u00f4mes."}, {"title": "Louis-Cyprien Rials au Japon, une r\u00e9v\u00e9lation teint\u00e9e d\u2019amertume", "description": "Voyage int\u00e9rieur (6/6). Les artistes ont parfois besoin d\u2019un ailleurs pour trouver l\u2019inspiration. En\u00a02005, le Fran\u00e7ais se rend sur l\u2019archipel nippon, o\u00f9 il s\u2019initie \u00e0 la photographie pour mieux se confronter au monde."}, {"title": "\u00ab\u00a0House of the Dragon\u00a0\u00bb, sur OCS\u00a0: dans l\u2019intimit\u00e9 tortur\u00e9e d\u2019une dynastie condamn\u00e9e", "description": "Autour de la figure d\u2019un monarque vieillissant, magnifiquement incarn\u00e9 par Paddy Considine, le pr\u00e9lude \u00e0 \u00ab\u00a0Game of Thrones\u00a0\u00bb refuse la surench\u00e8re spectaculaire."}, {"title": "Comment l\u2019ONF utilise le bois des for\u00eats fran\u00e7aises pour son nouveau si\u00e8ge", "description": "\u00ab\u00a0Archi int\u00e9ressant\u00a0\u00bb (6/7). Ce podcast met en avant des lieux remarquables pour leur architecture et leur conception. Dans ce dernier \u00e9pisode, direction Maisons-Alfort, dans le Val-de-Marne, pour d\u00e9couvrir des bureaux en ad\u00e9quation avec la nature. Un podcast r\u00e9alis\u00e9 en partenariat avec la Cit\u00e9 de l\u2019architecture et du patrimoine."}, {"title": "\u00ab\u00a0Quatre livres qui m\u2019ont marqu\u00e9e\u00a0\u00bb\u2026 par l\u2019\u00e9crivaine Hemley Boum", "description": "L\u2019autrice camerounaise nous parle de ses rencontres avec les \u0153uvres de Toni Morrison, Ben Okri, Kazuo Ishiguro et L\u00e9on Tolsto\u00ef."}, {"title": "Elizabeth Anscombe, action et r\u00e9action", "description": "\u00ab\u00a0Femmes philosophes \u00e0 d\u00e9couvrir\u00a0\u00bb (5/5). La Britannique, morte en\u00a02001, ne fut pas que la disciple de Ludwig Wittgenstein\u00a0: ses propres positions philosophiques sont aussi singuli\u00e8res que ses engagements religieux radicaux."}, {"title": "Avec son \u00ab\u00a0Eug\u00e9nie Grandet\u00a0\u00bb, sur Canal+, Marc Dugain\u00a0revisite Balzac en mode f\u00e9ministe", "description": "La nouvelle adaptation de ce classique de \u00ab\u00a0La Com\u00e9die humaine\u00a0\u00bb propose une m\u00e9ticuleuse reconstitution d\u2019\u00e9poque et une relecture plut\u00f4t convenue."}, {"title": "La Maison Louis Carr\u00e9, un r\u00eave moderniste sign\u00e9 Alvar Aalto", "description": "Tout l\u2019\u00e9t\u00e9, \u00ab\u00a0M\u00a0\u00bb pousse les portes de villas d\u2019exception ouvertes au public. A Bazoches-sur-Guyonne, dans les Yvelines, la demeure du collectionneur d\u2019art Louis Carr\u00e9, class\u00e9e aux Monuments historiques depuis 1996, est le seul b\u00e2timent en France r\u00e9alis\u00e9 par le designer et architecte finlandais."}, {"title": "Cineworld, le deuxi\u00e8me plus gros exploitant de salles de cin\u00e9ma, au bord de la faillite", "description": "Le groupe britannique qui exploite notamment Regal Cinemas aux Etats-Unis a souffert d\u2019une trop faible reprise de la fr\u00e9quentation et doit faire face \u00e0 un endettement colossal."}, {"title": "Alice Pol\u00a0: \u00ab\u00a0Rien n\u2019a de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 chez moi\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Un ch\u00e2teau de sable avec\u2026\u00a0\u00bb, saison III (5/6). Chaque semaine, pendant l\u2019\u00e9t\u00e9, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb accompagne un ou une artiste \u00e0 la plage. Aujourd\u2019hui, \u00e0 Cassis, l\u2019actrice, \u00e0\u00a0l\u2019affiche du film \u00ab\u00a0Les Vieux Fourneaux\u00a02\u00a0\u00bb, sorti en salle mercredi 17\u00a0ao\u00fbt."}, {"title": "Un parc de sculptures su\u00e9dois entre polar et conte \u00e0 Knislinge", "description": "\u00ab\u00a0Culture au vert\u00a0\u00bb (11/11). Les \u0153uvres contemporaines expos\u00e9es au Wanas Konst \u2013 Center for Art and Learning enchantent les sous-bois pr\u00e8s de Malm\u00f6."}, {"title": "\u00ab\u00a0L\u2019Essence des souvenirs, itin\u00e9raire d\u2019un apprenti parfumeur\u00a0\u00bb, sur Arte.tv\u00a0: un exil \u00e0 l\u2019odeur de rose et de poudre \u00e0 canon", "description": "Dans un format court, M\u00e9lanie Gouby dresse le portrait d\u2019un jeune Syrien r\u00e9fugi\u00e9 en France, \u00e9tudiant en parfumerie, m\u00e9tier de sa famille \u00e0 Alep."}, {"title": "Au Familist\u00e8re de Guise, une \u00ab\u00a0tribune\u00a0\u00bb au service d\u2019une utopie", "description": "\u00ab\u00a0Th\u00e9\u00e2tres de soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb (5/5). Dans l\u2019Aisne, Jean-Baptiste Andr\u00e9 Godin a r\u00e9invent\u00e9 l\u2019organisation du travail en cr\u00e9ant son Palais social, avec une salle de spectacle."}, {"title": "Aux Rencontres d\u2019Arles, les po\u00e8mes visuels de Katrien de Blauwer", "description": "La Croisi\u00e8re montre des compositions de l\u2019artiste obtenues par d\u00e9coupage et collage d\u2019images de corps nus ou habill\u00e9s."}, {"title": "Salman Rushdie dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, le sinistre feuilleton d\u2019une victime de l\u2019obscurantisme", "description": "L\u2019\u00e9crivain britannique a \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 le 12\u00a0ao\u00fbt dernier lors d\u2019une conf\u00e9rence dans le nord des Etats-Unis, trente-trois ans apr\u00e8s une fatwa de l\u2019ayatollah Khomeyni. Le nom de l\u2019auteur des \u00ab\u00a0Versets sataniques\u00a0\u00bb est apparu pour la premi\u00e8re fois dans le quotidien le 30\u00a0octobre\u00a01981."}, {"title": "La jeunesse en clair-obscur de Jimi Hendrix", "description": "\u00ab\u00a0La rentr\u00e9e des BD\u00a0\u00bb (5/5). Dans un noir et blanc somptueux, Dupont et Mezzo signent un hommage au guitariste, \u00ab\u00a0Kiss the Sky\u00a0\u00bb, dont le premier volume para\u00eet le 19\u00a0octobre."}, {"title": "Berlinde De Bruyckere, la sculpture comme exorcisme", "description": "Le MOCO de Montpellier pr\u00e9sente une cinquantaine de pi\u00e8ces et des dessins de l\u2019artiste belge, lourds de symboles et marqu\u00e9s par les drames de l\u2019histoire."}, {"title": "Agression contre Salman Rushdie\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arme juridico-religieuse pr\u00e9sente plusieurs tranchants, au point de susciter une inqui\u00e9tude parmi ses partisans\u00a0\u00bb", "description": "Les actes blasph\u00e9matoires sont de plus en plus durement sanctionn\u00e9s depuis trente ans dans la plupart des pays musulmans, souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019historien Dominique Avon, relevant l\u2019embarras des autorit\u00e9s religieuses apr\u00e8s la tentative de meurtre contre l\u2019\u00e9crivain britannique."}, {"title": "G\u00e9nie de la photo, \u00e9rotisme, cow-boys\u2026\u00a0Les replays du week-end", "description": "Le samedi, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose une s\u00e9lection de programmes \u00e0 (re)voir ou \u00e0\u00a0(r\u00e9)\u00e9couter en diff\u00e9r\u00e9."}, {"title": "Picabia, obs\u00e9d\u00e9 par Ingres, au Mus\u00e9e Ingres Bourdelle, \u00e0 Montauban", "description": "L\u2019exposition \u00ab\u00a0Picabia pique \u00e0 Ingres\u00a0\u00bb, pr\u00e9sent\u00e9e jusqu\u2019au 30 octobre dans l\u2019\u00e9tablissement tarn-et-garonais, explore les rapports entre les \u0153uvres des deux artistes."}, {"title": "\u00ab\u00a0Stillwater\u00a0\u00bb, sur Canal+\u00a0: Camille Cottin et Matt Damon en duo pour un polar am\u00e9ricain \u00e0 Marseille", "description": "Sur un sc\u00e9nario sign\u00e9 Thomas Bidegain et No\u00e9 Debr\u00e9, Tom McCarthy fait d\u00e9barquer en France un ouvrier de l\u2019Oklahoma pour sauver sa fille incarc\u00e9r\u00e9e aux Baumettes."}, {"title": "\u00ab\u00a0Une maison, un artiste\u00a0\u00bb, sur France 5\u00a0: quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son c\u0153ur", "description": "La s\u00e9rie documentaire de France 5 fait \u00e9tape chez cette figure l\u00e9gendaire de la musique, aux Maisonnettes, sa maison de campagne de Gargenville (Yvelines)."}, {"title": "Jane Fonda, portrait d\u2019une jeune fille en feu", "description": "\u00ab\u00a0Les six vies de Jane Fonda\u00a0\u00bb (1/6). A Hollywood, on ne na\u00eet pas ic\u00f4ne, on le devient. Surtout quand on doit s\u2019\u00e9panouir \u00e0 l\u2019ombre d\u2019un \u00ab\u00a0monument\u00a0\u00bb am\u00e9ricain, l\u2019acteur Henry Fonda, implacable chef de clan. A 84 ans, l\u2019actrice revient sur cette enfance tumultueuse."}, {"title": "\u00ab\u00a0Quatre livres qui m\u2019ont marqu\u00e9e\u00a0\u00bb\u2026 par l\u2019\u00e9crivaine ivoirienne Tanella Boni", "description": "L\u2019autrice nous parle de ses rencontres avec les \u0153uvres d\u2019Antoine de Saint-Exup\u00e9ry, Sony Labou Tansi, Mariama B\u00e2 et Simone de Beauvoir."}, {"title": "\u00ab\u00a0On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc\u00a0\u00bb\u00a0: le r\u00e9alisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes am\u00e9ricains", "description": "Le cin\u00e9aste de 43\u00a0ans revisite le cin\u00e9ma de genre pour mieux aborder la question du racisme aux Etats-Unis. \u00ab\u00a0Nope\u00a0\u00bb, son nouvel opus, en salle le 10\u00a0ao\u00fbt, d\u00e9tourne les codes du film d\u2019invasion extraterrestre pour r\u00e9habiliter un prisme afro-am\u00e9ricain largement occult\u00e9 par Hollywood."}, {"title": "Bowie met fin aux jours de Ziggy \u00e0 l\u2019Hammersmith Odeon de Londres", "description": "\u00ab\u00a01972, l\u2019ann\u00e9e o\u00f9 Bowie devient Ziggy Stardust\u00a0\u00bb (6/6). Le 3\u00a0juillet\u00a01973, dans la salle Art d\u00e9co, apr\u00e8s une tourn\u00e9e am\u00e9ricaine chaotique, David Bowie met un terme \u00e0 un p\u00e9riple commenc\u00e9 dix-huit mois plus t\u00f4t et abandonne son double, devenu envahissant."}, {"title": "A Antibes, les ma\u00eetres cubes de la Fondation Hartung-Bergman", "description": "Tout l\u2019\u00e9t\u00e9, \u00ab\u00a0M\u00a0\u00bb pousse les portes de villas d\u2019exception ouvertes au public. Avant d\u2019\u00eatre reconverti en mus\u00e9e, cet ensemble \u00e0 la rigueur g\u00e9om\u00e9trique \u00e9rig\u00e9 au milieu des oliviers abrita la vie et l\u2019\u0153uvre des peintres Hans Hartung et Anna-Eva Bergman."}, {"title": "Le chanteur Daniel L\u00e9vi, interpr\u00e8te de \u00ab\u00a0L\u2019Envie d\u2019aimer\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Ce r\u00eave bleu\u00a0\u00bb, est mort", "description": "Connu pour son r\u00f4le de Mo\u00efse dans \u00ab\u00a0Les Dix Commandements\u00a0\u00bb, il \u00e9tait atteint d\u2019un cancer du c\u00f4lon depuis 2019. Il a succomb\u00e9 \u00e0 la maladie \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 60\u00a0ans."}, {"title": "Harriet Taylor, sous la signature de John Stuart Mill", "description": "\u00ab\u00a0Femmes philosophes \u00e0 d\u00e9couvrir\u00a0\u00bb (3/5). Si la philosophe passe pour plus radicale que son mari, il est n\u00e9anmoins difficile de d\u00e9terminer qui, dans leurs \u0153uvres, a \u00e9crit quoi, tant le couple imbriquait vie priv\u00e9e et travail intellectuel."}, {"title": "\u00ab\u00a0Alerte aux ast\u00e9ro\u00efdes\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: de la prise en compte de la menace plan\u00e9taire \u00e0 la mission kamikaze Hera", "description": "Seul in\u00e9dit de la programmation sp\u00e9ciale Nuit des \u00e9toiles, le documentaire r\u00e9v\u00e8le de spectaculaires sc\u00e8nes de reconstitutions."}, {"title": "Ayo\u00a0: \u00ab\u00a0Toute vague n\u2019est pas pour toi. Il faut choisir la sienne\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Un ch\u00e2teau de sable avec\u2026 \u00a0\u00bb, saison III (3/6).\u00a0Chaque samedi, pendant l\u2019\u00e9t\u00e9, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb emm\u00e8ne un ou une artiste \u00e0 la plage. Aujourd\u2019hui, la chanteuse \u2013 et surfeuse \u2013qui vient de publier l\u2019album \u00ab\u00a0Royal\u00a0\u00bb, pendant une halte \u00e0 Bastia, sur sa tourn\u00e9e des festivals."}, {"title": "Sur les \u00e9crans d\u2019Amazon Prime Video et de Canal+, l\u2019offre footballistique revient en force", "description": "Reprise des championnats europ\u00e9ens, Coupe du monde en novembre\u2026 Le calendrier de diffusion des matchs s\u2019annonce charg\u00e9 et on\u00e9reux, abonnement(s) oblige."}, {"title": "S\u00e9lection albums\u00a0: Pierre Colin, Kenny Wollesen et Ned Fern, Neil Young and Promise of The Real, BKO", "description": "A \u00e9couter cette semaine\u00a0: des polyphonies color\u00e9es\u00a0; du jazz atmosph\u00e9rique\u00a0; du rock rageur\u00a0; un quintette malien."}, {"title": "Ann Veronica Janssens, et la lumi\u00e8re fuse", "description": "En halos, iris\u00e9e, naturelle ou artificielle\u2026 depuis les ann\u00e9es 1990, l\u2019artiste belge place la lumi\u00e8re au c\u0153ur de ses \u0153uvres. Elles rayonnent, cet \u00e9t\u00e9, avec une installation et deux expositions, de Paris \u00e0 Avignon et Saint-Paul-de-Vence."}, {"title": "Tsuchika Nishimura, le roi des animaux", "description": "\u00ab\u00a0La rentr\u00e9e des BD\u00a0\u00bb (3/5). Dans \u00ab\u00a0La Concierge du grand magasin\u00a0\u00bb, \u00e0 para\u00eetre le\u00a08\u00a0septembre, l\u2019auteur japonais met l\u2019inversion des r\u00f4les entre humains et animaux au service d\u2019une parodie sociale ludique."}, {"title": "Cl\u00e9op\u00e2tre, racisme, d\u00e9forestation, Autissier\u2026 Les podcasts du week-end", "description": "Une fois par mois, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose une s\u00e9lection de programmes \u00e0 (r\u00e9)\u00e9couter pour pimenter, par exemple, vos s\u00e9ances de jogging ou vos trajets en train."}, {"title": "Pierre Boulez, une musique en mouvement permanent", "description": "\u00ab\u00a0Droit moral, droit immoral\u00a0\u00bb (6/6). Comment perp\u00e9tuer, sans la d\u00e9naturer, l\u2019\u0153uvre d\u2019un artiste mort\u00a0? La star de la musique contemporaine a laiss\u00e9 des partitions aux\u00a0versions multiples, voire inachev\u00e9es. Un casse-t\u00eate pour les ayants droit."}, {"title": "Les photos de nus d\u2019un acteur de Bollywood mettent l\u2019Inde en \u00e9moi", "description": "Les portraits de Ranveer Singh dans le plus simple appareil ont d\u00e9clench\u00e9 une pol\u00e9mique dans un pays tr\u00e8s conservateur. Apr\u00e8s deux plaintes, la police a ouvert une enqu\u00eate pour obsc\u00e9nit\u00e9."}, {"title": "En Afrique du Sud, les combattantes de la libert\u00e9 immortalis\u00e9es par Sue Williamson", "description": "\u00ab\u00a0Ces Africaines qui ont fait l\u2019Histoire\u00a0\u00bb (5/6). Dans sa s\u00e9rie \u00ab\u00a0A Few South Africans\u00a0\u00bb, la photographe a raviv\u00e9 la m\u00e9moire des figures f\u00e9minines de la lutte contre l\u2019apartheid, rel\u00e9gu\u00e9es au second plan par les barons de l\u2019ANC."}, {"title": "\u00ab\u00a0Paper Girls\u00a0\u00bb, sur Amazon Prime Video\u00a0: savoir ce qui se passera quand on sera grande", "description": "La s\u00e9rie subtile de Stephany Folsom utilise le voyage temporel pour brosser le portrait de quatre jeunes filles au tournant de leurs vies."}, {"title": "\u00ab\u00a0Guy Bourdin, cr\u00e9ateur d\u2019images\u00a0\u00bb sur Arte\u00a0: portrait d\u2019un g\u00e9nie lunaire et \u00e9nigmatique", "description": "Un beau et riche documentaire, r\u00e9alis\u00e9 par l\u2019un de ses proches collaborateurs, revient sur le photographe de mode mythique et novateur, disparu en\u00a01991."}, {"title": "Et Jane Fonda se fit un pr\u00e9nom", "description": "\u00ab\u00a0Les six vies de Jane Fonda\u00a0\u00bb (3/6). Bombe sexuelle intergalactique dans \u00ab\u00a0Barbarella\u00a0\u00bb, de Roger Vadim, son mari de l\u2019\u00e9poque\u00a0; pasionaria des causes de gauche dans l\u2019Am\u00e9rique de Nixon\u00a0; actrice oscaris\u00e9e pour \u00ab\u00a0Klute\u00a0\u00bb, d\u2019Alan Pakula\u2026 Au tournant des ann\u00e9es 1970, la notori\u00e9t\u00e9 de Jane Fonda finit par d\u00e9passer celle de son p\u00e8re."}, {"title": "\u00ab\u00a0M\u00e9ga loisirs. Constructions XXL\u00a0\u00bb, sur RMC D\u00e9couverte\u00a0: Europa-Park tout en superlatifs, \u00e0 la d\u00e9mesure d\u2019un r\u00eave familial", "description": "Un documentaire plaisant plonge dans les coulisses de l\u2019un des plus grands parcs d\u2019attractions d\u2019Europe, cr\u00e9\u00e9 par la famille Mack, en Allemagne."}, {"title": "\u00ab\u00a0Au bout c\u2019est la mer\u00a0: le fleuve San Juan au Nicaragua\u00a0\u00bb, sur France 5\u00a0: le courant passe avec Fran\u00e7ois P\u00e9cheux d\u2019une rive \u00e0 l\u2019autre", "description": "La minis\u00e9rie \u00ab\u00a0d\u00e9couverte\u00a0\u00bb du pr\u00e9sentateur revient pour quatre \u00e9pisodes en ao\u00fbt. En commen\u00e7ant par une agr\u00e9able balade sur le fleuve qui prend sa source dans le vaste lac du Nicaragua."}, {"title": "Quand les piscines \u00ab\u00a0Tournesol\u00a0\u00bb fleurissaient dans les villes fran\u00e7aises", "description": "\u00ab\u00a0Le plastique, c\u2019est fantastique\u00a0!\u00a0\u00bb (2/6). Invent\u00e9 en\u00a01969 par l\u2019architecte Bernard Schoeller pour r\u00e9pondre au programme \u00ab\u00a01 000 piscines\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9quipement municipal, produit en s\u00e9rie, est caract\u00e9ris\u00e9 par sa coupole, qui s\u2019ouvre comme une fleur h\u00e9liotrope."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Cyclop\u00a0\u00bb, une machinerie diabolique cach\u00e9e dans les bois de Milly-la-For\u00eat", "description": "\u00ab\u00a0Culture au vert\u00a0\u00bb (2/11). Jean Tinguely et Niki de Saint Phalle ont cr\u00e9\u00e9 clandestinement  un monstre de 22 m\u00e8tres de haut, fait de roues anim\u00e9es, de cha\u00eenes et de billes d\u2019acier."}, {"title": "Andriy Kokotukha, auteur de polars de la nouvelle Ukraine", "description": "Engag\u00e9 comme volontaire au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, l\u2019\u00e9crivain a abandonn\u00e9 le roman populaire et s\u2019appr\u00eate \u00e0 publier la premi\u00e8re fiction inspir\u00e9e de la guerre en cours."}, {"title": "Lors d\u2019un proc\u00e8s-fleuve, l\u2019administration am\u00e9ricaine tente de bloquer une \u00e9norme fusion dans l\u2019\u00e9dition", "description": "Le minist\u00e8re de la justice veut interdire le rachat de Simon &\u00a0Schuster par Penguin Random House, arguant d\u2019un risque d\u2019oligopole, mais aussi d\u2019une influence d\u00e9mesur\u00e9e sur la nature des livres publi\u00e9s et la r\u00e9mun\u00e9ration des auteurs."}, {"title": "Cambriolage\u00a0monstre au Mus\u00e9e d\u2019art moderne", "description": "\u00ab\u00a0Voleurs \u00e0 l\u2019\u0153uvre\u00a0\u00bb (2/6). Un Braque, un Picasso, un L\u00e9ger, un Modigliani et un Matisse. Le cambriolage perp\u00e9tr\u00e9 dans la nuit du 19 au 20\u00a0mai\u00a02010 au Mus\u00e9e d\u2019art moderne de Paris est sid\u00e9rant par son ampleur et par la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 du lieu."}, {"title": "L\u2019actrice Olivia Newton-John, star de \u00ab\u00a0Grease\u00a0\u00bb, est morte \u00e0 73\u00a0ans", "description": "La com\u00e9dienne et chanteuse anglo-australienne luttait depuis trente ans contre un cancer du sein."}, {"title": "Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule", "description": "La comp\u00e9tition internationale de la 75\u1d49\u00a0\u00e9dition de la manifestation suisse fait la part belle aux nouveaux auteurs et aux \u0153uvres les plus sombres."}, {"title": "\u00ab\u00a0Kokoda jamais vaincus\u00a0!\u00a0\u00bb, sur Histoire : l\u2019enfer de la guerre dans un d\u00e9cor paradisiaque", "description": "Un remarquable documentaire revient sur un \u00e9pisode d\u00e9cisif pour l\u2019Australie\u00a0: les combats de 1942 survenus en Nouvelle-Guin\u00e9e, mettant aux prises Japonais et Australiens, \u00e9paul\u00e9s par les Papous."}, {"title": "Pour Jane Fonda, jouer c\u2019est \u00ab\u00a0exorciser les d\u00e9mons\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Les six vies de Jane Fonda\u00a0\u00bb (2/6). Marqu\u00e9e \u00e0 jamais par le suicide de sa m\u00e8re et la l\u00e9gendaire duret\u00e9 de son p\u00e8re, la jeune femme met \u00e0 profit ces n\u00e9vroses familiales pour prendre son envol d\u2019actrice."}, {"title": "Lujipeka, rappeur\u00a0: \u00ab\u00a0Mon petit fr\u00e8re est un sujet en or\u00a0\u00bb", "description": "Ancien membre du collectif \u00e0 succ\u00e8s Columbine, le rappeur de 26\u00a0ans, en tourn\u00e9e pour d\u00e9fendre son album \u00ab\u00a0Montagnes russes\u00a0\u00bb, \u00e9voque son attachement \u00e0 son petit fr\u00e8re, Tom, devenu une sorte de mascotte de son groupe."}, {"title": "Le plastique, mati\u00e8re premi\u00e8re et terrain de jeu des artistes", "description": "\u00ab\u00a0Le plastique, c\u2019est fantastique\u00a0!\u00a0\u00bb (1/6). Magnifi\u00e9 par Roland Barthes, le polym\u00e8re est vite devenu culte dans l\u2019art contemporain."}, {"title": "Le Carr\u00e9 rouge de Gloria Friedmann, un tableau-refuge cern\u00e9 de pr\u00e9s et de for\u00eats en Haute-Marne", "description": "\u00ab\u00a0Culture au vert\u00a0\u00bb (1/11). L\u2019artiste allemande a con\u00e7u en\u00a01997, perdu sur le plateau de Langres, \u00e0 Villars-Santenoge, un cube de brique et de bois qui h\u00e9berge les promeneurs."}, {"title": "\u00ab\u00a0Sandman\u00a0\u00bb, sur Netflix\u00a0: une promenade sans grand risque au pays des r\u00eaves", "description": "L\u2019adaptation de la bande dessin\u00e9e cr\u00e9\u00e9e par Neil Gaiman est un spectacle plaisant mais qui ne retrouve pas l\u2019inqui\u00e9tante \u00e9tranget\u00e9 du mat\u00e9riau original."}, {"title": "A l\u2019\u00e9glise des Trinitaires d\u2019Arles et au ch\u00e2teau d\u2019Oiron, No\u00e9mie Goudal donne \u00e0 voir la destruction de la nature", "description": "Dans deux expositions, l\u2019une en couleur, l\u2019autre en noir et blanc, l\u2019artiste pr\u00e9sente des travaux qui tiennent de la photographie, de la performance et de la vid\u00e9o."}, {"title": "L\u2019immersion de l\u2019illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la for\u00eat de \u00ab\u00a0Princesse Mononok\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019avais l\u2019impression d\u2019aller dans l\u2019infiniment petit\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Voyage int\u00e9rieur\u00a0\u00bb (4/6). Les artistes ont parfois besoin d\u2019un ailleurs pour trouver l\u2019inspiration. C\u2019est au Japon que le dessinateur a pris le go\u00fbt de s\u2019immerger dans des territoires recul\u00e9s pour renouveler sa palette."}, {"title": "Un Van Gogh dans la nature apr\u00e8s le cambriolage d\u2019un mus\u00e9e n\u00e9erlandais", "description": "\u00ab\u00a0Voleurs \u00e0 l\u2019\u0153uvre\u00a0\u00bb (1/6). Le 30\u00a0mars\u00a02020, un tableau de Vincent Van Gogh est d\u00e9rob\u00e9 au Mus\u00e9e Singer Laren, aux Pays-Bas. Profitant du confinement, le voleur est pass\u00e9 inaper\u00e7u. Identifi\u00e9 par la suite, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 de la prison ferme sans que l\u2019\u0153uvre ne r\u00e9apparaisse."}, {"title": "Boogie-woogie, \u00ab\u00a0baroqueux\u00a0\u00bb, jazz et bateaux\u2026\u00a0: nos id\u00e9es de festivals", "description": "Le lundi, le service Culture du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb vous propose ses choix en mati\u00e8re de musique."}, {"title": "Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek", "description": "Rencontre avec le duo de r\u00e9alisateurs belges qui, apr\u00e8s l\u2019annulation par la Warner de leur long-m\u00e9trage \u00ab\u00a0Batgirl\u00a0\u00bb, pr\u00e9sente \u00ab\u00a0Rebel\u00a0\u00bb, une immersion dans le djihad en Syrie."}, {"title": "\u00ab\u00a0Rebel\u00a0\u00bb\u00a0: une mise en sc\u00e8ne stylis\u00e9e de la violence islamiste", "description": "Sur un th\u00e8me d\u00e9j\u00e0 beaucoup trait\u00e9 au cin\u00e9ma, Adil El Arbi et Bilall Fallah peinent \u00e0 convaincre en tentant de m\u00ealer drame humain romance amoureuse et com\u00e9die musicale"}, {"title": "\u00ab\u00a0La Page blanche\u00a0\u00bb\u00a0: les \u00e9tats d\u2019amn\u00e9sique de Sara Giraudeau", "description": "Adapt\u00e9 de la BD \u00e9ponyme de Boulet et P\u00e9n\u00e9lope Bagieu, le premier long-m\u00e9trage de Murielle Magellan, l\u2019histoire d\u2019une jeune femme qui a perdu la m\u00e9moire, installe un dispositif burlesque attachant."}, {"title": "\u00ab\u00a0Everything Everywhere All at Once\u00a0\u00bb\u00a0: une com\u00e9die familiale engloutie dans un blockbuster hypnotique", "description": "Le film de Daniel Scheinert et Daniel Kwan additionne jusqu\u2019\u00e0 l\u2019overdose les recettes du spectacle hollywoodien \u00e0 succ\u00e8s."}, {"title": "\u00ab\u00a0Flee\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019\u00e9pop\u00e9e dessin\u00e9e d\u2019un r\u00e9fugi\u00e9 afghan", "description": "Le cin\u00e9aste Jonas Poher Rasmussen s\u2019est appuy\u00e9, pour son documentaire d\u2019animation, sur le r\u00e9cit d\u2019un de ses amis qui a fui, enfant, son pays pour trouver refuge au Danemark."}, {"title": "\u00ab\u00a0Avec amour et acharnement\u00a0\u00bb\u00a0: Juliette Binoche et Vincent Lindon dans les tourments de l\u2019adult\u00e8re", "description": "A travers un couple qui se d\u00e9chire, Claire Denis explore le sentiment amoureux."}, {"title": "Reprise\u00a0: dans \u00ab\u00a0Les Petites Marguerites\u00a0\u00bb, deux femmes s\u2019ennuient ferme et nous font hurler de joie", "description": "Le chef-d\u2019\u0153uvre de la cin\u00e9aste tch\u00e8que Vera Chytilova, r\u00e9alis\u00e9 en\u00a01966, ressort en salle en copie restaur\u00e9e."}, {"title": "Musique\u00a0: au Festival de Lucerne, une programmation sous le signe de la diversit\u00e9", "description": "Les concerts du 28\u00a0ao\u00fbt ont convoqu\u00e9 la musique compos\u00e9e au XVIIIe\u00a0si\u00e8cle par le chevalier de Saint-George, surnomm\u00e9 le \u00ab\u00a0Mozart noir\u00a0\u00bb\u00a0; trois pi\u00e8ces de l\u2019Afro-Am\u00e9ricain Tyshawn Sorey\u00a0; l\u2019Orient fantasm\u00e9 par Ravel et Rimski-Korsakov."}, {"title": "Podcast\u00a0: \u00ab\u00a0La Reine Margot\u00a0\u00bb prend ses aises au ch\u00e2teau, sur France Culture", "description": "Apr\u00e8s le chef-d\u2019\u0153uvre de Patrice Ch\u00e9reau, France Culture a fait le pari de donner \u00e0 entendre le texte d\u2019Alexandre Dumas. D\u00e9fi relev\u00e9 haut la main gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9quipe de choc dans des conditions exceptionnelles pour la radio puisque les enregistrements ont eu lieu en ext\u00e9rieur."}, {"title": "Photographie\u00a0: James Barnor, un Ghan\u00e9en dans le Swinging London", "description": "Le parcours original de l\u2019artiste est pr\u00e9sent\u00e9 dans une r\u00e9trospective \u00e0 la Fondation Luma, pendant les Rencontres d\u2019Arles."}, {"title": "\u00ab\u00a0Flee\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Les\u00a0Cinq Diables\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Avec amour et acharnement\u00a0\u00bb\u2026 Les films \u00e0 l\u2019affiche cette semaine", "description": "Chaque mercredi, les journalistes de la rubrique cin\u00e9ma du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb proposent aux lecteurs de \u00ab\u00a0La\u00a0Matinale\u00a0\u00bb leurs critiques des films \u00e0 d\u00e9couvrir en salle."}, {"title": "Comment les in\u00e9dits de C\u00e9line ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s par un grand r\u00e9sistant", "description": "Un peu plus d\u2019un an apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb sur la d\u00e9couverte de milliers de feuillets du romancier, on en sait un peu plus sur leur parcours depuis 1944. D\u2019une armoire de Montmartre \u00e0 une cave de Neuilly, en passant par une r\u00e9sidence du Berry, ils ont travers\u00e9 les ann\u00e9es prot\u00e9g\u00e9s par un pacte secret."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Business du bonheur\u00a0\u00bb, sur Arte.tv\u00a0: \u00eatre heureux, une obsession contemporaine", "description": "Jean-Christophe Ribot enqu\u00eate dans l\u2019univers du \u00ab\u00a0d\u00e9veloppement personnel\u00a0\u00bb et revient sur l\u2019\u00e9volution historique de cette tendance."}, {"title": "En Tunisie, l\u2019\u00e9coconstruction est encore \u00e0 ses d\u00e9buts", "description": "\u00ab\u00a0B\u00e2tir pour l\u2019Afrique\u00a0\u00bb (7/7). Avec leur plateforme ebniecolo, les architectes Dorra Isma\u00efl et Mehdi Dellagi tentent d\u2019adapter les b\u00e2timents au changement climatique et \u00e0 l\u2019augmentation du co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie et des mat\u00e9riaux de construction conventionnelle."}, {"title": "Win Butler, le chanteur d\u2019Arcade Fire, accus\u00e9 d\u2019agressions sexuelles et de comportements inappropri\u00e9s par des fans", "description": "Le site Pitchfork a r\u00e9uni des t\u00e9moignages d\u00e9non\u00e7ant des agissements du chanteur du groupe de rock canadien, qui d\u00e9ment toute relation non consentie, tout en pr\u00e9sentant ses excuses."}, {"title": "On a test\u00e9\u2026 \u00ab\u00a0Immortality\u00a0\u00bb, une enqu\u00eate au c\u0153ur du cin\u00e9ma", "description": "Dans un incroyable tour de force, le Britannique Sam Barlow condense trois d\u00e9cennies de films dans une investigation interactive plus vraie que nature."}, {"title": "Au Festival de Lucerne, la musique contemporaine prend ses quartiers d\u2019\u00e9t\u00e9", "description": "Malgr\u00e9 le ratage d\u2019\u00ab\u00a0Air\u00a0\u00bb, cr\u00e9ation du compositeur britannique Thomas Ad\u00e8s pour la violoniste Anne-Sophie Mutter, la musique du XXI\u1d49\u00a0si\u00e8cle est une invit\u00e9e de marque sur les bords du lac des Quatre-Cantons."}, {"title": "La mort de Tim Page, le photographe risque-tout du Vietnam", "description": "Le Britannique, figure marquante et d\u00e9cal\u00e9e du conflit, qui a inspir\u00e9 un personnage du film \u00ab\u00a0Apocalypse Now\u00a0\u00bb de Francis Ford Coppola, est mort le 24\u00a0ao\u00fbt, \u00e0 78\u00a0ans."}, {"title": "\u00ab\u00a0House of the Dragon\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Les Anneaux de pouvoir\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Hors saison\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Sandman\u00a0\u00bb\u00a0: la rentr\u00e9e des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9", "description": "Mieux vaut ne pas \u00eatre allergique \u00e0 l\u2019\u00e9caille de dragon ou \u00e0 l\u2019haleine d\u2019orque\u00a0: le paysage des s\u00e9ries est dessin\u00e9 par l\u2019affrontement entre deux pr\u00e9ludes aux grandes sagas de l\u2019heroic fantasy."}, {"title": "Isabelle Huppert\u00a0: \u00ab\u00a0Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice\u00a0\u00bb", "description": "Au Festival du film francophone d\u2019Angoul\u00eame, la com\u00e9dienne a pr\u00e9sent\u00e9 \u00ab\u00a0A propos de Joan\u00a0\u00bb, deuxi\u00e8me long-m\u00e9trage de Laurent Larivi\u00e8re, o\u00f9 elle interpr\u00e8te le r\u00f4le-titre. Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, elle revient sur sa rencontre avec le r\u00e9alisateur et, plus largement, sur le choix des personnages qu\u2019elle incarne."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Business du bonheur\u00a0\u00bb, sur Arte.tv\u00a0: \u00eatre heureux, une obsession contemporaine", "description": "Jean-Christophe Ribot enqu\u00eate dans l\u2019univers du \u00ab\u00a0d\u00e9veloppement personnel\u00a0\u00bb et revient sur l\u2019\u00e9volution historique de cette tendance."}, {"title": "En Tunisie, l\u2019\u00e9coconstruction est encore \u00e0 ses d\u00e9buts", "description": "\u00ab\u00a0B\u00e2tir pour l\u2019Afrique\u00a0\u00bb (7/7). Avec leur plateforme ebniecolo, les architectes Dorra Isma\u00efl et Mehdi Dellagi tentent d\u2019adapter les b\u00e2timents au changement climatique et \u00e0 l\u2019augmentation du co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie et des mat\u00e9riaux de construction conventionnelle."}, {"title": "Win Butler, le chanteur d\u2019Arcade Fire, accus\u00e9 d\u2019agressions sexuelles et de comportements inappropri\u00e9s par des fans", "description": "Le site Pitchfork a r\u00e9uni des t\u00e9moignages d\u00e9non\u00e7ant des agissements du chanteur du groupe de rock canadien, qui d\u00e9ment toute relation non consentie tout en pr\u00e9sentant ses excuses."}, {"title": "On a test\u00e9\u2026 \u00ab\u00a0Immortality\u00a0\u00bb, une enqu\u00eate au c\u0153ur du cin\u00e9ma", "description": "Dans un incroyable tour de force, le Britannique Sam Barlow condense trois d\u00e9cennies de films dans une investigation interactive plus vraie que nature."}, {"title": "Au Festival de Lucerne, la musique contemporaine prend ses quartiers d\u2019\u00e9t\u00e9", "description": "Malgr\u00e9 le ratage d\u2019\u00ab\u00a0Air\u00a0\u00bb, cr\u00e9ation du compositeur britannique Thomas Ad\u00e8s pour la violoniste Anne-Sophie Mutter, la musique du XXI\u1d49\u00a0si\u00e8cle est une invit\u00e9e de marque sur les bords du lac des Quatre-Cantons."}, {"title": "La mort de Tim Page, le photographe risque-tout du Vietnam", "description": "Le Britannique, figure marquante et d\u00e9cal\u00e9e du conflit, qui a inspir\u00e9 un personnage du film \u00ab\u00a0Apocalypse Now\u00a0\u00bb de Francis Ford Coppola, est mort le 24\u00a0ao\u00fbt, \u00e0 78\u00a0ans."}, {"title": "\u00ab\u00a0House of the Dragon\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Les Anneaux de pouvoir\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Hors saison\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Sandman\u00a0\u00bb\u00a0: la rentr\u00e9e des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9", "description": "Mieux vaut ne pas \u00eatre allergique \u00e0 l\u2019\u00e9caille de dragon ou \u00e0 l\u2019haleine d\u2019orque\u00a0: le paysage des s\u00e9ries est dessin\u00e9 par l\u2019affrontement entre deux pr\u00e9ludes aux grandes sagas de l\u2019heroic fantasy."}, {"title": "Isabelle Huppert\u00a0: \u00ab\u00a0Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice\u00a0\u00bb", "description": "Au Festival du film francophone d\u2019Angoul\u00eame, la com\u00e9dienne a pr\u00e9sent\u00e9 \u00ab\u00a0A propos de Joan\u00a0\u00bb, deuxi\u00e8me long-m\u00e9trage de Laurent Larivi\u00e8re, o\u00f9 elle interpr\u00e8te le r\u00f4le-titre. Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, elle revient sur sa rencontre avec le r\u00e9alisateur et, plus largement, sur le choix des personnages qu\u2019elle incarne."}, {"title": "Avec Ad\u00e8le Van Reeth, France Inter entre \u00e0 pas feutr\u00e9s dans une nouvelle \u00e8re", "description": "L\u2019ancienne productrice de France Culture succ\u00e8de \u00e0 Laurence Bloch \u00e0 la t\u00eate de la station publique, qui, comme l\u2019ensemble des radios, a inaugur\u00e9 ses nouveaux programmes le 29\u00a0ao\u00fbt."}, {"title": "\u00ab\u00a0Selma\u00a0\u00bb, sur OCS\u00a0Max\u00a0: quand Hollywood (re)d\u00e9couvre Martin Luther King", "description": "Ava Duvernay signe un film p\u00e9dagogique, efficace et n\u00e9cessaire sur  la lutte des Noirs pour les droits civiques, un \u00e9pisode crucial de l\u2019histoire nord-am\u00e9ricaine."}, {"title": "Crypto-art\u00a0: plus de 100\u00a0millions de dollars de NFT vol\u00e9s en un an", "description": "Selon un rapport publi\u00e9 le 24\u00a0ao\u00fbt par Elliptic, une soci\u00e9t\u00e9 de recherche sur les blockchains, ce nombre pourrait \u00eatre sous-estim\u00e9 car les vols de \u00ab\u00a0non-fungible token\u00a0\u00bb, ces certificats num\u00e9riques, ne sont pas tous rendus publics."}, {"title": "Au festival Film francophone d\u2019Angoul\u00eame, un vent de fra\u00eecheur sur la com\u00e9die", "description": "D\u00e9j\u00e0 prim\u00e9 \u00e0 Cannes, \u00ab\u00a0Les Pires\u00a0\u00bb, premier long-m\u00e9trage de Lise Akoka et Romane Gueret, a obtenu le Valois de diamant."}, {"title": "Taylor Swift et Bad Bunny triomphent aux MTV Video Music Awards", "description": "La chanteuse de pop folk en a profit\u00e9 pour annoncer la sortie le 21\u00a0octobre de \u00ab\u00a0Midnights\u00a0\u00bb son prochain album."}, {"title": "Rock en Seine a fait le plein de public et de sons, apr\u00e8s deux ann\u00e9es de silence", "description": "Le festival francilien, qui s\u2019est tenu du\u00a025 au 28\u00a0ao\u00fbt, a accueilli 150\u00a0000 personnes et fait face \u00e0 une pol\u00e9mique sur la mise en place d\u2019un \u00ab\u00a0Golden Pit\u00a0\u00bb pour spectateurs privil\u00e9gi\u00e9s."}, {"title": "Jean-Claude Coutausse, photographe\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne m\u2019int\u00e9resse qu\u2019aux fauves politiques\u00a0\u00bb", "description": "Le reporter expose ses photos politiques faites pour \u00ab\u00a0Lib\u00e9ration\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb au festival Visa pour l\u2019image, \u00e0 Perpignan. Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, il revient sur les contraintes de l\u2019exercice de son m\u00e9tier."}, {"title": "Avec \u00ab\u00a0D\u00e9sign\u00e9s coupables\u00a0: l\u2019affaire Florence Cassez\u00a0\u00bb, Netflix r\u00e9veille les d\u00e9mons judiciaires du Mexique", "description": "Dans une s\u00e9rie en cinq \u00e9pisodes, Alejandro Gerber revient sur l\u2019imbroglio judiciaire qui a men\u00e9 \u00e0 la condamnation de la Fran\u00e7aise \u00e0 soixante ans de prison."}, {"title": "Six \u0153uvres pour (re)d\u00e9couvrir Lady Diana, vingt-cinq\u00a0ans apr\u00e8s sa mort", "description": "Disparue le 31\u00a0ao\u00fbt\u00a01997, la \u00ab\u00a0princesse des c\u0153urs\u00a0\u00bb a inspir\u00e9 de nombreux ouvrages et films. \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous en propose une s\u00e9lection."}, {"title": "\u00ab\u00a0Romanin, l\u2019autre Jean Moulin\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: artiste et  collectionneur \u00e0 l\u2019esprit libre", "description": "Daniel Ablin brosse un portrait in\u00e9dit du h\u00e9ros de la R\u00e9sistance passionn\u00e9 d\u2019art moderne et caricaturiste de talent."}, {"title": "\u00ab\u00a0Rap Business\u00a0\u00bb\u00a0: pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts", "description": "En quinze ans, la dur\u00e9e moyenne des morceaux de rap s\u2019est r\u00e9duite d\u2019un quart. Des artistes parlent m\u00eame de \u00ab\u00a0la mort du troisi\u00e8me couplet\u00a0\u00bb. Que s\u2019est-il pass\u00e9\u00a0? Nouvel \u00e9pisode de notre s\u00e9rie vid\u00e9o \u00ab\u00a0Rap Business\u00a0\u00bb."}, {"title": "Koffi &\u00a0Diabat\u00e9, un duo pour une architecture \u00e0 taille humaine et \u00e9coresponsable en Afrique de l\u2019Ouest", "description": "\u00ab\u00a0B\u00e2tir pour l\u2019Afrique\u00a0\u00bb (6/7). Centre des affaires maritimes et Cit\u00e9 minist\u00e9rielle \u00e0 Cotonou, Mus\u00e9e des arts et civilisations des vodun \u00e0 Porto-Novo, R\u00e9sidences Chocolat et si\u00e8ge d\u2019Orange \u00e0 Abidjan\u00a0: l\u2019agence ivoirienne cr\u00e9\u00e9e il y a vingt et un ans a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e par le prestigieux World Architecture Awards en 2018."}, {"title": "\u00ab\u00a0Kokoda jamais vaincus\u00a0!\u00a0\u00bb, sur Histoire : l\u2019enfer de la guerre dans un d\u00e9cor paradisiaque", "description": "Un remarquable documentaire revient sur un \u00e9pisode d\u00e9cisif pour l\u2019Australie\u00a0: les combats de 1942 survenus en Nouvelle-Guin\u00e9e, mettant aux prises Japonais et Australiens, \u00e9paul\u00e9s par les Papous."}, {"title": "Jane Fonda, aux drames et c\u00e6tera", "description": "\u00ab\u00a0Les six vies de Jane Fonda\u00a0\u00bb (2/6). Marqu\u00e9e \u00e0 jamais par le suicide de sa m\u00e8re et la l\u00e9gendaire duret\u00e9 de son p\u00e8re, la jeune femme met \u00e0 profit ces n\u00e9vroses familiales pour prendre son envol d\u2019actrice."}, {"title": "Lujipeka, rappeur\u00a0: \u00ab\u00a0Mon petit fr\u00e8re est un sujet en or\u00a0\u00bb", "description": "Ancien membre du collectif \u00e0 succ\u00e8s Columbine, le rappeur de 26\u00a0ans, en tourn\u00e9e pour d\u00e9fendre son album \u00ab\u00a0Montagnes russes\u00a0\u00bb, \u00e9voque son attachement \u00e0 son petit fr\u00e8re, Tom, devenu une sorte de mascotte de son groupe."}, {"title": "Le plastique, mati\u00e8re premi\u00e8re et terrain de jeu des artistes", "description": "\u00ab\u00a0Le plastique, c\u2019est fantastique\u00a0!\u00a0\u00bb (1/6). Magnifi\u00e9 par Roland Barthes, le polym\u00e8re est vite devenu culte dans l\u2019art contemporain."}, {"title": "Le Carr\u00e9 rouge de Gloria Friedmann, un tableau-refuge cern\u00e9 de pr\u00e9s et de for\u00eats en Haute-Marne", "description": "\u00ab\u00a0Culture au vert\u00a0\u00bb (1/11). L\u2019artiste allemande a con\u00e7u en\u00a01997, perdu sur le plateau de Langres, \u00e0 Villars-Santenoge, un cube de brique et de bois qui h\u00e9berge les promeneurs."}, {"title": "\u00ab\u00a0Sandman\u00a0\u00bb, sur Netflix\u00a0: une promenade sans grand risque au pays des r\u00eaves", "description": "L\u2019adaptation de la bande dessin\u00e9e cr\u00e9\u00e9e par Neil Gaiman est un spectacle plaisant mais qui ne retrouve pas l\u2019inqui\u00e9tante \u00e9tranget\u00e9 du mat\u00e9riau original."}, {"title": "A l\u2019\u00e9glise des Trinitaires d\u2019Arles et au ch\u00e2teau d\u2019Oiron, No\u00e9mie Goudal donne \u00e0 voir la destruction de la nature", "description": "Dans deux expositions, l\u2019une en couleur, l\u2019autre en noir et blanc, l\u2019artiste pr\u00e9sente des travaux qui tiennent de la photographie, de la performance et de la vid\u00e9o."}, {"title": "L\u2019immersion de l\u2019illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la for\u00eat de \u00ab\u00a0Princesse Mononok\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019avais l\u2019impression d\u2019aller dans l\u2019infiniment petit\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Voyage int\u00e9rieur\u00a0\u00bb (4/6). Les artistes ont parfois besoin d\u2019un ailleurs pour trouver l\u2019inspiration. C\u2019est au Japon que le dessinateur a pris le go\u00fbt de s\u2019immerger dans des territoires recul\u00e9s pour renouveler sa palette."}, {"title": "Un Van Gogh dans la nature apr\u00e8s le cambriolage d\u2019un mus\u00e9e n\u00e9erlandais", "description": "\u00ab\u00a0Voleurs \u00e0 l\u2019\u0153uvre\u00a0\u00bb (1/6). Le 30\u00a0mars\u00a02020, un tableau de Vincent Van Gogh est d\u00e9rob\u00e9 au Mus\u00e9e Singer Laren, aux Pays-Bas. Profitant du confinement, le voleur est pass\u00e9 inaper\u00e7u. Identifi\u00e9 par la suite, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 de la prison ferme sans que l\u2019\u0153uvre ne r\u00e9apparaisse."}, {"title": "Boogie-woogie, \u00ab\u00a0baroqueux\u00a0\u00bb, jazz et bateaux\u2026\u00a0: nos id\u00e9es de festivals", "description": "Le lundi, le service Culture du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb vous propose ses choix en mati\u00e8re de musique."}, {"title": "La magie de verre d\u2019Othoniel au Palais du facteur Cheval", "description": "Au Palais id\u00e9al, \u00e0 Hauterives, dans la Dr\u00f4me, briques et boules color\u00e9es forment comme des fontaines pour le c\u00e9l\u00e8bre monument d\u2019art brut."}, {"title": "\u00ab\u00a0Une maison, un artiste\u00a0\u00bb, sur France 5\u00a0: quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son c\u0153ur", "description": "La s\u00e9rie documentaire de France 5 fait \u00e9tape chez cette figure l\u00e9gendaire de la musique, aux Maisonnettes, sa maison de campagne de Gargenville (Yvelines)."}, {"title": "Jane Fonda, portrait d\u2019une jeune fille en feu", "description": "\u00ab\u00a0Les six vies de Jane Fonda\u00a0\u00bb (1/6). A Hollywood, on ne na\u00eet pas ic\u00f4ne, on le devient. Surtout quand on doit s\u2019\u00e9panouir \u00e0 l\u2019ombre d\u2019un \u00ab\u00a0monument\u00a0\u00bb am\u00e9ricain, l\u2019acteur Henry Fonda, implacable chef de clan. A 84 ans, l\u2019actrice revient sur cette enfance tumultueuse."}, {"title": "\u00ab\u00a0Quatre livres qui m\u2019ont marqu\u00e9e\u00a0\u00bb\u2026 par l\u2019\u00e9crivaine ivoirienne Tanella Boni", "description": "L\u2019autrice nous parle de ses rencontres avec les \u0153uvres d\u2019Antoine de Saint-Exup\u00e9ry, Sony Labou Tansi, Mariama B\u00e2 et Simone de Beauvoir."}, {"title": "\u00ab\u00a0On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc\u00a0\u00bb\u00a0: le r\u00e9alisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes am\u00e9ricains", "description": "Le cin\u00e9aste de 43\u00a0ans revisite le cin\u00e9ma de genre pour mieux aborder la question du racisme aux Etats-Unis. \u00ab\u00a0Nope\u00a0\u00bb, son nouvel opus, en salle le 10\u00a0ao\u00fbt, d\u00e9tourne les codes du film d\u2019invasion extraterrestre pour r\u00e9habiliter un prisme afro-am\u00e9ricain largement occult\u00e9 par Hollywood."}, {"title": "Bowie met fin aux jours de Ziggy \u00e0 l\u2019Hammersmith Odeon de Londres", "description": "\u00ab\u00a01972, l\u2019ann\u00e9e o\u00f9 Bowie devient Ziggy Stardust\u00a0\u00bb (6/6). Le 3\u00a0juillet\u00a01973, dans la salle Art d\u00e9co, apr\u00e8s une tourn\u00e9e am\u00e9ricaine chaotique, David Bowie met un terme \u00e0 un p\u00e9riple commenc\u00e9 dix-huit mois plus t\u00f4t et abandonne son double, devenu envahissant."}, {"title": "A Antibes, les ma\u00eetres cubes de la Fondation Hartung-Bergman", "description": "Tout l\u2019\u00e9t\u00e9, \u00ab\u00a0M\u00a0\u00bb pousse les portes de villas d\u2019exception ouvertes au public. Avant d\u2019\u00eatre reconverti en mus\u00e9e, cet ensemble \u00e0 la rigueur g\u00e9om\u00e9trique \u00e9rig\u00e9 au milieu des oliviers abrita la vie et l\u2019\u0153uvre des peintres Hans Hartung et Anna-Eva Bergman."}, {"title": "Le chanteur Daniel L\u00e9vi, interpr\u00e8te de \u00ab\u00a0L\u2019Envie d\u2019aimer\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Ce r\u00eave bleu\u00a0\u00bb, est mort", "description": "Connu pour son r\u00f4le de Mo\u00efse dans \u00ab\u00a0Les Dix Commandements\u00a0\u00bb, il \u00e9tait atteint d\u2019un cancer du c\u00f4lon depuis 2019. Il a succomb\u00e9 \u00e0 la maladie \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 60\u00a0ans."}, {"title": "Harriet Taylor, sous la signature de John Stuart Mill", "description": "\u00ab\u00a0Femmes philosophes \u00e0 d\u00e9couvrir\u00a0\u00bb (3/5). Si la philosophe passe pour plus radicale que son mari, il est n\u00e9anmoins difficile de d\u00e9terminer qui, dans leurs \u0153uvres, a \u00e9crit quoi, tant le couple imbriquait vie priv\u00e9e et travail intellectuel."}, {"title": "\u00ab\u00a0Alerte aux ast\u00e9ro\u00efdes\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: de la prise en compte de la menace plan\u00e9taire \u00e0 la mission kamikaze Hera", "description": "Seul in\u00e9dit de la programmation sp\u00e9ciale Nuit des \u00e9toiles, le documentaire r\u00e9v\u00e8le de spectaculaires sc\u00e8nes de reconstitutions."}, {"title": "La mort de l\u2019\u00e9crivain et producteur de t\u00e9l\u00e9vision Christophe Izard", "description": "Sp\u00e9cialis\u00e9 dans la production de programmes pour la jeunesse, le p\u00e8re de \u00ab\u00a0L\u2019Ile aux enfants\u00a0\u00bb et de Casimir s\u2019est \u00e9teint, le 31\u00a0juillet, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 85\u00a0ans."}, {"title": "\u00ab\u00a0Secrets de b\u00e2tisseurs\u00a0\u00bb sur Histoire TV, de l\u2019\u00e9ternel et passionnant d\u00e9bat sur la restauration des monuments historiques", "description": "La s\u00e9rie consacre un \u00e9pisode au chantier de la citadelle de Carcassonne, supervis\u00e9 par l\u2019architecte Viollet-le-Duc."}, {"title": "En Afrique, des \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 m\u00ealent engagement et divertissement", "description": "\u00ab\u00a0L\u2019Instant Th\u00e9\u00a0\u00bb au Mali, \u00ab\u00a0Female Food Heroes\u00a0\u00bb en Tanzanie, \u00ab\u00a0Ferme Factory\u00a0\u00bb au S\u00e9n\u00e9gal\u2026 Des programmes \u00ab\u00a0responsables\u00a0\u00bb se font une place sur les \u00e9crans de plusieurs pays du continent."}, {"title": "Benjamin Millepied propose une relecture judicieuse de \u00ab\u00a0Rom\u00e9o et Juliette\u00a0\u00bb avec son L.A. Dance Project", "description": "Aux Nuits de Fourvi\u00e8re, \u00e0 Lyon, le chor\u00e9graphe a pr\u00e9sent\u00e9 trois versions du chef-d\u2019\u0153uvre de Prokofiev, dans un ballet augment\u00e9 par le cin\u00e9ma."}, {"title": "Derri\u00e8re Tintin et Moulinsart, Nick Rodwell, un farouche gardien du temple", "description": "\u00ab\u00a0Droit moral, droit immoral\u00a0\u00bb (1/6). Comment perp\u00e9tuer, sans la d\u00e9naturer, l\u2019\u0153uvre d\u2019un artiste mort\u00a0? Respectant la volont\u00e9 d\u2019Herg\u00e9, ses ayants droit refusent de publier tout nouvel album et ont cr\u00e9\u00e9 une fondation en juin."}, {"title": "Benjamin Millepied\u00a0: \u00ab\u00a0La danse est d\u2019abord une exp\u00e9rience de l\u2019\u00eatre humain\u00a0\u00bb", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le chor\u00e9graphe, qui vient de pr\u00e9senter son \u00ab\u00a0Rom\u00e9o et\u00a0Juliette\u00a0\u00bb aux Nuits de Fourvi\u00e8re, \u00e0 Lyon, revient sur deux ann\u00e9es de travail qui l\u2019ont vu m\u00ealer cin\u00e9ma et ballet."}, {"title": "Et un Martien nomm\u00e9 David Bowie appara\u00eet dans un pub londonien", "description": "\u00ab\u00a01972, l\u2019ann\u00e9e o\u00f9 Bowie devient Ziggy Stardust\u00a0\u00bb (1/6). A 25\u00a0ans, l\u2019artiste britannique invente le plus c\u00e9l\u00e8bre des avatars qui devaient l\u2019accompagner dans sa riche carri\u00e8re. Et avec lui bouleverse le spectacle rock."}, {"title": "L\u2019actrice Nichelle Nichols, star de la s\u00e9rie \u00ab\u00a0Star Trek\u00a0\u00bb, est morte", "description": "Figure des droits civiques, elle avait marqu\u00e9 l\u2019histoire avec le premier baiser entre\u00a0une personne blanche et\u00a0une personne de couleur \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine."}, {"title": "Jazz au phare \u00e0 l\u2019\u00eele de R\u00e9, Interceltique de Lorient, Nice Classic Live\u2026 Une s\u00e9lection de festivals", "description": "Le lundi, le service culture du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb vous propose ses choix en mati\u00e8re de musique."}, {"title": "Christophe Izard, cr\u00e9ateur de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0L\u2019Ile aux enfants\u00a0\u00bb et du dessin anim\u00e9 \u00ab\u00a0Albert le cinqui\u00e8me mousquetaire\u00a0\u00bb, est mort", "description": "Il avait non seulement \u00e9crit les premiers \u00e9pisodes du programme t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 culte, mais aussi sign\u00e9 les textes des chansons, dont le c\u00e9l\u00e8bre \u00ab\u00a0Voici venu le temps, des rires et des chants\u2026\u00a0\u00bb."}, {"title": "M\u00e9dia\u00a0: \u00ab\u00a0Le podcast n\u2019est pas une mode, c\u2019est un changement de rapport au m\u00e9dia sonore qu\u2019il faut soutenir\u00a0\u00bb", "description": "Alors que tous les secteurs de la production culturelle sont soutenus par les pouvoirs publics, la production ind\u00e9pendante sonore reste ignor\u00e9e. Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb le PIA, syndicat des producteurs audio ind\u00e9pendants, explique la n\u00e9cessit\u00e9 de pour que s\u2019installe un \u00e9cosyst\u00e8me vertueux"}, {"title": "A la Villa M\u00e9dicis, une tapisserie de l\u2019\u00e9poque coloniale fait pol\u00e9mique", "description": "La \u00ab\u00a0Tenture des Indes\u00a0\u00bb, qui orne le Grand Salon de l\u2019Acad\u00e9mie de France \u00e0 Rome, est devenue un sujet de crispation croissant entre les pensionnaires et l\u2019administration."}, {"title": "\u00ab\u00a0Quatre livres qui m\u2019ont marqu\u00e9\u00a0\u00bb\u2026 par l\u2019\u00e9crivain franco-djiboutien Abdourahman Waberi", "description": "L\u2019auteur nous parle de ses rencontres avec les romans de Camara Laye, Amadou Hamp\u00e2t\u00e9 B\u00e2, Tahar Ben Jelloun et Amin Maalouf."}, {"title": "La cuisine plong\u00e9e dans la grande marmite des r\u00e9seaux sociaux", "description": "\u00ab\u00a0Grands chefs et petit \u00e9cran\u00a0\u00bb (6/6). Assiettes, recettes et bonnes adresses se partagent d\u00e9sormais sur Instagram, TikTok et YouTube\u2026 Dans une mise en sc\u00e8ne qui r\u00e9invente l\u2019\u00e9criture culinaire audiovisuelle."}, {"title": "Louise Dupin, pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 des sexes au si\u00e8cle des\u00a0Lumi\u00e8res", "description": "\u00ab\u00a0Femmes philosophes \u00e0 d\u00e9couvrir\u00a0\u00bb (2/5). L\u2019arri\u00e8re-grand-m\u00e8re de George Sand travailla \u00e0 une ambitieuse histoire g\u00e9n\u00e9rale des femmes, visant \u00e0 \u00e9tablir l\u2019absence de distinguo entre les sexes. Jamais publi\u00e9, le manuscrit a \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9 par Fr\u00e9d\u00e9ric Marty."}, {"title": "Sur Netflix et Disney+, le charme estival de Joel Kim Booster", "description": "Le com\u00e9dien am\u00e9ricain d\u00e9ploie ses talents d\u2019auteur et d\u2019interpr\u00e8te \u00e0 travers \u00ab\u00a0Psychosexual\u00a0\u00bb, un spectacle de stand-up et un long-m\u00e9trage, \u00ab\u00a0Fire Island\u00a0\u00bb."}, {"title": "\u00ab\u00a0Queer as Folk\u00a0\u00bb, le retour de la m\u00e8re de toutes les s\u00e9ries gays", "description": "Le Canadien Stephen Dunn ressuscite \u00e0 La Nouvelle-Orl\u00e9ans les gays d\u00e9complex\u00e9s de \u00ab\u00a0Queer as Folk\u00a0\u00bb, vingt ans apr\u00e8s l\u2019original cr\u00e9\u00e9 par Russell T. Davies."}, {"title": "Romy Schneider, la derni\u00e8re ann\u00e9e d\u2019une ic\u00f4ne", "description": "Le 29\u00a0mai 1982, Romy Schneider \u00e9tait retrouv\u00e9e morte dans son appartement parisien. Elle avait 43\u00a0ans. Un mois plus t\u00f4t sortait \u00ab\u00a0La Passante du Sans-Souci\u00a0\u00bb, son dernier film, tourn\u00e9 peu apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s accidentel de son fils. Son entourage de l\u2019\u00e9poque raconte une femme en morceaux, mais qui est rest\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 la fin une actrice \u00e9prise de son m\u00e9tier."}, {"title": "Alain Guiraudie\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019aime \u00eatre seul au milieu des gens\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Un ch\u00e2teau de sable avec\u2026\u00a0\u00bb, saison III (2/6). Chaque samedi, pendant l\u2019\u00e9t\u00e9, \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb accompagne un ou une artiste \u00e0 la plage. Aujourd\u2019hui, le r\u00e9alisateur de \u00ab\u00a0Viens je t\u2019emm\u00e8ne\u00a0\u00bb, sorti en mars, qui fait tomber le haut et le bas au Cap d\u2019Agde, dans l\u2019H\u00e9rault."}, {"title": "Dustin Lance Black, cr\u00e9ateur de \u00ab\u00a0Sur ordre de Dieu\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Le mormonisme, c\u2019est tout \u00e0 fait am\u00e9ricain\u00a0\u00bb", "description": "Le showrunner am\u00e9ricain s\u2019est inspir\u00e9 de son enfance et de son \u00e9ducation mormone pour \u00e9crire la minis\u00e9rie, diffus\u00e9e sur Disney+."}, {"title": "Ayo\u00a0: \u00ab\u00a0Toute vague n\u2019est pas pour toi. Il faut choisir la sienne\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Un ch\u00e2teau de sable avec\u2026 \u00a0\u00bb, saison III (3/6).\u00a0Chaque samedi, pendant l\u2019\u00e9t\u00e9, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb emm\u00e8ne un ou une artiste \u00e0 la plage. Aujourd\u2019hui, la chanteuse \u2013 et surfeuse \u2013qui vient de publier l\u2019album \u00ab\u00a0Royal\u00a0\u00bb, pendant une halte \u00e0 Bastia, sur sa tourn\u00e9e des festivals."}, {"title": "Sur les \u00e9crans d\u2019Amazon Prime Video et de Canal+, l\u2019offre footballistique revient en force", "description": "Reprise des championnats europ\u00e9ens, Coupe du monde en novembre\u2026 Le calendrier de diffusion des matchs s\u2019annonce charg\u00e9 et on\u00e9reux, abonnement(s) oblige."}, {"title": "S\u00e9lection albums\u00a0: Pierre Colin, Kenny Wollesen et Ned Fern, Neil Young and Promise of The Real, BKO", "description": "A \u00e9couter cette semaine\u00a0: des polyphonies color\u00e9es\u00a0; du jazz atmosph\u00e9rique\u00a0; du rock rageur\u00a0; un quintette malien."}, {"title": "Ann Veronica Janssens, et la lumi\u00e8re fuse", "description": "En halos, iris\u00e9e, naturelle ou artificielle\u2026 depuis les ann\u00e9es 1990, l\u2019artiste belge place la lumi\u00e8re au c\u0153ur de ses \u0153uvres. Elles rayonnent, cet \u00e9t\u00e9, avec une installation et deux expositions, de Paris \u00e0 Avignon et Saint-Paul-de-Vence."}, {"title": "Tsuchika Nishimura, le roi des animaux", "description": "\u00ab\u00a0La rentr\u00e9e des BD\u00a0\u00bb (3/5). Dans \u00ab\u00a0La Concierge du grand magasin\u00a0\u00bb, \u00e0 para\u00eetre le\u00a08\u00a0septembre, l\u2019auteur japonais met l\u2019inversion des r\u00f4les entre humains et animaux au service d\u2019une parodie sociale ludique."}, {"title": "Cl\u00e9op\u00e2tre, racisme, d\u00e9forestation, Autissier\u2026 Les podcasts du week-end", "description": "Une fois par mois, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose une s\u00e9lection de programmes \u00e0 (r\u00e9)\u00e9couter pour pimenter, par exemple, vos s\u00e9ances de jogging ou vos trajets en train."}, {"title": "Pierre Boulez, une musique en mouvement permanent", "description": "\u00ab\u00a0Droit moral, droit immoral\u00a0\u00bb (6/6). Comment perp\u00e9tuer, sans la d\u00e9naturer, l\u2019\u0153uvre d\u2019un artiste mort\u00a0? La star de la musique contemporaine a laiss\u00e9 des partitions aux\u00a0versions multiples, voire inachev\u00e9es. Un casse-t\u00eate pour les ayants droit."}, {"title": "Les photos de nus d\u2019un acteur de Bollywood mettent l\u2019Inde en \u00e9moi", "description": "Les portraits de Ranveer Singh dans le plus simple appareil ont d\u00e9clench\u00e9 une pol\u00e9mique dans un pays tr\u00e8s conservateur. Apr\u00e8s deux plaintes, la police a ouvert une enqu\u00eate pour obsc\u00e9nit\u00e9."}, {"title": "En Afrique du Sud, les combattantes de la libert\u00e9 immortalis\u00e9es par Sue Williamson", "description": "\u00ab\u00a0Ces Africaines qui ont fait l\u2019Histoire\u00a0\u00bb (5/6). Dans sa s\u00e9rie \u00ab\u00a0A Few South Africans\u00a0\u00bb, la photographe a raviv\u00e9 la m\u00e9moire des figures f\u00e9minines de la lutte contre l\u2019apartheid, rel\u00e9gu\u00e9es au second plan par les barons de l\u2019ANC."}, {"title": "\u00ab\u00a0Paper Girls\u00a0\u00bb, sur Amazon Prime Video\u00a0: savoir ce qui se passera quand on sera grande", "description": "La s\u00e9rie subtile de Stephany Folsom utilise le voyage temporel pour brosser le portrait de quatre jeunes filles au tournant de leurs vies."}, {"title": "\u00ab\u00a0Guy Bourdin, cr\u00e9ateur d\u2019images\u00a0\u00bb sur Arte\u00a0: portrait d\u2019un g\u00e9nie lunaire et \u00e9nigmatique", "description": "Un beau et riche documentaire, r\u00e9alis\u00e9 par l\u2019un de ses proches collaborateurs, revient sur le photographe de mode mythique et novateur, disparu en\u00a01991."}, {"title": "Quand Bowie joue les pygmalions pour Lou Reed et Iggy Pop", "description": "\u00ab\u00a01972, l\u2019ann\u00e9e o\u00f9 Bowie devient Ziggy Stardust\u00a0\u00bb (5/6). Cette ann\u00e9e-l\u00e0, Bowie produit l\u2019album de Mott the Hoople \u00ab\u00a0All the Young Dudes \u00bb, le deuxi\u00e8me opus solo de Lou Reed \u00ab\u00a0Transformer\u00a0\u00bb et part aux Etats-Unis pour tenter de sauver \u00ab\u00a0Raw Power\u00a0\u00bb des Stooges, le groupe de son ami Iggy Pop."}, {"title": "Le Havre\u00a0: au Mus\u00e9e d\u2019art moderne Andr\u00e9-Malraux, des artistes emport\u00e9s par le vent", "description": "Le MuMa, dans la ville normande, a r\u00e9uni des \u0153uvres dans lesquelles z\u00e9phyrs et temp\u00eates sont repr\u00e9sent\u00e9s."}, {"title": "Quand la famille de \u00ab\u00a0La Petite Poule\u00a0\u00bb s\u2019\u00e9largit", "description": "\u00ab\u00a0Aux origines des personnages jeunesse\u00a0\u00bb (3/5). Apr\u00e8s le succ\u00e8s de leur premier album, paru en\u00a02000, Christian Jolibois et Christian Heinrich transforment en s\u00e9rie l\u2019aventure de leur intr\u00e9pide gallinac\u00e9."}, {"title": "Comment le Mus\u00e9e Albert-Kahn de Boulogne-Billancourt conjugue art et nature", "description": "\u00ab\u00a0Archi int\u00e9ressant\u00a0\u00bb (4/7). Dans cet \u00e9pisode, direction Boulogne-Billancourt, dans les Hauts-de-Seine, pour d\u00e9couvrir l\u2019atmosph\u00e8re po\u00e9tique du Mus\u00e9e Albert-Kahn. Un podcast r\u00e9alis\u00e9 en partenariat avec la Cit\u00e9 de l\u2019architecture et du patrimoine."}, {"title": "Vivian Maier, la photographe am\u00e9ricaine devenue c\u00e9l\u00e8bre par accident", "description": "\u00ab\u00a0Droit moral, droit immoral\u00a0\u00bb (5/6). Comment perp\u00e9tuer, sans la d\u00e9former, l\u2019\u0153uvre d\u2019un grand artiste mort\u00a0? Nourrice de son m\u00e9tier, la photographe am\u00e9ricaine Vivian Maier n\u2019a m\u00eame pas cherch\u00e9 \u00e0 diffuser la sienne de son vivant."}, {"title": "\u00ab\u00a0The Sandman\u00a0\u00bb sur Netflix\u00a0: Neil Gaiman, \u00e9crivain onirique", "description": "Le sc\u00e9nariste de la bande dessin\u00e9e \u00ab\u00a0The Sandman\u00a0\u00bb, dont l\u2019adaptation en s\u00e9rie sera diffus\u00e9e sur Netflix \u00e0 partir du 5\u00a0ao\u00fbt, a fait des mythologies et du merveilleux ses th\u00e8mes favoris."}, {"title": "L\u2019acteur Kevin Spacey devra payer 31\u00a0millions de dollars \u00e0\u00a0la\u00a0production de\u00a0\u00ab\u00a0House of Cards\u00a0\u00bb", "description": "En\u00a02017, le com\u00e9dien avait fait l\u2019objet d\u2019une vague d\u2019accusations de harc\u00e8lement et d\u2019agressions sexuelles, qui avaient mis un terme brutal \u00e0 sa carri\u00e8re, dans la foul\u00e9e du mouvement #metoo et de l\u2019affaire Harvey Weinstein aux Etats-Unis."}, {"title": "Joyce Carol Oates, Billy Wilder, Bert Stern\u2026 Cinq \u0153uvres pour aller au-del\u00e0 du mythe Marilyn Monroe", "description": "\u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous invite \u00e0 d\u00e9couvrir la face B de la star hollywoodienne \u00e0 l\u2019occasion des soixante\u00a0ans de sa disparition."}, {"title": "\u00ab\u00a0Un \u00e9t\u00e9 au Havre\u00a0\u00bb, un festival solidement ancr\u00e9 dans le port normand", "description": "Pour la sixi\u00e8me \u00e9dition qui se tient jusqu\u2019au 18 septembre, Jean Blaise, directeur artistique sur le d\u00e9part, a command\u00e9 cinq \u0153uvres p\u00e9rennes."}, {"title": "\u00ab\u00a0Et la terre s\u2019ouvrit une derni\u00e8re fois\u00a0\u00bb, sur France\u00a03\u00a0: \u00e0 Sobibor, le m\u00e9morial de la discorde", "description": "Arnaud Sauli revient sur la pol\u00e9mique autour de la construction, en Pologne, d\u2019un mus\u00e9e sur le site de l\u2019ancien camp d\u2019extermination."}, {"title": "Sur Arte Concert, Rachmaninov sur les terres suisses de son exil", "description": "Dans le cadre du cycle consacr\u00e9 au compositeur russe, Riccardo Chailly, \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Orchestre du Festival de Lucerne, dirige deux compositions essentielles de son catalogue."}, {"title": "Un kraken \u00e9chou\u00e9 \u00e0 Lyon, en bord de Sa\u00f4ne", "description": "\u00ab\u00a0Bestiaire imaginaire\u00a0\u00bb (3/6). Depuis ses premi\u00e8res apparitions au XVIII\u1d49 si\u00e8cle, sous la plume de naturalistes norv\u00e9giens, le monstre marin a fait un long chemin qui l\u2019a conduit aujourd\u2019hui  jusqu\u2019au site culturel des Subs, \u00e0 Lyon."}, {"title": "\u00ab\u00a0Attaquer la terre et le soleil\u00a0\u00bb\u00a0: Mathieu Belezi scande l\u2019Alg\u00e9rie en sang de 1845", "description": "Dans un roman de l\u2019absurde et de l\u2019effroi, l\u2019\u00e9crivain \u00e9voque la conqu\u00eate de l\u2019Alg\u00e9rie \u00e0 travers les voix d\u2019une femme colon sans espoir et d\u2019un soldat cynique. Bouleversant."}, {"title": "\u00ab\u00a0Rumba la vie\u00a0\u00bb\u00a0: entre m\u00e9lo et com\u00e9die, le pas de deux de Franck Dubosc", "description": "Le film de l\u2019acteur et r\u00e9alisateur assume sa fantaisie sur un sujet grave, les retrouvailles d\u2019un p\u00e8re et de la fille qu\u2019il avait abandonn\u00e9e \u00e0 sa naissance."}, {"title": "F. J.\u00a0Ossang, po\u00e8te et cin\u00e9aste d\u2019une noirceur d\u00e9cal\u00e9e", "description": "H\u00e9ritier des situationnistes, l\u2019artiste fran\u00e7ais, dont les trois premiers longs-m\u00e9trages ressortent en salle, signe une \u0153uvre alliant l\u2019expressionnisme allemand et l\u2019\u00e9nergie punk."}, {"title": "\u00ab\u00a0L\u2019Affaire des divisions Morituri\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Le Tr\u00e9sor des \u00eeles Chiennes\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Docteur Chance\u00a0\u00bb\u00a0: splendeur du muet et de l\u2019\u00e9nergie punk", "description": "Trois des premiers longs-m\u00e9trages de F.\u00a0J.\u00a0Ossang retrouvent le chemin des salles, en version restaur\u00e9e."}, {"title": "\u00ab\u00a0Trois mille ans \u00e0 t\u2019attendre\u00a0\u00bb\u00a0: George Miller s\u2019embourbe dans une all\u00e9gorie du cr\u00e9ateur \u00e0 la peine", "description": "Le r\u00e9alisateur de la saga \u00ab\u00a0Mad Max\u00a0\u00bb entra\u00eene Tilda Swinton et Idris Elba dans une fiction inspir\u00e9e de contes orientaux dont la laideur plastique n\u2019a d\u2019\u00e9gal que l\u2019ennui qu\u2019elle distille."}, {"title": "\u00ab\u00a0Leila et ses fr\u00e8res\u00a0\u00bb\u00a0: un petit th\u00e9\u00e2tre de la cruaut\u00e9 familiale \u00e0 l\u2019iranienne", "description": "Le deuxi\u00e8me long-m\u00e9trage de Saeed Roustaee, pr\u00e9sent\u00e9 en comp\u00e9tition \u00e0 Cannes, ne tient pas les promesses de son premier opus, \u00ab\u00a0La Loi de T\u00e9h\u00e9ran\u00a0\u00bb, sorti en juillet 2021."}, {"title": "\u00ab\u00a0Les Volets verts\u00a0\u00bb\u00a0: G\u00e9rard Depardieu \u00e0 l\u2019heure du grand d\u00e9part", "description": "Adapt\u00e9 d\u2019un roman de Simenon, le film de Jean Becker raconte, sans suspense ni mobile, la mort d\u2019un monstre sacr\u00e9 des planches, succombant \u00e0 ses exc\u00e8s."}, {"title": "\u00ab\u00a0A l\u2019ombre de la cit\u00e9 Rimbaud\u00a0\u00bb, un livre choc pour en finir avec le tabou de l\u2019excision, en France comme en Afrique", "description": "Dans son roman, Halimata Fofana raconte l\u2019histoire de Maya, dont l\u2019innocence basculera \u00ab\u00a0dans la violence\u00a0\u00bb apr\u00e8s son excision \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 5\u00a0ans lors d\u2019un voyage familial \u00e0 Bamako."}, {"title": "\u00ab\u00a0Memories\u00a0\u00bb\u00a0: scepticisme et f\u00e9rocit\u00e9 japonais \u00e0 la puissance trois", "description": "Le fleuron de l\u2019animation mondiale, compos\u00e9 de trois r\u00e9cits de science-fiction sombres et ambitieux, arrive dans les salles fran\u00e7aises vingt-sept ans apr\u00e8s sa r\u00e9alisation."}, {"title": "\u00ab\u00a0Nous avons besoin de nos oc\u00e9ans, ils maintiennent notre plan\u00e8te habitable\u2026\u00a0\u00bb", "description": "Alors que les gouvernements n\u00e9gocient \u00e0 l\u2019ONU un nouveau trait\u00e9 sur la haute mer, une cinquantaine d\u2019artistes et d\u2019intellectuels europ\u00e9ens et am\u00e9ricains, parmi lesquels Jane Fonda, Javier Bardem, Alec Baldwin, Joanna Lumley ou Susan Sarandon, lancent, \u00e0 l\u2019initiative de Greenpeace, un appel dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb pour prot\u00e9ger ces espaces vitaux pour la plan\u00e8te."}, {"title": "\u00ab\u00a0Beast\u00a0\u00bb\u00a0: un nanar dans la savane avec un lion en images de synth\u00e8se", "description": "Baltasar Kormakur lorgne vers \u00ab\u00a0Jurassic Park\u00a0\u00bb en usant de toutes les ficelles du film d\u2019action."}, {"title": "La Nig\u00e9rienne Mariam Kamara, \u00e9toile montante de l\u2019architecture en Afrique", "description": "\u00ab\u00a0B\u00e2tir pour l\u2019Afrique\u00a0\u00bb (2/7). La jeune femme, qui a cr\u00e9\u00e9 l\u2019Atelier Nasomi \u00e0 Niamey, ambitionne de construire un espace culturel reliant les deux rives du fleuve Niger et unifiant la ville divis\u00e9e par son histoire coloniale."}, {"title": "Tom Wood, \u00ab\u00a0l\u2019homme aux photos\u00a0\u00bb de Liverpool, expose \u00e0 Mougins", "description": "L\u2019artiste a photographi\u00e9 de mani\u00e8re obsessionnelle les classes populaires de sa ville, accumulant des milliers d\u2019images. Une \u0153uvre \u00e0 d\u00e9couvrir au Centre de la photographie."}, {"title": "\u00ab\u00a0House of the Dragon\u00a0\u00bb contre \u00ab\u00a0The Rings of Power\u00a0\u00bb\u00a0: choc de titans dans la vid\u00e9o \u00e0 la demande", "description": "Le pr\u00e9quel de la saga \u00ab\u00a0Game of Thrones\u00a0\u00bb sur HBO et la premi\u00e8re s\u00e9rie adapt\u00e9e de l\u2019univers cr\u00e9\u00e9 par Tolkien sur Amazon marquent l\u2019entr\u00e9e dans une nouvelle \u00e8re industrielle."}, {"title": "\u00ab\u00a0Memories\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Leila et ses fr\u00e8res\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Les Volets verts\u00a0\u00bb\u2026 Les films \u00e0 voir au cin\u00e9ma cette semaine", "description": "Chaque mercredi, les journalistes de la rubrique cin\u00e9ma du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb proposent aux lecteurs de \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb leurs critiques des films \u00e0 d\u00e9couvrir en salle."}, {"title": "\u00ab\u00a0Enqu\u00eate sur un double assassinat\u00a0: Jan Kuciak\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: crime, corruption et mafia au c\u0153ur de l\u2019Europe", "description": "Matt Sarnecki revient avec rigueur et minutie sur le meurtre, en\u00a02018, du journaliste d\u2019investigation qui avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la d\u00e9liquescence de l\u2019appareil d\u2019Etat slovaque, gangren\u00e9 jusqu\u2019au plus haut niveau."}, {"title": "\u00ab\u00a0Slalom\u00a0\u00bb, sur Cin\u00e9+ Club\u00a0: une jeune championne de ski sous l\u2019emprise de son entra\u00eeneur", "description": "Charl\u00e8ne Favier \u00e9vite le pi\u00e8ge du \u00ab\u00a0film d\u2019actualit\u00e9\u00a0\u00bb en se concentrant sur les ressorts psychologiques des deux personnages, interpr\u00e9t\u00e9s par No\u00e9e Abita et J\u00e9r\u00e9mie Renier."}, {"title": "Le Rwanda, terre de cin\u00e9ma \u00e0 l\u2019honneur du Festival du film francophone d\u2019Angoul\u00eame", "description": "Pour sa quinzi\u00e8me \u00e9dition, du 23 au 28 ao\u00fbt, la manifestation charentaise propose une s\u00e9lection qui met \u00e0 l\u2019honneur une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de cin\u00e9astes du pays des Mille Collines."}, {"title": "Le bonacon, un animal qui p\u00e8te le feu", "description": "\u00ab\u00a0Bestiaire imaginaire\u00a0\u00bb (2/6). Les enlumineurs du Moyen Age, qui ne d\u00e9testaient pas la scatologie, s\u2019en donn\u00e8rent \u00e0 c\u0153ur joie pour \u00e9voquer cette b\u00eate \u00e0 l\u2019\u00e9trange syst\u00e8me de d\u00e9fense d\u00e9crite par Pline l\u2019Ancien."}, {"title": "Rolf K\u00fchn, clarinettiste et compositeur allemand, est mort", "description": "Au terme d\u2019une longue carri\u00e8re entre l\u2019Allemagne et les Etats-Unis, il laisse derri\u00e8re lui une discographie plus qu\u2019imposante. Il s\u2019est \u00e9teint \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 92\u00a0ans."}, {"title": "D\u00e9d\u00e9 Saint-Prix\u00a0: \u00ab\u00a0Je fabriquais mes instruments avec les moyens du bord\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Ma nouvelle vie d\u2019artiste\u00a0\u00bb (2/6). Instituteur pendant plus de dix ans, le Carib\u00e9en a finalement opt\u00e9 en\u00a01991 pour la musique, pr\u00e9sente dans sa vie depuis toujours."}, {"title": "Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit", "description": "C\u2019est lui qui, en janvier, a eu les faveurs d\u2019Ir\u00e8ne Lindon pour lui succ\u00e9der \u00e0 la t\u00eate de la prestigieuse maison d\u2019\u00e9dition vendue \u00e0 Gallimard. A la rentr\u00e9e, cet \u00e9diteur aguerri pr\u00e9sentera les deux premiers romans publi\u00e9s sous sa direction."}, {"title": "Au Burkina Faso, l\u2019\u00e9tonnant \u00ab\u00a0village op\u00e9ra\u00a0\u00bb de Francis K\u00e9r\u00e9", "description": "\u00ab\u00a0B\u00e2tir pour l\u2019Afrique\u00a0\u00bb (1/7). Une \u00e9cole, une cantine, des logements, un dispensaire, des ateliers et des r\u00e9sidences d\u2019artistes\u00a0ont surgi de la terre rouge de Ziniar\u00e9, imagin\u00e9s par l\u2019architecte prix Pritzker et le metteur en sc\u00e8ne allemand Christoph Schlingensief."}, {"title": "\u00ab\u00a0Des chiffres et des lettres\u00a0\u00bb\u00a0: Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat \u00e9voquent un d\u00e9part \u00ab\u00a0contraint et forc\u00e9\u00a0\u00bb", "description": "Les deux piliers du jeu ont r\u00e9cus\u00e9, lundi soir dans un communiqu\u00e9, la version avanc\u00e9e par France T\u00e9l\u00e9visions d\u2019un changement de formule qu\u2019ils auraient refus\u00e9."}, {"title": "\u00ab\u00a0Patrick Juvet\u00a0: \u00e0 c\u0153ur ouvert\u00a0!\u00a0\u00bb, sur Paris Premi\u00e8re\u00a0: du lac L\u00e9man \u00e0 New York, une star \u00ab\u00a0Swiss made\u00a0\u00bb", "description": "No\u00ebl Tortajada retrace la carri\u00e8re flamboyante d\u2019un chanteur qui se voulait \u00e9ternellement jeune."}, {"title": "Fran\u00e7ois Chazel, sociologue influent, est mort", "description": "Les travaux de l\u2019universitaire sur la sociologie politique, le pouvoir, la mobilisation politique et les sociologues \u00ab\u00a0classiques\u00a0\u00bb \u00e9taient internationalement reconnus. Il est mort le 14\u00a0ao\u00fbt \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 84\u00a0ans."}, {"title": "Des compositrices \u00e0 l\u2019honneur au Festival Berlioz", "description": "Des d\u00e9couvertes de musique de chambre et des morceaux de bravoure orchestrale ont marqu\u00e9 le lancement de la manifestation is\u00e9roise qui dure jusqu\u2019au 31\u00a0ao\u00fbt."}, {"title": "Hadraawi, \u00ab\u00a0le Shakespeare somali\u00a0\u00bb, est mort", "description": "Ag\u00e9 de 79\u00a0ans, le po\u00e8te, compositeur et dramaturge natif de Burao, enchanteur de la langue somalie, \u00e9tait une figure culturelle et politique dans la Corne de l\u2019Afrique."}, {"title": "Olivia Moore\u00a0: \u00ab\u00a0Chez L\u2019Or\u00e9al, je me d\u00e9brouillais toujours pour me mettre en sc\u00e8ne\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab Ma nouvelle vie d\u2019artiste\u00a0\u00bb (1/6). Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre engag\u00e9s dans un m\u00e9tier, elles et ils ont choisi de se vouer \u00e0 leur passion dans le domaine de la chanson, de la musique, du th\u00e9\u00e2tre ou de la photographie. Aujourd\u2019hui, l\u2019ex-\u00e9tudiante en droit devenue humoriste."}, {"title": "\u00ab\u00a0L\u2019Ange du foyer\u00a0\u00bb, la b\u00eate franquiste selon Max Ernst", "description": "\u00ab\u00a0Bestiaire\u00a0imaginaire\u00a0\u00bb (1/6).  Les cr\u00e9atures fantastiques ont souvent nourri l\u2019imaginaire des artistes, \u00e0 l\u2019image de l\u2019\u0153uvre r\u00e9alis\u00e9e par le peintre antifasciste pendant la guerre d\u2019Espagne."}, {"title": "Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois\u2026 Quatre \u0153uvres au vert", "description": "\u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose, avec le service Culture du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, une s\u00e9lection d\u2019\u0153uvres \u00e0 admirer en pleine nature, autour d\u2019un lac ou au milieu des champs."}, {"title": "Les divinit\u00e9s \u00e9vocatrices de la sculptrice Fran\u00e7oise Vergier", "description": "L\u2019artiste pr\u00e9sente ses \u0153uvres r\u00e9alis\u00e9es dans la derni\u00e8re d\u00e9cennie, essentiellement des t\u00eates aux traits f\u00e9minins, \u00e0 l\u2019Espace d\u2019art Ducros, \u00e0 Grignan."}, {"title": "Louis-Cyprien Rials au Japon, une r\u00e9v\u00e9lation teint\u00e9e d\u2019amertume", "description": "Voyage int\u00e9rieur (6/6). Les artistes ont parfois besoin d\u2019un ailleurs pour trouver l\u2019inspiration. En\u00a02005, le Fran\u00e7ais se rend sur l\u2019archipel nippon, o\u00f9 il s\u2019initie \u00e0 la photographie pour mieux se confronter au monde."}, {"title": "\u00ab\u00a0House of the Dragon\u00a0\u00bb, sur OCS\u00a0: dans l\u2019intimit\u00e9 tortur\u00e9e d\u2019une dynastie condamn\u00e9e", "description": "Autour de la figure d\u2019un monarque vieillissant, magnifiquement incarn\u00e9 par Paddy Considine, le pr\u00e9lude \u00e0 \u00ab\u00a0Game of Thrones\u00a0\u00bb refuse la surench\u00e8re spectaculaire."}, {"title": "Comment l\u2019ONF utilise le bois des for\u00eats fran\u00e7aises pour son nouveau si\u00e8ge", "description": "\u00ab\u00a0Archi int\u00e9ressant\u00a0\u00bb (6/7). Ce podcast met en avant des lieux remarquables pour leur architecture et leur conception. Dans ce dernier \u00e9pisode, direction Maisons-Alfort, dans le Val-de-Marne, pour d\u00e9couvrir des bureaux en ad\u00e9quation avec la nature. Un podcast r\u00e9alis\u00e9 en partenariat avec la Cit\u00e9 de l\u2019architecture et du patrimoine."}, {"title": "\u00ab\u00a0Quatre livres qui m\u2019ont marqu\u00e9e\u00a0\u00bb\u2026 par l\u2019\u00e9crivaine Hemley Boum", "description": "L\u2019autrice camerounaise nous parle de ses rencontres avec les \u0153uvres de Toni Morrison, Ben Okri, Kazuo Ishiguro et L\u00e9on Tolsto\u00ef."}, {"title": "Elizabeth Anscombe, action et r\u00e9action", "description": "\u00ab\u00a0Femmes philosophes \u00e0 d\u00e9couvrir\u00a0\u00bb (5/5). La Britannique, morte en\u00a02001, ne fut pas que la disciple de Ludwig Wittgenstein\u00a0: ses propres positions philosophiques sont aussi singuli\u00e8res que ses engagements religieux radicaux."}, {"title": "Les multiples victimes de la fatwa contre \u00ab\u00a0Les Versets sataniques\u00a0\u00bb", "description": "Salman Rushdie est vis\u00e9 depuis 1989 par une fatwa lanc\u00e9e par l\u2019ayatollah iranien Khomeyni \u00e0 cause de son roman \u00ab\u00a0Les Versets sataniques\u00a0\u00bb. Si l\u2019auteur a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une attaque au couteau le 12\u00a0ao\u00fbt, il est loin d\u2019\u00eatre la seule victime de cet appel au meurtre."}, {"title": "Nicholas Evans, auteur de \u00ab\u00a0L\u2019Homme qui murmurait \u00e0 l\u2019oreille des chevaux\u00a0\u00bb, est mort", "description": "L\u2019\u00e9crivain britannique est mort \u00e0 72\u00a0ans. Son premier roman, publi\u00e9 en\u00a01995 et adapt\u00e9 au cin\u00e9ma par Robert Redford, a \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 quinze millions d\u2019exemplaires dans le monde."}, {"title": "Odile Decq, architecte\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai remarqu\u00e9 que si les clients \u00e9taient perturb\u00e9s par mon style, je n\u2019arriverais pas \u00e0 travailler\u00a0avec eux\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019influente architecte, qui vient de livrer la tour Antares \u00e0 Barcelone, se replonge dans ses jeunes ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 cultiver son go\u00fbt de la marge aupr\u00e8s de son mentor, Claude Parent, et au cours de vir\u00e9es \u00e0 Londres."}, {"title": "\u00ab\u00a0R\u00e9volution\u00a0!\u00a0\u00bb, sur TV5 Monde\u00a0: une plong\u00e9e au c\u0153ur du Paris populaire de 1789", "description": "La R\u00e9volution fran\u00e7aise comme si vous \u00e9tiez, tel est l\u2019objectif de ce projet ambitieux et r\u00e9ussi, sign\u00e9 Hughes Nancy et Jacques Malaterre."}, {"title": "A Locarno, un palmar\u00e8s hant\u00e9 par la violence", "description": "Le jury a attribu\u00e9 le L\u00e9opard d\u2019or \u00e0 \u00ab\u00a0Rule 34\u00a0\u00bb, de la Br\u00e9silienne Julia Murat,un film audacieux et d\u00e9stabilisant."}, {"title": "Un \u00ab\u00a0Cyclop\u00a0\u00bb, un \u00ab\u00a0Carr\u00e9 rouge\u00a0\u00bb, une virgule de Niemeyer\u2026 Quatre \u0153uvres au vert", "description": "\u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose, avec le service Culture du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, une s\u00e9lection d\u2019\u0153uvres \u00e0 admirer en pleine nature, au milieu des vignes ou cach\u00e9es derri\u00e8re des arbres."}, {"title": "Baisse de la consommation, mobilit\u00e9s douces\u2026 Les mus\u00e9es aussi se pr\u00e9parent \u00e0 la transition \u00e9cologique", "description": "Le Louvre, le Palais de Tokyo ou le Guggenheim de Bilbao multiplient les mesures pour r\u00e9duire leur empreinte carbone. Mais ils peinent \u00e0 r\u00e9soudre l\u2019\u00e9pineuse question du d\u00e9placement des visiteurs, qui reste la principale source de pollution."}, {"title": "Mort de D\u00e9w\u00e9 Gorodey, figure de la litt\u00e9rature kanak et de l\u2019ind\u00e9pendantisme en Nouvelle-Cal\u00e9donie", "description": "Le monde culturel et politique de l\u2019archipel a rendu un hommage unanime \u00e0 cette militante morte dimanche \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 73\u00a0ans."}, {"title": "\u00ab\u00a0\u201cEmmanuelle\u201d, la plus longue caresse du cin\u00e9ma fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: anatomie d\u2019un mythe du film \u00e9rotique", "description": "Cl\u00e9lia Cohen revient sur l\u2019histoire du long-m\u00e9trage \u00e0 petit budget, sorti en\u00a01974, qui deviendra un succ\u00e8s plan\u00e9taire."}, {"title": "Zvika Pick, le \u00ab\u00a0roi\u00a0\u00bb de la pop isra\u00e9lienne, est mort", "description": "Le chanteur de 72\u00a0ans, salu\u00e9 comme \u00ab\u00a0un des plus grands artistes d\u2019Isra\u00ebl\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort, dimanche, \u00e0 son domicile de Ramat Hasharon."}, {"title": "\u00ab\u00a0La g\u00e9omancie est une forme de divination qui permet de domestiquer l\u2019avenir\u00a0\u00bb", "description": "La g\u00e9omancie, technique destin\u00e9e \u00e0 deviner l\u2019avenir, entretient un rapport intime avec certaines de nos pratiques ordinaires et des cr\u00e9ations litt\u00e9raires fond\u00e9es sur des machines \u00e0 histoires, explique l\u2019anthropologue Dominique Casajus, qui d\u00e9voile dans son dernier livre la parent\u00e9 inattendue entre ces activit\u00e9s de l\u2019esprit d\u2019apparence \u00e9loign\u00e9es."}, {"title": "\u00ab\u00a0Quatre livres qui m\u2019ont marqu\u00e9\u00a0\u00bb\u2026 par l\u2019\u00e9crivain tunisien Yamen Manai", "description": "Le romancier nous parle de ses rencontres avec les \u0153uvres de Romain Gary, Samy Tchak, Luis Sepulveda et Hom\u00e8re."}, {"title": "La rappeuse Lala &ce apporte \u00ab\u00a0une touche de soleil dans des c\u0153urs tristes\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019artiste franco-ivoirienne, ic\u00f4ne LGBT, revient avec \u00ab\u00a0SunSystem\u00a0\u00bb, huit titres h\u00e9donistes sous influence dancehall, coup\u00e9-d\u00e9cal\u00e9 et zouglou, qu\u2019elle d\u00e9fendra le 27\u00a0ao\u00fbt au festival Rock en Seine."}, {"title": "\u00ab\u00a0Ce qu\u2019incarne Salman Rushdie, c\u2019est la libert\u00e9 d\u2019expression face \u00e0 l\u2019islamisme et aux fondamentalismes, et il l\u2019a pay\u00e9e \u00e0 plusieurs titres\u00a0\u00bb", "description": "La fatwa de l\u2019ayatollah Khomeyni contre l\u2019auteur des \u00ab\u00a0Versets sataniques\u00a0\u00bb a transform\u00e9 la vie de l\u2019\u00e9crivain en cauchemar et fait oublier les qualit\u00e9s de ce roman comme celles du reste de son \u0153uvre, souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la philosophe Anna Bonalume."}, {"title": "Herv\u00e9 Di Rosa\u00a0: \u00ab\u00a0Toute \u0153uvre est une pr\u00e9tention\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Un ch\u00e2teau de sable avec\u2026 \u00a0\u00bb, saison III (4/6). Le week-end, pendant l\u2019\u00e9t\u00e9, \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb accompagne un ou une artiste \u00e0 la plage. Aujourd\u2019hui, le peintre chef de file de la figuration libre, cr\u00e9ateur du Mus\u00e9e international des arts modestes, chez lui, \u00e0 S\u00e8te."}, {"title": "Jeanne Hersch, philosophe \u00e0 la voix claire", "description": "\u00ab\u00a0Femmes philosophes \u00e0 d\u00e9couvrir\u00a0\u00bb (4/5). Moins connue que ses contemporaines Arendt et Beauvoir, cette grande universaliste, qui fut la premi\u00e8re femme professeure de philosophie \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, a laiss\u00e9 un vif h\u00e9ritage intellectuel"}, {"title": "\u00ab\u00a0Transatlantiques\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: les paquebots, une course au luxe et au gigantisme", "description": "Un ensemble en deux parties, qui regorge d\u2019archives film\u00e9es in\u00e9dites, retrace l\u2019\u00e2ge d\u2019or des g\u00e9ants des mers, de la fin du XIXe\u00a0si\u00e8cle au XXe\u00a0si\u00e8cle."}, {"title": "En pleine \u00e9pid\u00e9mie du sida, les chanteuses de TLC s\u2019emparent du pr\u00e9servatif", "description": "\u00ab\u00a0Le plastique, c\u2019est fantastique\u00a0!\u00a0\u00bb (6/6). Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990, le groupe de R\u2019n\u2019B am\u00e9ricain transforme le pr\u00e9servatif en accessoire de mode pour promouvoir les rapports prot\u00e9g\u00e9s aupr\u00e8s de leur public."}, {"title": "Une virgule d\u2019Oscar Niemeyer pour ponctuer les rangs de vignes du ch\u00e2teau La Coste", "description": "\u00ab\u00a0Culture au vert\u00a0\u00bb (6/11). Le pavillon de l\u2019architecte br\u00e9silien, d\u2019une clart\u00e9 \u00e9blouissante, est l\u2019un des jalons les plus r\u00e9ussis du parcours artistique du domaine viticole des Bouches-du-Rh\u00f4ne."}, {"title": "La r\u00e9apparition de l\u2019ange de l\u2019\u00e9glise de Castrojeriz", "description": "\u00ab\u00a0Voleurs \u00e0 l\u2019\u0153uvre\u00a0\u00bb (6/6). Dans le village castillan de Castrojeriz ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9es six tapisseries d\u2019exception, le 7\u00a0novembre\u00a01980. Quarante-deux ans plus tard, apr\u00e8s une longue enqu\u00eate et des n\u00e9gociations, le dernier morceau manquant est restitu\u00e9."}, {"title": "\u00ab\u00a0Respect\u00a0\u00bb, sur Canal+\u00a0: deux d\u00e9cennies de la vie d\u2019Aretha Franklin cont\u00e9es par Liesl Tommy", "description": "La prestation de Jennifer Hudson n\u2019est pas \u00e0 la hauteur des prouesses vocales de la chanteuse am\u00e9ricaine qu\u2019elle incarne."}, {"title": "Virginie Despentes en qu\u00eate de r\u00e9conciliation, avec \u00ab\u00a0Cher connard\u00a0\u00bb, son lumineux nouveau roman", "description": "Voix f\u00e9ministe tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9e en France depuis son manifeste \u00ab\u00a0King Kong Th\u00e9orie\u00a0\u00bb, l\u2019autrice publie un r\u00e9cit post-#metoo, hymne \u00e0 l\u2019amiti\u00e9, empreint d\u2019une grande douceur. Cinq ans apr\u00e8s la trilogie \u00ab\u00a0Vernon Subutex\u00a0\u00bb, le livre, publi\u00e9 chez Grasset, sera en librairie d\u00e8s le 17 ao\u00fbt."}, {"title": "En vacances au Br\u00e9sil, Oxmo Puccino ajoute plusieurs cordes \u00e0 son arc", "description": "Les artistes ont parfois besoin d\u2019un ailleurs pour trouver l\u2019inspiration. C\u2019est \u00e0 Itacar\u00e9, pr\u00e8s de Salvador de Bahia, et avec une guitare de bossa nova offerte sur place que le rappeur a compos\u00e9 en\u00a02013 son album \u00ab\u00a0Roi sans carrosse\u00a0\u00bb."}, {"title": "Au cin\u00e9ma, le plastique a-t-il vraiment une plastique de r\u00eave\u00a0?", "description": "\u00ab\u00a0Le plastique, c\u2019est fantastique\u00a0!\u00a0\u00bb (5/6). Pour certains r\u00e9alisateurs, il \u00e9tait pop, synonyme de modernit\u00e9, mais surtout d\u00e9coratif, avant de se retrouver, par sa prolif\u00e9ration d\u00e9bordante, au centre de dystopies."}, {"title": "Avec Providenza, la cr\u00e9ation prend le maquis en Haute-Corse", "description": "\u00ab\u00a0Culture au vert\u00a0\u00bb (5/11). Perch\u00e9e sur une colline \u00e0 Pi\u00e8ve, cette jeune \u00ab\u00a0fabbrica culturale\u00a0\u00bb corse conjugue mara\u00eechage et programmation culturelle, \u00e0 l\u2019ombre des ch\u00e2taigniers."}, {"title": "\u00ab\u00a0Feminists. What Were They Thinking\u00a0?\u00a0\u00bb, sur Netflix\u00a0: le cercle infini du combat des femmes", "description": "Johanna Demetrakas a demand\u00e9 \u00e0 des figures f\u00e9ministes photographi\u00e9es par Cynthia MacAdams pour un livre de 1977 de revenir sur leur exp\u00e9rience personnelle."}, {"title": "Comment le Porte-Vue de Ch\u00e2teau-Th\u00e9baud valorise les vignobles", "description": "\u00ab\u00a0Archi int\u00e9ressant\u00a0\u00bb (5/7). Ce podcast met en avant des lieux remarquables par leur architecture et leur conception. Dans cet \u00e9pisode, direction la Loire-Atlantique pour d\u00e9couvrir un belv\u00e9d\u00e8re qui offre un panorama magique sur les vignobles. Un podcast du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb r\u00e9alis\u00e9 en partenariat avec la Cit\u00e9 de l\u2019architecture et du patrimoine."}, {"title": "Apr\u00e8s deux ann\u00e9es blanches, Tempo Latino renoue avec le succ\u00e8s", "description": "Repouss\u00e9e deux fois \u00e0 cause de la pand\u00e9mie, la vingt-septi\u00e8me \u00e9dition du festival Tempo Latino a connu un succ\u00e8s artistique et populaire."}, {"title": "Au Demi-Festival de S\u00e8te, le style pos\u00e9 et d\u00e9cal\u00e9 de la rappeuse Eesah Yasuke", "description": "La manifestation s\u00e9toise, organis\u00e9e jusqu\u2019au 13\u00a0ao\u00fbt, s\u2019attache \u00e0 faire d\u00e9couvrir de jeunes pousses."}, {"title": "\u00ab\u00a0Je dessine ce que j\u2019aurais voulu \u00eatre\u00a0\u00bb\u00a0: le dernier entretien \u00ab\u00a0Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si...\u00a0\u00bb de Semp\u00e9 au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb", "description": "En 2018, le dessinateur du \u00ab\u00a0Petit Nicolas\u00a0\u00bb avait racont\u00e9 sa passion pour Duke Ellington, le jazz et les musiciens qu\u2019il aimait tant croquer. Il est mort le 11 ao\u00fbt, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 89 ans."}, {"title": "Hi-fi\u00a0: cinq astuces pour am\u00e9liorer l\u2019acoustique des pi\u00e8ces qui sonnent mal", "description": "Aujourd\u2019hui, dans \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb, le service Pixels du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb vous donne quelques pistes pour obtenir un meilleur son dans votre salon sans avoir \u00e0 investir dans des enceintes ou des amplis de meilleure qualit\u00e9."}, {"title": "Les trois tableaux volatilis\u00e9s d\u2019une universit\u00e9 d\u2019Oxford", "description": "\u00ab\u00a0Voleurs \u00e0 l\u2019\u0153uvre\u00a0\u00bb (5/6). Dans la nuit du 14 au 15\u00a0mars\u00a02020, trois toiles, dont deux de ma\u00eetres, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9es au mus\u00e9e du Christ Church College. Sans que la police n\u2019ait de piste s\u00e9rieuse."}, {"title": "Naissance et m\u00e9tamorphose de \u00ab\u00a0Mortelle Ad\u00e8le\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Aux origines des personnages jeunesse\u00a0\u00bb (4/5). Adolescent, Antoine Dole, futur Mr\u00a0Tan, ext\u00e9riorise sa souffrance en griffonnant des croquis de la petite h\u00e9ro\u00efne rousse, insolente et sans piti\u00e9, qui aimante aujourd\u2019hui les enfants."}, {"title": "Disney d\u00e9tr\u00f4ne Netflix et se convertit \u00e0 la publicit\u00e9", "description": "Le groupe Walt Disney a r\u00e9ussi \u00e0 imposer sa plate-forme de streaming Disney+ en moins de trois ans. Mais il lui reste \u00e0 la rendre rentable."}, {"title": "Le dessinateur Jean-Jacques Semp\u00e9\u00a0est mort", "description": "Un trait mondialement connu qui saisit le moment, le geste, l\u2019attitude, la situation\u00a0: le dessinateur a racont\u00e9 son \u00e9poque au rythme d\u2019un album par an, de \u00ab\u00a0unes\u00a0\u00bb du magazine am\u00e9ricain \u00ab\u00a0The New Yorker\u00a0\u00bb, de quotidiens fran\u00e7ais, ou \u00e0 travers le Petit Nicolas, personnage cr\u00e9\u00e9 en\u00a01960. Il est mort le\u00a011\u00a0ao\u00fbt, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de\u00a089\u00a0ans."}, {"title": "Jane Fonda, le f\u00e9minisme au travail", "description": "\u00ab\u00a0Les six vies de Jane Fonda\u00a0\u00bb (5/6). Apr\u00e8s avoir divis\u00e9 l\u2019Am\u00e9rique pendant la guerre du Vietnam, l\u2019actrice la rassemble, au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980\u00a0: d\u2019abord en faisant entrer la cause f\u00e9ministe dans la culture populaire, puis en devenant une figure de l\u2019a\u00e9robic."}, {"title": "A Oiron, l\u2019artiste Gloria Friedmann en son ch\u00e2teau hant\u00e9", "description": "De salle en salle, dans les combles ou sur une terrasse, l\u2019exposition \u00ab\u00a0Eden Utopie\u00a0\u00bb montre le monde vou\u00e9 \u00e0 une catastrophe assur\u00e9e."}, {"title": "\u00ab\u00a0Hard Land. Les 49\u00a0secrets de Grady\u00a0\u00bb, de Benedict Wells\u00a0: le chant du Missouri", "description": "L\u2019\u00e9crivain allemand, auteur de \u00ab\u00a0La Fin de la solitude\u00a0\u00bb, retrouve les Etats-Unis dans \u00ab\u00a0Hard Land\u00a0\u00bb, roman d\u2019initiation d\u2019un jeune h\u00e9ros tr\u00e8s attachant."}, {"title": "\u00ab\u00a0The World of Liberace\u00a0\u00bb\u00a0: portrait d\u2019un adepte du strict maximum", "description": "Netflix propose une version remast\u00e9ris\u00e9e du documentaire de Tony Palmer tourn\u00e9 1972 consacr\u00e9 au pianiste."}, {"title": "Chez Pina Bausch, la valse des seaux en plastique", "description": "\u00ab\u00a0Le plastique, c\u2019est fantastique\u00a0!\u00a0\u00bb (4/6). La chor\u00e9graphe allemande, suivie par Robyn Orlin et Jan Martens, sublime ces r\u00e9cipients de quincaillerie dans ses spectacles."}, {"title": "\u00ab\u00a0Transatlantiques\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: les paquebots, une course au luxe et au gigantisme", "description": "Un ensemble en deux parties, qui regorge d\u2019archives film\u00e9es in\u00e9dites, retrace l\u2019\u00e2ge d\u2019or des g\u00e9ants des mers, de la fin du XIXe\u00a0si\u00e8cle au XXe\u00a0si\u00e8cle."}, {"title": "En pleine \u00e9pid\u00e9mie du sida, les chanteuses de TLC s\u2019emparent du pr\u00e9servatif", "description": "\u00ab\u00a0Le plastique, c\u2019est fantastique\u00a0!\u00a0\u00bb (6/6). Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990, le groupe de R\u2019n\u2019B am\u00e9ricain transforme le pr\u00e9servatif en accessoire de mode pour promouvoir les rapports prot\u00e9g\u00e9s aupr\u00e8s de leur public."}, {"title": "Une virgule d\u2019Oscar Niemeyer pour ponctuer les rangs de vignes du ch\u00e2teau La Coste", "description": "\u00ab\u00a0Culture au vert\u00a0\u00bb (6/11). Le pavillon de l\u2019architecte br\u00e9silien, d\u2019une clart\u00e9 \u00e9blouissante, est l\u2019un des jalons les plus r\u00e9ussis du parcours artistique du domaine viticole des Bouches-du-Rh\u00f4ne."}, {"title": "La r\u00e9apparition de l\u2019ange de l\u2019\u00e9glise de Castrojeriz", "description": "\u00ab\u00a0Voleurs \u00e0 l\u2019\u0153uvre\u00a0\u00bb (6/6). Dans le village castillan de Castrojeriz ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9es six tapisseries d\u2019exception, le 7\u00a0novembre\u00a01980. Quarante-deux ans plus tard, apr\u00e8s une longue enqu\u00eate et des n\u00e9gociations, le dernier morceau manquant est restitu\u00e9."}, {"title": "Attaque contre Salman Rushdie\u00a0: faire front contre l\u2019obscurantisme", "description": "L\u2019agression au couteau dont l\u2019\u00e9crivain britannique, auteur des \u00ab\u00a0Versets sataniques\u00a0\u00bb en 1988, a \u00e9t\u00e9 victime, vendredi 12 ao\u00fbt, nous oblige \u00e0 la d\u00e9fense intraitable de la libert\u00e9 de penser et d\u2019\u00e9crire."}, {"title": "Jean-Marc Rochette gravit son Everest", "description": "\u00ab\u00a0La rentr\u00e9e des BD\u00a0\u00bb (4/5). \u00ab\u00a0La Derni\u00e8re Reine\u00a0\u00bb suit le destin d\u2019une gueule cass\u00e9e \u00e0 Paris, dans l\u2019entre-deux-guerres. Une histoire d\u2019amour et d\u2019art au sommet, \u00e0 para\u00eetre le 5\u00a0octobre."}, {"title": "Jane Fonda, l\u2019insoumise du climat", "description": "\u00ab\u00a0Les six vies de Jane Fonda\u00a0\u00bb (6/6). Revenue au cin\u00e9ma et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 pour d\u00e9fendre une certaine id\u00e9e des seniors, l\u2019actrice, 84\u00a0ans, a aussi retrouv\u00e9 sa fibre militante pour mener des actions de d\u00e9sob\u00e9issance civile en faveur de la d\u00e9fense de l\u2019environnement."}, {"title": "March\u00e9s d\u2019Europe, Stevenson, luttes f\u00e9ministes\u2026 Les replays du week-end", "description": "Le samedi, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose une s\u00e9lection de programmes \u00e0 (re)voir ou \u00e0 (r\u00e9)\u00e9couter en diff\u00e9r\u00e9."}, {"title": "L\u2019actrice am\u00e9ricaine Anne Heche d\u00e9clar\u00e9e morte, une semaine apr\u00e8s un accident de voiture", "description": "Ayant perdu toutes ses fonctions c\u00e9r\u00e9brales, la protagoniste de \u00ab\u00a0Six jours, sept nuits\u00a0\u00bb est \u00ab\u00a0l\u00e9galement d\u00e9c\u00e9d\u00e9e selon la loi californienne\u00a0\u00bb, mais son c\u0153ur bat toujours afin de faciliter le don d\u2019organe, a expliqu\u00e9 sa porte-parole."}, {"title": "Salman Rushdie agress\u00e9, le premier ministre britannique Boris Johnson se dit \u00ab\u00a0atterr\u00e9\u00a0\u00bb", "description": "Le pouvoir iranien n\u2019a pour le moment pas comment\u00e9 officiellement la tentative d\u2019assassinat de l\u2019\u00e9crivain britannique, cible depuis 1988 d\u2019une fatwa de T\u00e9h\u00e9ran."}, {"title": "Une histoire de l\u2019architecture des villes vues sous le prisme du soin", "description": "Jusqu\u2019au 25 septembre, l\u2019exposition \u00ab\u00a0Soutenir\u00a0\u00bb retrace, au Pavillon de l\u2019Arsenal, \u00e0 Paris, la place des h\u00f4pitaux et autres institutions de sant\u00e9 dans la cit\u00e9."}, {"title": "\u00ab\u00a0Respect\u00a0\u00bb, sur Canal+\u00a0: deux d\u00e9cennies de la vie d\u2019Aretha Franklin cont\u00e9es par Liesl Tommy", "description": "La prestation de Jennifer Hudson n\u2019est pas \u00e0 la hauteur des prouesses vocales de la chanteuse am\u00e9ricaine qu\u2019elle incarne."}, {"title": "Virginie Despentes en qu\u00eate de r\u00e9conciliation avec \u00ab\u00a0Cher connard\u00a0\u00bb, son lumineux nouveau roman", "description": "Voix f\u00e9ministe tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9e en France depuis son manifeste \u00ab\u00a0King Kong Th\u00e9orie\u00a0\u00bb, l\u2019autrice publie un r\u00e9cit post-#metoo, hymne \u00e0 l\u2019amiti\u00e9, empreint d\u2019une grande douceur. Cinq ans apr\u00e8s la trilogie \u00ab\u00a0Vernon Subutex\u00a0\u00bb, le livre, publi\u00e9 chez Grasset, sera en librairie d\u00e8s le 17\u00a0ao\u00fbt."}, {"title": "En vacances au Br\u00e9sil, Oxmo Puccino ajoute plusieurs cordes \u00e0 son arc", "description": "Les artistes ont parfois besoin d\u2019un ailleurs pour trouver l\u2019inspiration. C\u2019est \u00e0 Itacar\u00e9, pr\u00e8s de Salvador de Bahia, et avec une guitare de bossa nova offerte sur place que le rappeur a compos\u00e9 en\u00a02013 son album \u00ab\u00a0Roi sans carrosse\u00a0\u00bb."}, {"title": "Au cin\u00e9ma, le plastique a-t-il vraiment une plastique de r\u00eave\u00a0?", "description": "\u00ab\u00a0Le plastique, c\u2019est fantastique\u00a0!\u00a0\u00bb (5/6). Pour certains r\u00e9alisateurs, il \u00e9tait pop, synonyme de modernit\u00e9, mais surtout d\u00e9coratif, avant de se retrouver, par sa prolif\u00e9ration d\u00e9bordante, au centre de dystopies."}, {"title": "Avec Providenza, la cr\u00e9ation prend le maquis en Haute-Corse", "description": "\u00ab\u00a0Culture au vert\u00a0\u00bb (5/11). Perch\u00e9e sur une colline \u00e0 Pi\u00e8ve, cette jeune \u00ab\u00a0fabbrica culturale\u00a0\u00bb corse conjugue mara\u00eechage et programmation culturelle, \u00e0 l\u2019ombre des ch\u00e2taigniers."}, {"title": "\u00ab\u00a0Feminists. What Were They Thinking\u00a0?\u00a0\u00bb, sur Netflix\u00a0: le cercle infini du combat des femmes", "description": "Johanna Demetrakas a demand\u00e9 \u00e0 des figures f\u00e9ministes photographi\u00e9es par Cynthia MacAdams pour un livre de 1977 de revenir sur leur exp\u00e9rience personnelle."}, {"title": "Comment le Porte-Vue de Ch\u00e2teau-Th\u00e9baud valorise les vignobles", "description": "\u00ab\u00a0Archi int\u00e9ressant\u00a0\u00bb (5/7). Ce podcast met en avant des lieux remarquables par leur architecture et leur conception. Dans cet \u00e9pisode, direction la Loire-Atlantique pour d\u00e9couvrir un belv\u00e9d\u00e8re qui offre un panorama magique sur les vignobles. Un podcast du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb r\u00e9alis\u00e9 en partenariat avec la Cit\u00e9 de l\u2019architecture et du patrimoine."}, {"title": "Apr\u00e8s deux ann\u00e9es blanches, Tempo Latino renoue avec le succ\u00e8s", "description": "Repouss\u00e9e deux fois \u00e0 cause de la pand\u00e9mie, la vingt-septi\u00e8me \u00e9dition du festival Tempo Latino a connu un succ\u00e8s artistique et populaire."}, {"title": "Au Demi-Festival de S\u00e8te, le style pos\u00e9 et d\u00e9cal\u00e9 de la rappeuse Eesah Yasuke", "description": "La manifestation s\u00e9toise, organis\u00e9e jusqu\u2019au 13\u00a0ao\u00fbt, s\u2019attache \u00e0 faire d\u00e9couvrir de jeunes pousses."}, {"title": "\u00ab\u00a0\u201cEmmanuelle\u201d, la plus longue caresse du cin\u00e9ma fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: anatomie d\u2019un mythe du film \u00e9rotique", "description": "Cl\u00e9lia Cohen revient sur l\u2019histoire du long-m\u00e9trage \u00e0 petit budget, sorti en\u00a01974, qui deviendra un succ\u00e8s plan\u00e9taire."}, {"title": "Zvika Pick, le \u00ab\u00a0roi\u00a0\u00bb de la pop isra\u00e9lienne, est mort", "description": "Le chanteur de 72\u00a0ans, salu\u00e9 comme \u00ab\u00a0un des plus grands artistes d\u2019Isra\u00ebl\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort, dimanche, \u00e0 son domicile de Ramat Hasharon."}, {"title": "\u00ab\u00a0La g\u00e9omancie est une forme de divination qui permet de domestiquer l\u2019avenir\u00a0\u00bb", "description": "La g\u00e9omancie, technique destin\u00e9e \u00e0 deviner l\u2019avenir, entretient un rapport intime avec certaines de nos pratiques ordinaires et des cr\u00e9ations litt\u00e9raires fond\u00e9es sur des machines \u00e0 histoires, explique l\u2019anthropologue Dominique Casajus, qui d\u00e9voile dans son dernier livre la parent\u00e9 inattendue entre ces activit\u00e9s de l\u2019esprit d\u2019apparence \u00e9loign\u00e9es."}, {"title": "\u00ab\u00a0Quatre livres qui m\u2019ont marqu\u00e9\u00a0\u00bb\u2026 par l\u2019\u00e9crivain tunisien Yamen Manai", "description": "Le romancier nous parle de ses rencontres avec les \u0153uvres de Romain Gary, Samy Tchak, Luis Sepulveda et Hom\u00e8re."}, {"title": "La rappeuse Lala &ce apporte \u00ab\u00a0une touche de soleil dans des c\u0153urs tristes\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019artiste franco-ivoirienne, ic\u00f4ne LGBT, revient avec \u00ab\u00a0SunSystem\u00a0\u00bb, huit titres h\u00e9donistes sous influence dancehall, coup\u00e9-d\u00e9cal\u00e9 et zouglou, qu\u2019elle d\u00e9fendra le 27\u00a0ao\u00fbt, au festival Rock en Seine."}, {"title": "\u00ab\u00a0Ce qu\u2019incarne Salman Rushdie, c\u2019est la libert\u00e9 d\u2019expression face \u00e0 l\u2019islamisme et aux fondamentalismes, et il l\u2019a pay\u00e9e \u00e0 plusieurs titres\u00a0\u00bb", "description": "La fatwa de l\u2019ayatollah Khomeyni contre l\u2019auteur des \u00ab\u00a0Versets sataniques\u00a0\u00bb a transform\u00e9 la vie de l\u2019\u00e9crivain en cauchemar et fait oublier les qualit\u00e9s de ce roman comme celles du reste de son \u0153uvre, souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la philosophe Anna Bonalume."}, {"title": "Herv\u00e9 Di Rosa\u00a0: \u00ab\u00a0Toute \u0153uvre est une pr\u00e9tention\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Un ch\u00e2teau de sable avec\u2026 \u00a0\u00bb, saison III (4/6). Le week-end, pendant l\u2019\u00e9t\u00e9, \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb accompagne un ou une artiste \u00e0 la plage. Aujourd\u2019hui, le peintre chef de file de la figuration libre, cr\u00e9ateur du Mus\u00e9e international des arts modestes, chez lui, \u00e0 S\u00e8te."}, {"title": "Jeanne Hersch, philosophe \u00e0 la voix claire", "description": "\u00ab\u00a0Femmes philosophes \u00e0 d\u00e9couvrir\u00a0\u00bb (4/5). Moins connue que ses contemporaines Arendt et Beauvoir, cette grande universaliste, qui fut la premi\u00e8re femme professeure de philosophie \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, a laiss\u00e9 un vif h\u00e9ritage intellectuel"}, {"title": "\u00ab\u00a0Transatlantiques\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: les paquebots, une course au luxe et au gigantisme", "description": "Un ensemble en deux parties, qui regorge d\u2019archives film\u00e9es in\u00e9dites, retrace l\u2019\u00e2ge d\u2019or des g\u00e9ants des mers, de la fin du XIXe\u00a0si\u00e8cle au XXe\u00a0si\u00e8cle."}, {"title": "En pleine \u00e9pid\u00e9mie du sida, les chanteuses de TLC s\u2019emparent du pr\u00e9servatif", "description": "\u00ab\u00a0Le plastique, c\u2019est fantastique\u00a0!\u00a0\u00bb (6/6). Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990, le groupe de R\u2019n\u2019B am\u00e9ricain transforme le pr\u00e9servatif en accessoire de mode pour promouvoir les rapports prot\u00e9g\u00e9s aupr\u00e8s de leur public."}, {"title": "Une virgule d\u2019Oscar Niemeyer pour ponctuer les rangs de vignes du ch\u00e2teau La Coste", "description": "\u00ab\u00a0Culture au vert\u00a0\u00bb (6/11). Le pavillon de l\u2019architecte br\u00e9silien, d\u2019une clart\u00e9 \u00e9blouissante, est l\u2019un des jalons les plus r\u00e9ussis du parcours artistique du domaine viticole des Bouches-du-Rh\u00f4ne."}, {"title": "La r\u00e9apparition de l\u2019ange de l\u2019\u00e9glise de Castrojeriz", "description": "\u00ab\u00a0Voleurs \u00e0 l\u2019\u0153uvre\u00a0\u00bb (6/6). Dans le village castillan de Castrojeriz ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9es six tapisseries d\u2019exception, le 7\u00a0novembre\u00a01980. Quarante-deux ans plus tard, apr\u00e8s une longue enqu\u00eate et des n\u00e9gociations, le dernier morceau manquant est restitu\u00e9."}, {"title": "Attaque contre Salman Rushdie\u00a0: faire front contre l\u2019obscurantisme", "description": "L\u2019agression au couteau dont l\u2019\u00e9crivain britannique, auteur des \u00ab\u00a0Versets sataniques\u00a0\u00bb en 1988, a \u00e9t\u00e9 victime, vendredi 12 ao\u00fbt, nous oblige \u00e0 la d\u00e9fense intraitable de la libert\u00e9 de penser et d\u2019\u00e9crire."}, {"title": "Jean-Marc Rochette gravit son Everest", "description": "\u00ab\u00a0La rentr\u00e9e des BD\u00a0\u00bb (4/5). \u00ab\u00a0La Derni\u00e8re Reine\u00a0\u00bb suit le destin d\u2019une gueule cass\u00e9e \u00e0 Paris, dans l\u2019entre-deux-guerres. Une histoire d\u2019amour et d\u2019art au sommet, \u00e0 para\u00eetre le 5\u00a0octobre."}, {"title": "Jane Fonda, l\u2019insoumise du climat", "description": "\u00ab\u00a0Les six vies de Jane Fonda\u00a0\u00bb (6/6). Revenue au cin\u00e9ma et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 pour d\u00e9fendre une certaine id\u00e9e des seniors, l\u2019actrice, 84\u00a0ans, a aussi retrouv\u00e9 sa fibre militante pour mener des actions de d\u00e9sob\u00e9issance civile en faveur de la d\u00e9fense de l\u2019environnement."}, {"title": "March\u00e9s d\u2019Europe, Stevenson, luttes f\u00e9ministes\u2026 Les replays du week-end", "description": "Le samedi, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose une s\u00e9lection de programmes \u00e0 (re)voir ou \u00e0 (r\u00e9)\u00e9couter en diff\u00e9r\u00e9."}, {"title": "L\u2019actrice am\u00e9ricaine Anne Heche d\u00e9clar\u00e9e morte, une semaine apr\u00e8s un accident de voiture", "description": "Ayant perdu toutes ses fonctions c\u00e9r\u00e9brales, la protagoniste de \u00ab\u00a0Six jours, sept nuits\u00a0\u00bb est \u00ab\u00a0l\u00e9galement d\u00e9c\u00e9d\u00e9e selon la loi californienne\u00a0\u00bb, mais son c\u0153ur bat toujours afin de faciliter le don d\u2019organe, a expliqu\u00e9 sa porte-parole."}, {"title": "Salman Rushdie agress\u00e9, le premier ministre britannique Boris Johnson se dit \u00ab\u00a0atterr\u00e9\u00a0\u00bb", "description": "Le pouvoir iranien n\u2019a pour le moment pas comment\u00e9 officiellement la tentative d\u2019assassinat de l\u2019\u00e9crivain britannique, cible depuis 1988 d\u2019une fatwa de T\u00e9h\u00e9ran."}, {"title": "Une histoire de l\u2019architecture des villes vues sous le prisme du soin", "description": "Jusqu\u2019au 25 septembre, l\u2019exposition \u00ab\u00a0Soutenir\u00a0\u00bb retrace, au Pavillon de l\u2019Arsenal, \u00e0 Paris, la place des h\u00f4pitaux et autres institutions de sant\u00e9 dans la cit\u00e9."}, {"title": "\u00ab\u00a0Respect\u00a0\u00bb, sur Canal+\u00a0: deux d\u00e9cennies de la vie d\u2019Aretha Franklin cont\u00e9es par Liesl Tommy", "description": "La prestation de Jennifer Hudson n\u2019est pas \u00e0 la hauteur des prouesses vocales de la chanteuse am\u00e9ricaine qu\u2019elle incarne."}, {"title": "\u00ab\u00a0Patrick Juvet\u00a0: \u00e0 c\u0153ur ouvert\u00a0!\u00a0\u00bb, sur Paris Premi\u00e8re\u00a0: du lac L\u00e9man \u00e0 New York, une star \u00ab\u00a0Swiss made\u00a0\u00bb", "description": "No\u00ebl Tortajada retrace la carri\u00e8re flamboyante d\u2019un chanteur qui se voulait \u00e9ternellement jeune."}, {"title": "Fran\u00e7ois Chazel, sociologue influent, est mort", "description": "Les travaux de l\u2019universitaire sur la sociologie politique, le pouvoir, la mobilisation politique et les sociologues \u00ab\u00a0classiques\u00a0\u00bb \u00e9taient internationalement reconnus. Il est mort le 14\u00a0ao\u00fbt \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 84\u00a0ans."}, {"title": "Des compositrices \u00e0 l\u2019honneur au Festival Berlioz", "description": "Des d\u00e9couvertes de musique de chambre et des morceaux de bravoure orchestrale ont marqu\u00e9 le lancement de la manifestation is\u00e9roise qui dure jusqu\u2019au 31\u00a0ao\u00fbt."}, {"title": "Hadraawi, \u00ab\u00a0le Shakespeare somali\u00a0\u00bb, est mort", "description": "Ag\u00e9 de 79\u00a0ans, le po\u00e8te, compositeur et dramaturge natif de Burao, enchanteur de la langue somalie, \u00e9tait une figure culturelle et politique dans la Corne de l\u2019Afrique."}, {"title": "Olivia Moore\u00a0: \u00ab\u00a0Chez L\u2019Or\u00e9al, je me d\u00e9brouillais toujours pour me mettre en sc\u00e8ne\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab Ma nouvelle vie d\u2019artiste\u00a0\u00bb (1/6). Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre engag\u00e9s dans un m\u00e9tier, elles et ils ont choisi de se vouer \u00e0 leur passion dans le domaine de la chanson, de la musique, du th\u00e9\u00e2tre ou de la photographie. Aujourd\u2019hui, l\u2019ex-\u00e9tudiante en droit devenue humoriste."}, {"title": "\u00ab\u00a0L\u2019Ange du foyer\u00a0\u00bb, la b\u00eate franquiste selon Max Ernst", "description": "\u00ab\u00a0Bestiaire\u00a0imaginaire\u00a0\u00bb (1/6).  Les cr\u00e9atures fantastiques ont souvent nourri l\u2019imaginaire des artistes, \u00e0 l\u2019image de l\u2019\u0153uvre r\u00e9alis\u00e9e par le peintre antifasciste pendant la guerre d\u2019Espagne."}, {"title": "Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois\u2026 Quatre \u0153uvres au vert", "description": "\u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose, avec le service Culture du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, une s\u00e9lection d\u2019\u0153uvres \u00e0 admirer en pleine nature, autour d\u2019un lac ou au milieu des champs."}, {"title": "Les divinit\u00e9s \u00e9vocatrices de la sculptrice Fran\u00e7oise Vergier", "description": "L\u2019artiste pr\u00e9sente ses \u0153uvres r\u00e9alis\u00e9es dans la derni\u00e8re d\u00e9cennie, essentiellement des t\u00eates aux traits f\u00e9minins, \u00e0 l\u2019Espace d\u2019art Ducros, \u00e0 Grignan."}, {"title": "Louis-Cyprien Rials au Japon, une r\u00e9v\u00e9lation teint\u00e9e d\u2019amertume", "description": "Voyage int\u00e9rieur (6/6). Les artistes ont parfois besoin d\u2019un ailleurs pour trouver l\u2019inspiration. En\u00a02005, le Fran\u00e7ais se rend sur l\u2019archipel nippon, o\u00f9 il s\u2019initie \u00e0 la photographie pour mieux se confronter au monde."}, {"title": "\u00ab\u00a0House of the Dragon\u00a0\u00bb, sur OCS\u00a0: dans l\u2019intimit\u00e9 tortur\u00e9e d\u2019une dynastie condamn\u00e9e", "description": "Autour de la figure d\u2019un monarque vieillissant, magnifiquement incarn\u00e9 par Paddy Considine, le pr\u00e9lude \u00e0 \u00ab\u00a0Game of Thrones\u00a0\u00bb refuse la surench\u00e8re spectaculaire."}, {"title": "Comment l\u2019ONF utilise le bois des for\u00eats fran\u00e7aises pour son nouveau si\u00e8ge", "description": "\u00ab\u00a0Archi int\u00e9ressant\u00a0\u00bb (6/7). Ce podcast met en avant des lieux remarquables pour leur architecture et leur conception. Dans ce dernier \u00e9pisode, direction Maisons-Alfort, dans le Val-de-Marne, pour d\u00e9couvrir des bureaux en ad\u00e9quation avec la nature. Un podcast r\u00e9alis\u00e9 en partenariat avec la Cit\u00e9 de l\u2019architecture et du patrimoine."}, {"title": "\u00ab\u00a0Quatre livres qui m\u2019ont marqu\u00e9e\u00a0\u00bb\u2026 par l\u2019\u00e9crivaine Hemley Boum", "description": "L\u2019autrice camerounaise nous parle de ses rencontres avec les \u0153uvres de Toni Morrison, Ben Okri, Kazuo Ishiguro et L\u00e9on Tolsto\u00ef."}, {"title": "Elizabeth Anscombe, action et r\u00e9action", "description": "\u00ab\u00a0Femmes philosophes \u00e0 d\u00e9couvrir\u00a0\u00bb (5/5). La Britannique, morte en\u00a02001, ne fut pas que la disciple de Ludwig Wittgenstein\u00a0: ses propres positions philosophiques sont aussi singuli\u00e8res que ses engagements religieux radicaux."}, {"title": "Avec son \u00ab\u00a0Eug\u00e9nie Grandet\u00a0\u00bb, sur Canal+, Marc Dugain\u00a0revisite Balzac en mode f\u00e9ministe", "description": "La nouvelle adaptation de ce classique de \u00ab\u00a0La Com\u00e9die humaine\u00a0\u00bb propose une m\u00e9ticuleuse reconstitution d\u2019\u00e9poque et une relecture plut\u00f4t convenue."}, {"title": "La Maison Louis Carr\u00e9, un r\u00eave moderniste sign\u00e9 Alvar Aalto", "description": "Tout l\u2019\u00e9t\u00e9, \u00ab\u00a0M\u00a0\u00bb pousse les portes de villas d\u2019exception ouvertes au public. A Bazoches-sur-Guyonne, dans les Yvelines, la demeure du collectionneur d\u2019art Louis Carr\u00e9, class\u00e9e aux Monuments historiques depuis 1996, est le seul b\u00e2timent en France r\u00e9alis\u00e9 par le designer et architecte finlandais."}, {"title": "Cineworld, le deuxi\u00e8me plus gros exploitant de salles de cin\u00e9ma, au bord de la faillite", "description": "Le groupe britannique qui exploite notamment Regal Cinemas aux Etats-Unis a souffert d\u2019une trop faible reprise de la fr\u00e9quentation et doit faire face \u00e0 un endettement colossal."}, {"title": "Alice Pol\u00a0: \u00ab\u00a0Rien n\u2019a de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 chez moi\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Un ch\u00e2teau de sable avec\u2026\u00a0\u00bb, saison III (5/6). Chaque semaine, pendant l\u2019\u00e9t\u00e9, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb accompagne un ou une artiste \u00e0 la plage. Aujourd\u2019hui, \u00e0 Cassis, l\u2019actrice, \u00e0\u00a0l\u2019affiche du film \u00ab\u00a0Les Vieux Fourneaux\u00a02\u00a0\u00bb, sorti en salle mercredi 17\u00a0ao\u00fbt."}, {"title": "Un parc de sculptures su\u00e9dois entre polar et conte \u00e0 Knislinge", "description": "\u00ab\u00a0Culture au vert\u00a0\u00bb (11/11). Les \u0153uvres contemporaines expos\u00e9es au Wanas Konst \u2013 Center for Art and Learning enchantent les sous-bois pr\u00e8s de Malm\u00f6."}, {"title": "\u00ab\u00a0L\u2019Essence des souvenirs, itin\u00e9raire d\u2019un apprenti parfumeur\u00a0\u00bb, sur Arte.tv\u00a0: un exil \u00e0 l\u2019odeur de rose et de poudre \u00e0 canon", "description": "Dans un format court, M\u00e9lanie Gouby dresse le portrait d\u2019un jeune Syrien r\u00e9fugi\u00e9 en France, \u00e9tudiant en parfumerie, m\u00e9tier de sa famille \u00e0 Alep."}, {"title": "Au Familist\u00e8re de Guise, une \u00ab\u00a0tribune\u00a0\u00bb au service d\u2019une utopie", "description": "\u00ab\u00a0Th\u00e9\u00e2tres de soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb (5/5). Dans l\u2019Aisne, Jean-Baptiste Andr\u00e9 Godin a r\u00e9invent\u00e9 l\u2019organisation du travail en cr\u00e9ant son Palais social, avec une salle de spectacle."}, {"title": "La mort de la sociologue Margaret Maruani", "description": "Connue pour ses travaux rigoureux, exigeants et engag\u00e9s sur la place des femmes dans le march\u00e9 du travail, elle anima groupements de recherche, revues et colloques, toujours soucieuse d\u2019\u00e9pingler diff\u00e9rences et discriminations. Elle s\u2019est \u00e9teinte \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 68\u00a0ans."}, {"title": "Les monstres hybrides de Mishka Henner", "description": "\u00ab\u00a0Bestiaire imaginaire\u00a0\u00bb (4/6). A l\u2019aide de l\u2019intelligence artificielle, le plasticien britannique g\u00e9n\u00e8re des lign\u00e9es enti\u00e8res de nouvelles esp\u00e8ces de chim\u00e8res, visibles dans sa s\u00e9rie \u00ab\u00a0The Fertile Image\u00a0\u00bb."}, {"title": "Ecologie, f\u00e9minisme, philosophie... la rentr\u00e9e des essais \u00e9claire un monde en mutation", "description": "Les essais \u00e0 para\u00eetre cet automne analysent les bouleversements en cours, telle la guerre en Ukraine, ainsi que la plupart des sujets qui agitent le d\u00e9bat contemporain. Panorama."}, {"title": "Au festival Parfum de jazz, le big band de Christophe Dal Sasso c\u00e9l\u00e8bre \u00ab\u00a0Africa/Brass\u00a0\u00bb, un \u00ab\u00a0Himalaya\u00a0\u00bb de John Coltrane", "description": "La formation \u00e9tait, mercredi 24\u00a0ao\u00fbt, au programme de la manifestation organis\u00e9e dans divers lieux en Dr\u00f4me proven\u00e7ale."}, {"title": "\u00ab\u00a0L\u2019Et\u00e9 o\u00f9 tout a fondu\u00a0\u00bb, de Tiffany McDaniel\u00a0: l\u2019Am\u00e9rique face \u00e0 ses d\u00e9mons", "description": "Avant l\u2019\u00e9blouissant \u00ab\u00a0Betty\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9crivaine avait sign\u00e9 cet implacable portrait d\u2019une petite ville du Midwest en pleine d\u00e9r\u00e9liction climatique et morale."}, {"title": "\u00ab\u00a0La Travers\u00e9e de Bondoufle\u00a0\u00bb, de Jean Rolin\u00a0: le feuilleton litt\u00e9raire de Tiphaine Samoyault", "description": "Notre feuilletoniste arpente la r\u00e9gion parisienne avec l\u2019\u00e9crivain, entre ville et campagne."}, {"title": "\u00ab\u00a0Quand tu \u00e9couteras cette chanson\u00a0\u00bb\u00a0: Lola Lafon en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec Anne Frank", "description": "L\u2019\u00e9crivaine passe une nuit dans le plus vide de tous les mus\u00e9es, pour se confronter \u00e0 son histoire familiale et quelques autres fant\u00f4mes."}, {"title": "Ben Mazu\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame \u00e0 la fac de m\u00e9decine, je jouais de la musique\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Ma nouvelle vie d\u2019artiste\u00a0\u00bb (4/6). Le chanteur a cultiv\u00e9 sa passion parall\u00e8lement \u00e0 ses interventions comme m\u00e9decin en soins palliatifs, avant d\u2019opter d\u00e9finitivement pour la musique."}, {"title": "Les inconnues de la mise en vente d\u2019Editis par Vivendi", "description": "La fusion Hachette-Editis envisag\u00e9e l\u2019hiver dernier ne devrait pas avoir lieu\u00a0: le groupe Bollor\u00e9 a annonc\u00e9 qu\u2019il vendra ses 29,4\u00a0% d\u2019Editis \u00e0 un nouvel actionnaire. Avis de rentr\u00e9e \u00e9conomique agit\u00e9e dans l\u2019\u00e9dition."}, {"title": "La \u00ab\u00a0Nouvelle Culture\u00a0\u00bb du Nig\u00e9rian Demas Nwoko, un mod\u00e8le d\u2019architecture monumentale et durable", "description": "\u00ab\u00a0B\u00e2tir pour l\u2019Afrique\u00a0\u00bb (3/7). L\u2019artiste et designer de formation a fa\u00e7onn\u00e9 le concept de \u00ab\u00a0New Culture\u00a0\u00bb en int\u00e9grant des \u00e9l\u00e9ments traditionnels dans sa pratique architecturale."}, {"title": "En Allemagne, le retrait de deux albums pour enfants sur l\u2019Apache Winnetou provoque la pol\u00e9mique", "description": "Les aventures du h\u00e9ros cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la fin du XIXe\u00a0si\u00e8cle et ultra-connu outre-Rhin avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9es \u00e0 l\u2019occasion de la sortie d\u2019un film. La maison d\u2019\u00e9dition est revenue en arri\u00e8re, expliquant qu\u2019ils v\u00e9hiculaient \u00ab\u00a0un imaginaire romanc\u00e9 et plein de clich\u00e9s\u00a0\u00bb."}, {"title": "Accus\u00e9 de v\u00e9hiculer des clich\u00e9s racistes, le rappeur virtuel noir FN Meka cong\u00e9di\u00e9 par sa maison de disques", "description": "FN Meka, un robot rappeur noir star de TikTok, cr\u00e9\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019intelligence artificielle, a\u00a0\u00e9t\u00e9 remerci\u00e9 par Capitol Records apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de colporter des st\u00e9r\u00e9otypes racistes sur les personnes noires."}, {"title": "\u00ab\u00a0Quand tu \u00e9couteras cette chanson\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0La Vie clandestine\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0La Dissociation\u00a0\u00bb\u2026 Nos conseils de lectures", "description": "Chaque jeudi, la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb vous propose sa s\u00e9lection litt\u00e9raire."}, {"title": "\u00ab\u00a0Et la terre s\u2019ouvrit une derni\u00e8re fois\u00a0\u00bb, sur France\u00a03\u00a0: \u00e0 Sobibor, le m\u00e9morial de la discorde", "description": "Arnaud Sauli revient sur la pol\u00e9mique autour de la construction, en Pologne, d\u2019un mus\u00e9e sur le site de l\u2019ancien camp d\u2019extermination."}, {"title": "Sur Arte Concert, Rachmaninov sur les terres suisses de son exil", "description": "Dans le cadre du cycle consacr\u00e9 au compositeur russe, Riccardo Chailly, \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Orchestre du Festival de Lucerne, dirige deux compositions essentielles de son catalogue."}, {"title": "Un kraken \u00e9chou\u00e9 \u00e0 Lyon, en bord de Sa\u00f4ne", "description": "\u00ab\u00a0Bestiaire imaginaire\u00a0\u00bb (3/6). Depuis ses premi\u00e8res apparitions au XVIII\u1d49\u00a0si\u00e8cle, sous la plume de naturalistes norv\u00e9giens, le monstre marin a fait un long chemin, qui l\u2019a\u00a0conduit aujourd\u2019hui  jusqu\u2019au site culturel des Subs, \u00e0 Lyon."}, {"title": "\u00ab\u00a0Attaquer la terre et le soleil\u00a0\u00bb\u00a0: Mathieu Belezi scande l\u2019Alg\u00e9rie en sang de 1845", "description": "Dans un roman de l\u2019absurde et de l\u2019effroi, l\u2019\u00e9crivain \u00e9voque la conqu\u00eate de l\u2019Alg\u00e9rie \u00e0 travers les voix d\u2019une femme colon sans espoir et d\u2019un soldat cynique. Bouleversant."}, {"title": "\u00ab\u00a0Rumba la vie\u00a0\u00bb\u00a0: entre m\u00e9lo et com\u00e9die, le pas de deux de Franck Dubosc", "description": "Le film de l\u2019acteur et r\u00e9alisateur assume sa fantaisie sur un sujet grave, les retrouvailles d\u2019un p\u00e8re et de la fille qu\u2019il avait abandonn\u00e9e \u00e0 sa naissance."}, {"title": "F. J.\u00a0Ossang, po\u00e8te et cin\u00e9aste d\u2019une noirceur d\u00e9cal\u00e9e", "description": "H\u00e9ritier des situationnistes, l\u2019artiste fran\u00e7ais, dont les trois premiers longs-m\u00e9trages ressortent en salle, signe une \u0153uvre alliant l\u2019expressionnisme allemand et l\u2019\u00e9nergie punk."}, {"title": "\u00ab\u00a0L\u2019Affaire des divisions Morituri\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Le Tr\u00e9sor des \u00eeles Chiennes\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Docteur Chance\u00a0\u00bb\u00a0: splendeur du muet et de l\u2019\u00e9nergie punk", "description": "Trois des premiers longs-m\u00e9trages de F.\u00a0J.\u00a0Ossang retrouvent le chemin des salles, en version restaur\u00e9e."}, {"title": "Art urbain\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb fait le mur", "description": "Inspir\u00e9 par l\u2019omnipr\u00e9sence du street art dans le 13\u1d49 arrondissement o\u00f9 se situe le si\u00e8ge du quotidien, le Festival du Monde propose un parcours de d\u00e9couverte d\u2019\u0153uvres de street art et une performance par les artistes Ap\u00f4tre et Tcheko."}, {"title": "\u00ab\u00a0Pouvoirs de la lecture\u00a0\u00bb, de Peter Szendy\u00a0: lib\u00e9rer l\u2019esclave qui lit en soi", "description": "Le philosophe propose une analyse politique novatrice de l\u2019acte de lire."}, {"title": "\u00ab\u00a0Yellowstone, nature extr\u00eame\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: sur les traces des grands pr\u00e9dateurs", "description": "Le film de Thomas Winston d\u2019une puissante beaut\u00e9, aux codes hollywoodiens, s\u2019int\u00e9resse au plus ancien parc naturel du monde, o\u00f9 r\u00e8gne la loi du plus fort. Et qui a permis de sauver bisons, loups et grizzlies."}, {"title": "Au ch\u00e2teau de Tournon-sur-Rh\u00f4ne, Mengzhi Zheng d\u00e9voile ses anti-architectures", "description": "En Ard\u00e8che, l\u2019artiste n\u00e9 en Chine pr\u00e9sente divers travaux\u00a0: constructions allant de la maquette \u00e0 l\u2019installation monumentale in situ, collages, eaux-fortes et s\u00e9rigraphies."}, {"title": "\u00ab\u00a0O\u00f9 es-tu, monde admirable\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: le sentiment de perte de Sally Rooney", "description": "La troisi\u00e8me chronique mill\u00e9niale de l\u2019autrice irlandaise respire la nostalgie de la jeunesse enfuie. Mais l\u2019empathie est toujours pr\u00e9sente."}, {"title": "\u00ab\u00a0Un singe \u00e0 ma fen\u00eatre\u00a0\u00bb, d\u2019Olivia Rosenthal\u00a0: le feuilleton litt\u00e9raire de Tiphaine Samoyault", "description": "Notre feuilletoniste enqu\u00eate au Japon avec Olivia Rosenthal."}, {"title": "\u00ab\u00a0GPS\u00a0\u00bb, de Lucie Rico\u00a0: le drame du partage de localisation", "description": "L\u2019\u00e9crivaine signe un faux polar en chambre, riv\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9cran du smartphone, et un vrai roman de la disparition de l\u2019homme et du monde."}, {"title": "Le livre oubli\u00e9 de Buchenwald", "description": "Durant des dizaines d\u2019ann\u00e9es, Sylvain Vergara, un Fran\u00e7ais rescap\u00e9 du camp de concentration allemand, a vainement cherch\u00e9 \u00e0 publier son t\u00e9moignage. Apr\u00e8s une longue aventure, son texte, d\u2019une grande qualit\u00e9 litt\u00e9raire, sort de l\u2019ombre gr\u00e2ce \u00e0 une petite maison d\u2019\u00e9dition."}, {"title": "La collection \u00ab\u00a0Alexandre Dumas\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les Trois Mousquetaires\u00a0\u00bb", "description": "Une collection \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: les plus grands romans d\u2019aventures d\u2019Alexandre Dumas dans une \u00e9dition de luxe illustr\u00e9e."}, {"title": "Les frasques d\u2019Ezra Miller, un mauvais sc\u00e9nario pour la Warner", "description": "L\u2019acteur de 29\u00a0ans multiplie les comportements probl\u00e9matiques. De quoi mettre en p\u00e9ril la sortie, en\u00a02023, de \u00ab\u00a0The\u00a0Flash\u00a0\u00bb, dont il est le h\u00e9ros. Le studio, qui a d\u00e9j\u00e0 annul\u00e9 la sortie de deux films d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9s, se serait bien pass\u00e9 de ce coup de projecteur."}, {"title": "La Mostra s\u2019ouvre \u00e0 Venise avec Volodymyr Zelensky en invit\u00e9 surprise", "description": "Le pr\u00e9sident ukrainien a invit\u00e9 le monde du cin\u00e9ma \u00e0 ne pas oublier la guerre. Catherine Deneuve a re\u00e7u un Lion d\u2019or d\u2019honneur pour l\u2019ensemble de sa carri\u00e8re."}, {"title": "Frank Horvat, photographe de regards et de d\u00e9sirs", "description": "A Tours, une riche exposition organis\u00e9e par le Jeu de paume revisite l\u2019\u0153uvre d\u2019un artiste m\u00e9connu, mort en\u00a02020, \u00e0 travers ses reportages et ses images de mode novatrices."}, {"title": "\u00ab\u00a0Commencements\u00a0\u00bb de Catherine Millet, \u00ab\u00a0Moi en plus beau\u00a0\u00bb de Guillaume Le Touze, \u00ab\u00a0GPS\u00a0\u00bb de Lucie Rico\u2026 les livres \u00e0 lire cette semaine", "description": "Cette semaine, nous vous proposons quatre des dix romans en lice pour le prix litt\u00e9raire du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."}, {"title": "\u00ab\u00a0Madres paralelas\u00a0\u00bb, sur Canal+\u00a0: le m\u00e9lodrame sans cesse renouvel\u00e9 de Pedro Almodovar", "description": "Le cin\u00e9aste espagnol \u00e9voque le pass\u00e9 franquiste de son pays \u00e0 travers un bouleversant portrait de femme."}, {"title": "Arabesques \u00e0 Montpellier\u00a0: la s\u00e9lection musicale du \u00ab\u00a0Monde Afrique\u00a0\u00bb #117", "description": "Du 6 au 18\u00a0septembre, le festival met \u00e0 l\u2019honneur les grands ma\u00eetres de l\u2019oud, mais aussi la rel\u00e8ve d\u2019une sc\u00e8ne arabe plus inventive que jamais."}, {"title": "Trente-cinq mus\u00e9es en Ukraine endommag\u00e9s ou d\u00e9truits depuis le d\u00e9but de la guerre", "description": "Au cours de la conf\u00e9rence du Conseil international des mus\u00e9es \u00e0 Prague, les Ukrainiens, qui ont r\u00e9pertori\u00e9 468\u00a0cas de sites culturels ab\u00eem\u00e9s ou d\u00e9molis par l\u2019arm\u00e9e russe, ont demand\u00e9 des sanctions contre Moscou."}, {"title": "Exposition\u00a0: \u00ab\u00a0Les Eglises et la Shoah\u00a0\u00bb, les r\u00e9ponses chr\u00e9tiennes face \u00e0 la d\u00e9portation", "description": "Quatre-vingts ans apr\u00e8s la rafle du V\u00e9l\u2019 d\u2019Hiv, le M\u00e9morial de la Shoah \u00e0 Paris propose une exposition sur la r\u00e9ponse, plurielle, des chr\u00e9tiens face \u00e0 la d\u00e9portation des juifs par les nazis."}, {"title": "De nombreux mus\u00e9es \u00e0 travers le monde retrouvent leur fr\u00e9quentation d\u2019avant-Covid", "description": "Les aides publiques risquent d\u2019\u00eatre r\u00e9duites \u00e0 terme en raison de la crise, selon Peter Keller, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Conseil international des mus\u00e9es."}, {"title": "\u00ab\u00a0New York au temps du Covid\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: filmer les rues de la ville en pleine \u00e9pid\u00e9mie de Covid-19", "description": "Un documentaire po\u00e9tique et prenant t\u00e9moigne du confinement strict de la ville, jusqu\u2019\u00e0 son r\u00e9veil progressif."}, {"title": "Emmanuel Macron chez Disco Maghreb, c\u2019est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous\u2026", "description": "Mais pas pour Marc Beaug\u00e9. Lors de son voyage officiel en Alg\u00e9rie, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a fait une halte remarqu\u00e9e \u00e0 Oran, le 27\u00a0ao\u00fbt, dans la boutique ressuscit\u00e9e par DJ Snake. L\u2019occasion d\u2019une s\u00e9quence nostalgie."}, {"title": "Festival d\u2019Aix-en-Provence\u00a0: quand le Stadium de Vitrolles ressuscite avec Gustav Mahler", "description": "Ferm\u00e9 depuis 1998, le parall\u00e9l\u00e9pip\u00e8de de b\u00e9ton, inaugur\u00e9 en\u00a01994 par Rudy Ricciotti, va rouvrir au public."}, {"title": "Les Rencontres d\u2019Arles\u00a0: la nature sauvage de L\u00e9a Habourdin", "description": "La photographe, passionn\u00e9e par les for\u00eats primaires, pr\u00e9sente aux Rencontres d\u2019Arles des images r\u00e9alis\u00e9es en exposant de la chlorophylle au soleil."}, {"title": "\u00ab\u00a0Un palmier en Arctique\u00a0\u00bb, de Nick Hunt\u00a0: terres sauvages du Vieux Continent", "description": "Pour son nouveau livre, l\u2019\u00e9crivain-voyageur a arpent\u00e9 toundra, d\u00e9sert, for\u00eat vierge\u2026 sans quitter l\u2019Europe."}, {"title": "Le metteur en sc\u00e8ne britannique Peter Brook est mort", "description": "Install\u00e9 en France depuis 1974, l\u2019artiste a marqu\u00e9 l\u2019une des pages les plus importantes de l\u2019aventure th\u00e9\u00e2trale. Il laisse des spectacles uniques mont\u00e9s dans son Th\u00e9\u00e2tre des Bouffes du Nord, comme \u00ab\u00a0Le Songe d\u2019une nuit d\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Le Mahabharata\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0La Temp\u00eate\u00a0\u00bb. Il est mort samedi \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 97 ans."}, {"title": "Jean-Christophe Bailly\u00a0: \u00ab\u00a0La photographie nourrit mon besoin d\u2019\u00e9treindre le r\u00e9el, ou de l\u2019effleurer\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019\u00e9crivain \u2013 essayiste, po\u00e8te, dramaturge\u2026 \u2013 est depuis longtemps fascin\u00e9 par la photographie. Ainsi, le recueil \u00ab\u00a0Une \u00e9closion continue\u00a0\u00bb le voit s\u2019emparer de ces images fixes pour les faire entrer dans le grand mouvement du temps et du langage."}, {"title": "\u00ab\u00a0Quatre livres qui m\u2019ont marqu\u00e9\u00a0\u00bb\u2026 par l\u2019\u00e9crivain tchadien N\u00e9tonon No\u00ebl Ndj\u00e9k\u00e9ry", "description": "L\u2019auteur nous parle de ses rencontres avec les ouvrages d\u2019Aim\u00e9 C\u00e9saire, d\u2019Ahmadou Kourouma, de Gabriel Garcia Marquez et\u2026 d\u2019Arthur de Gobineau."}, {"title": "MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces g\u00e9ants culturels n\u00e9s \u00e0 l\u2019extr\u00eame gauche", "description": "Trotskiste \u00e0 Barcelone, mao\u00efste \u00e0 Paris, gu\u00e9variste \u00e0 Milan\u2026 C\u2019est dans la marge que Jaume Roures, Marin Karmitz et Carlo Feltrinelli ont compris le capitalisme, et c\u2019est en faisant la r\u00e9volution qu\u2019ils ont b\u00e2ti des empires culturels. Retour sur des \u00ab\u00a0agitateurs\u00a0\u00bb persuad\u00e9s de n\u2019avoir abdiqu\u00e9 sur rien. Ou presque."}, {"title": "L\u2019actrice Hanna Schygulla, hant\u00e9e par les fant\u00f4mes de ceux qu\u2019elle a aim\u00e9s", "description": "L\u2019\u00e9g\u00e9rie de Rainer Werner Fassbinder joue dans \u00ab\u00a0Peter von Kant\u00a0\u00bb, le nouveau film de Fran\u00e7ois Ozon, cinquante ans apr\u00e8s avoir fascin\u00e9 dans la version originale du r\u00e9alisateur allemand. Un r\u00f4le en forme de retour vers le pass\u00e9 pour la com\u00e9dienne de 78\u00a0ans."}, {"title": "Matthew Bogdanos, l\u2019infatigable justicier des biens culturels vol\u00e9s", "description": "L\u2019adjoint au procureur de Manhattan s\u2019est fait une sp\u00e9cialit\u00e9 d\u2019enqu\u00eater sur les trafics d\u2019\u0153uvres d\u2019art et d\u2019objets arch\u00e9ologiques. Ses investigations ont notamment men\u00e9 \u00e0 la mise en examen de l\u2019ex-patron du Louvre Jean-Luc Martinez, fin mai."}, {"title": "Art contemporain\u00a0: Documenta, la manifestation et ses g\u00eanantes racines nazies", "description": "Alors que le grand rendez-vous de l\u2019art contemporain s\u2019ouvre \u00e0 Cassel, en Allemagne, des recherches r\u00e9centes ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ses orgines politique."}, {"title": "Arts\u00a0: une Documenta \u00e0 l\u2019\u00e9coute des r\u00e9sistances", "description": "Pour sa 15\u1d49 \u00e9dition, le plus grand rendez-vous mondial de l\u2019art contemporain d\u00e9ploie durant cent jours, \u00e0 Cassel, en Allemagne, une constellation de projets."}, {"title": "La rafle du V\u00e9l\u2019 d\u2019Hiv vue \u00e0 travers la plume de Cabu", "description": "Le M\u00e9morial de la Shoah expose les dessins qu\u2019il avait r\u00e9alis\u00e9s en\u00a01967, apr\u00e8s la publication d\u2019un livre-enqu\u00eate sur la d\u00e9portation de 13\u00a0000 juifs en\u00a01942."}, {"title": "Paris Premi\u00e8re c\u00e9l\u00e8bre les dix ans de \u00ab\u00a0Tr\u00e8s Tr\u00e8s Bon\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9mission de Fran\u00e7ois-R\u00e9gis Gaudry", "description": "A l\u2019occasion de l\u2019anniversaire de l\u2019\u00e9mission hebdomadaire, la cha\u00eene ouvre son antenne \u00e0 une savoureuse journ\u00e9e sp\u00e9ciale, dimanche 3\u00a0juillet."}, {"title": "Le \u00ab\u00a0Jamel Comedy Club\u00a0\u00bb, trente jeunes pousses du stand-up pour une onzi\u00e8me saison sur Canal+", "description": "Cette \u00e9mission inspir\u00e9e d\u2019un concept am\u00e9ricain, qui sert de tremplin \u00e0 de nombreux artistes issus de la diversit\u00e9, a permis de renouveler et de moderniser le paysage humoristique fran\u00e7ais."}, {"title": "Le monde \u00e0 l\u2019\u00e9tat brut de l\u2019\u00e9crivain portugais Antonio Lobo Antunes", "description": "Depuis plus de quarante ans, l\u2019auteur affine un art romanesque au plus pr\u00e8s de la perception, obs\u00e9dant et sombre. Retour sur son \u0153uvre alors que para\u00eet \u00ab\u00a0La\u00a0Derni\u00e8re Porte avant la nuit\u00a0\u00bb."}, {"title": "Trois livres jeunesse sur la d\u00e9fense de nos droits", "description": "D\u00e9brayer dans \u00ab\u00a0Quand les poules font la gr\u00e8ve\u00a0\u00bb, manifester dans \u00ab\u00a0Tous ensemble on fait changer le monde\u00a0\u00bb, comprendre pourquoi avec \u00ab\u00a0Explique-moi\u2026 Des droits pour tous\u00a0\u00bb\u00a0: ces trois ouvrages mettent l\u2019accent sur l\u2019importance de garantir des avanc\u00e9es sociales pour tous."}, {"title": "Park Chan-wook, cin\u00e9aste\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019aime les personnages qui luttent pour survivre\u00a0\u00bb", "description": "Le r\u00e9alisateur sud-cor\u00e9en revient, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur la gen\u00e8se de son film \u00ab\u00a0Decision to Leave\u00a0\u00bb, n\u00e9 d\u2019une chanson d\u2019amour tr\u00e8s connue dans son pays."}, {"title": "Charles Tiphaigne, Bellin de La Liborli\u00e8re, Vincent Tassy\u00a0: la chronique \u00ab\u00a0poches\u00a0\u00bb de Fran\u00e7ois Angelier", "description": "Le journal des lectures en poche du journaliste."}, {"title": "Emmanuel N\u00e9grier\u00a0: \u00ab\u00a0La magie du mot festival et du dispositif est toujours pr\u00e9sente\u00a0\u00bb", "description": "Le chercheur en science politique a cartographi\u00e9 les quelque 6\u00a0800 festivals fran\u00e7ais. Selon lui, l\u2019int\u00e9r\u00eat des publics pour ces \u00e9v\u00e9nements est une tendance durable."}, {"title": "Festivals d\u2019Avignon, d\u2019Arles et d\u2019Aix-en-Provence\u00a0: la France renoue avec son plaisir estival", "description": "Les trois \u00e9v\u00e9nements-phares de l\u2019\u00e9t\u00e9 affichent un optimisme retrouv\u00e9 et offrent au public un foisonnement d\u2019ambitieuses cr\u00e9ations."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Jardin des Finzi-Contini\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: un chef-d\u2019\u0153uvre \u00e0 voir, \u00e0 revoir et \u00e0 relire", "description": "L\u2019adaptation du l\u2019\u0153uvre de Giorgio Bassani par Vittorio De Sica, oscaris\u00e9e mais contest\u00e9e par l\u2019\u00e9crivain et non sans d\u00e9fauts, incite \u00e0 la lecture de ce roman aux accents proustiens."}, {"title": "\u00ab\u00a0Cl\u00e9op\u00e2tre, le g\u00e9nie politique\u00a0\u00bb, sur France Inter\u00a0: une femme d\u2019Etat pragmatique derri\u00e8re le mythe et les clich\u00e9s", "description": "A la lumi\u00e8re des recherches r\u00e9centes, Philippe Collin signe un podcast passionnant sur la reine \u00e9gyptienne qui a appris tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 naviguer diff\u00e9remment face aux hommes de pouvoir."}, {"title": "Rencontres d\u2019Arles\u00a0: le regard \u00e9clat\u00e9 de Julien Lombardi sur Wirikuta", "description": "Le photographe pr\u00e9sente une installation en forme de r\u00e9cit polyphonique. Ces images interdisent toute vision manich\u00e9enne sur ce territoire mexicain et les Indiens qui y vivent."}, {"title": "Afropolis Tribe, le collectif qui se r\u00e9approprie la diversit\u00e9 des danses africaines", "description": "Emmen\u00e9s par le chor\u00e9graphe nig\u00e9rian Qudus Onikeku, soixante artistes ont offert un spectacle \u00ab\u00a0100\u00a0% afro\u00a0\u00bb aux spectateurs du Festival de Marseille."}, {"title": "Rencontres d\u2019Arles\u00a0: \u00ab\u00a0Le photographe humanitaire doit illustrer un r\u00e9cit, il n\u2019est pas l\u00e0 pour voir le reste\u00a0\u00bb", "description": "La commissaire d\u2019exposition Nathalie Herschdorfer pr\u00e9sente aux Rencontres de la photographie d\u2019Arles \u00ab\u00a0Un monde \u00e0 gu\u00e9rir\u00a0\u00bb, dont les images sont tir\u00e9es des collections de la Croix-Rouge."}, {"title": "Musiques du monde, jazz, rock, pop, \u00e9lectro\u2026 Neuf festivals pour profiter de l\u2019\u00e9t\u00e9", "description": "Le lundi, le service culture du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb vous propose ses choix en mati\u00e8re de musique."}, {"title": "Festival d\u2019Aix-en-Provence\u00a0: quand le Stadium de Vitrolles ressuscite avec Gustav Mahler", "description": "Ferm\u00e9 depuis 1998, le parall\u00e9l\u00e9pip\u00e8de de b\u00e9ton, inaugur\u00e9 en\u00a01994 par Rudy Ricciotti, va rouvrir au public."}, {"title": "Les Rencontres d\u2019Arles\u00a0: la nature sauvage de L\u00e9a Habourdin", "description": "La photographe, passionn\u00e9e par les for\u00eats primaires, pr\u00e9sente aux Rencontres d\u2019Arles des images r\u00e9alis\u00e9es en exposant de la chlorophylle au soleil."}, {"title": "\u00ab\u00a0Un palmier en Arctique\u00a0\u00bb, de Nick Hunt\u00a0: terres sauvages du Vieux Continent", "description": "Pour son nouveau livre, l\u2019\u00e9crivain-voyageur a arpent\u00e9 toundra, d\u00e9sert, for\u00eat vierge\u2026 sans quitter l\u2019Europe."}, {"title": "Le metteur en sc\u00e8ne britannique Peter Brook est mort", "description": "Install\u00e9 en France depuis 1974, l\u2019artiste a marqu\u00e9 l\u2019une des pages les plus importantes de l\u2019aventure th\u00e9\u00e2trale. Il laisse des spectacles uniques mont\u00e9s dans son Th\u00e9\u00e2tre des Bouffes du Nord, comme \u00ab\u00a0Le Songe d\u2019une nuit d\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Le Mahabharata\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0La Temp\u00eate\u00a0\u00bb. Il est mort samedi \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 97 ans."}, {"title": "Jean-Christophe Bailly\u00a0: \u00ab\u00a0La photographie nourrit mon besoin d\u2019\u00e9treindre le r\u00e9el, ou de l\u2019effleurer\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019\u00e9crivain \u2013 essayiste, po\u00e8te, dramaturge\u2026 \u2013 est depuis longtemps fascin\u00e9 par la photographie. Ainsi, le recueil \u00ab\u00a0Une \u00e9closion continue\u00a0\u00bb le voit s\u2019emparer de ces images fixes pour les faire entrer dans le grand mouvement du temps et du langage."}, {"title": "\u00ab\u00a0Quatre livres qui m\u2019ont marqu\u00e9\u00a0\u00bb\u2026 par l\u2019\u00e9crivain tchadien N\u00e9tonon No\u00ebl Ndj\u00e9k\u00e9ry", "description": "L\u2019auteur nous parle de ses rencontres avec les ouvrages d\u2019Aim\u00e9 C\u00e9saire, d\u2019Ahmadou Kourouma, de Gabriel Garcia Marquez et\u2026 d\u2019Arthur de Gobineau."}, {"title": "MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces g\u00e9ants culturels n\u00e9s \u00e0\u00a0l\u2019extr\u00eame gauche", "description": "Trotskiste \u00e0 Barcelone, mao\u00efste \u00e0 Paris, gu\u00e9variste \u00e0 Milan\u2026 C\u2019est dans la marge que Jaume Roures, Marin Karmitz et Carlo Feltrinelli ont compris le capitalisme, et c\u2019est en faisant la r\u00e9volution qu\u2019ils ont b\u00e2ti des empires culturels. Retour sur des \u00ab\u00a0agitateurs\u00a0\u00bb persuad\u00e9s de n\u2019avoir abdiqu\u00e9 sur rien. Ou presque."}, {"title": "L\u2019actrice Hanna Schygulla, hant\u00e9e par les fant\u00f4mes de ceux qu\u2019elle a aim\u00e9s", "description": "L\u2019\u00e9g\u00e9rie de Rainer Werner Fassbinder joue dans \u00ab\u00a0Peter von Kant\u00a0\u00bb, le nouveau film de Fran\u00e7ois Ozon, cinquante ans apr\u00e8s avoir fascin\u00e9 dans la version originale du r\u00e9alisateur allemand. Un r\u00f4le en forme de retour vers le pass\u00e9 pour la com\u00e9dienne de 78\u00a0ans."}, {"title": "Matthew Bogdanos, l\u2019infatigable justicier des biens culturels vol\u00e9s", "description": "L\u2019adjoint au procureur de Manhattan s\u2019est fait une sp\u00e9cialit\u00e9 d\u2019enqu\u00eater sur les trafics d\u2019\u0153uvres d\u2019art et d\u2019objets arch\u00e9ologiques. Ses investigations ont notamment men\u00e9 \u00e0 la mise en examen de l\u2019ex-patron du Louvre Jean-Luc Martinez, fin mai."}, {"title": "Art contemporain\u00a0: Documenta, la manifestation et ses g\u00eanantes racines nazies", "description": "Alors que le grand rendez-vous de l\u2019art contemporain s\u2019ouvre \u00e0 Cassel, en Allemagne, des recherches r\u00e9centes ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ses orgines politique."}, {"title": "Arts\u00a0: une Documenta \u00e0 l\u2019\u00e9coute des r\u00e9sistances", "description": "Pour sa 15\u1d49 \u00e9dition, le plus grand rendez-vous mondial de l\u2019art contemporain d\u00e9ploie durant cent jours, \u00e0 Cassel, en Allemagne, une constellation de projets."}, {"title": "La rafle du V\u00e9l\u2019 d\u2019Hiv vue \u00e0 travers la plume de Cabu", "description": "Le M\u00e9morial de la Shoah expose les dessins qu\u2019il avait r\u00e9alis\u00e9s en\u00a01967, apr\u00e8s la publication d\u2019un livre-enqu\u00eate sur la d\u00e9portation de 13\u00a0000 juifs en\u00a01942."}, {"title": "Paris Premi\u00e8re c\u00e9l\u00e8bre les dix ans de \u00ab\u00a0Tr\u00e8s Tr\u00e8s Bon\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9mission de Fran\u00e7ois-R\u00e9gis Gaudry", "description": "A l\u2019occasion de l\u2019anniversaire de l\u2019\u00e9mission hebdomadaire, la cha\u00eene ouvre son antenne \u00e0 une savoureuse journ\u00e9e sp\u00e9ciale, dimanche 3\u00a0juillet."}, {"title": "Le \u00ab\u00a0Jamel Comedy Club\u00a0\u00bb, trente jeunes pousses du stand-up pour une onzi\u00e8me saison sur Canal+", "description": "Cette \u00e9mission inspir\u00e9e d\u2019un concept am\u00e9ricain, qui sert de tremplin \u00e0 de nombreux artistes issus de la diversit\u00e9, a permis de renouveler et de moderniser le paysage humoristique fran\u00e7ais."}, {"title": "\u00ab\u00a0L\u2019Extraordinaire Histoire du Concorde\u00a0\u00bb, sur RMC D\u00e9couverte\u00a0: l\u2019\u00e9pop\u00e9e de l\u2019avion de tous les records", "description": "Le documentaire de V\u00e9ronique Lhorme retrace la trajectoire du premier supersonique civil, dont on c\u00e9l\u00e8bre, cette ann\u00e9e, les 60\u00a0ans du lancement."}, {"title": "\u00ab\u00a0Licorice Pizza\u00a0\u00bb, sur Canal+\u00a0: une fugue adolescente lumineuse et a\u00e9rienne", "description": "Un Paul Thomas Anderson inspir\u00e9 filme une histoire d\u2019amour dans le Los Angeles des ann\u00e9es 1970, port\u00e9e par des acteurs inconnus et \u00e9blouissants."}, {"title": "Au Festival d\u2019Aix-en-Provence, Romeo Castellucci tente de r\u00e9parer les morts", "description": "Le plasticien italien signe une mise en sc\u00e8ne \u00e9prouvante de la symphonie \u00ab\u00a0R\u00e9surrection\u00a0\u00bb, de Mahler, qui a ouvert, \u00e0 Vitrolles, le festival d\u2019art lyrique, lundi 4\u00a0juillet."}, {"title": "La photographie, un secteur en panne d\u2019aides", "description": "Pour venir en soutien d\u2019une profession qui a souffert de la pand\u00e9mie de Covid-19, les pouvoirs publics se sont engag\u00e9s discr\u00e8tement \u00e0 mieux faire respecter le droit d\u2019auteur et ont promis un coup de pouce \u00e0 la cr\u00e9ation."}, {"title": "\u00ab\u00a0Les tours \u00e0 Paris, c\u2019est fini\u00a0!\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019abandon des projets de tours de grande hauteur \u00e0 Paris, pr\u00e9c\u00e9demment relanc\u00e9s par les \u00e9lus socialistes et communistes, est un revirement qui \u00ab\u00a0signe une victoire manifeste des \u00e9cologistes\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit, dans une tribune pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, Emile Meunier, conseiller \u00e9cologiste de Paris et pr\u00e9sident de la Commission urbanisme."}, {"title": "\u00ab\u00a0Archi int\u00e9ressant\u00a0\u00bb, le nouveau podcast du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb sur l\u2019architecture", "description": "\u00ab\u00a0Archi int\u00e9ressant\u00a0\u00bb met en avant des b\u00e2timents \u00e0 l\u2019architecture et \u00e0 la conception remarquables. Dans chaque \u00e9pisode, \u00e9coutez des visites guid\u00e9es et d\u00e9bats anim\u00e9s, r\u00e9alis\u00e9s en partenariat avec la Cit\u00e9 de l\u2019architecture et du patrimoine."}, {"title": "France T\u00e9l\u00e9visions va mettre fin aux \u00e9ditions nationales de\u00a0France\u00a03", "description": "Diffus\u00e9s depuis 1986, les journaux nationaux du \u00ab\u00a012-13\u00a0heures\u00a0\u00bb et du \u00ab\u00a019-20\u00a0heures\u00a0\u00bb de France 3 dispara\u00eetront \u00e0 la rentr\u00e9e 2023. L\u2019information nationale et internationale sera trait\u00e9e \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des \u00e9ditions r\u00e9gionales, qui dureront une heure."}, {"title": "\u00ab\u00a0Pistol\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Two Summers\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Stranger Things\u00a0\u00bb\u2026 Les  s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 \u00e0 voir cette semaine", "description": "Chaque mardi, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb propose une s\u00e9lection de s\u00e9ries \u00e0 (re)d\u00e9couvrir sur petit \u00e9cran."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Jardin des Finzi-Contini\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: un chef-d\u2019\u0153uvre \u00e0 voir, \u00e0 revoir et \u00e0 relire", "description": "L\u2019adaptation du l\u2019\u0153uvre de Giorgio Bassani par Vittorio De Sica, oscaris\u00e9e mais contest\u00e9e par l\u2019\u00e9crivain et non sans d\u00e9fauts, incite \u00e0 la lecture de ce roman aux accents proustiens."}, {"title": "\u00ab\u00a0Cl\u00e9op\u00e2tre, le g\u00e9nie politique\u00a0\u00bb, sur France Inter\u00a0: une femme d\u2019Etat pragmatique derri\u00e8re le mythe et les clich\u00e9s", "description": "A la lumi\u00e8re des recherches r\u00e9centes, Philippe Collin signe un podcast passionnant sur la reine \u00e9gyptienne qui a appris tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 naviguer diff\u00e9remment face aux hommes de pouvoir."}, {"title": "Rencontres d\u2019Arles\u00a0: le regard \u00e9clat\u00e9 de Julien Lombardi sur Wirikuta", "description": "Le photographe pr\u00e9sente une installation en forme de r\u00e9cit polyphonique. Ces images interdisent toute vision manich\u00e9enne sur ce territoire mexicain et les Indiens qui y vivent."}, {"title": "Afropolis Tribe, le collectif qui se r\u00e9approprie la diversit\u00e9 des danses africaines", "description": "Emmen\u00e9s par le chor\u00e9graphe nig\u00e9rian Qudus Onikeku, soixante artistes ont offert un spectacle \u00ab\u00a0100\u00a0% afro\u00a0\u00bb aux spectateurs du Festival de Marseille."}, {"title": "Rencontres d\u2019Arles\u00a0: \u00ab\u00a0Le photographe humanitaire doit illustrer un r\u00e9cit, il n\u2019est pas l\u00e0 pour voir le reste\u00a0\u00bb", "description": "La commissaire d\u2019exposition Nathalie Herschdorfer pr\u00e9sente aux Rencontres de la photographie d\u2019Arles \u00ab\u00a0Un monde \u00e0 gu\u00e9rir\u00a0\u00bb, dont les images sont tir\u00e9es des collections de la Croix-Rouge."}, {"title": "Musiques du monde, jazz, rock, pop, \u00e9lectro\u2026 Neuf festivals pour profiter de l\u2019\u00e9t\u00e9", "description": "Le lundi, le service culture du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb vous propose ses choix en mati\u00e8re de musique."}, {"title": "Festival d\u2019Aix-en-Provence\u00a0: quand le Stadium de Vitrolles ressuscite avec Gustav Mahler", "description": "Ferm\u00e9 depuis 1998, le parall\u00e9l\u00e9pip\u00e8de de b\u00e9ton, inaugur\u00e9 en\u00a01994 par Rudy Ricciotti, va rouvrir au public."}, {"title": "Les Rencontres d\u2019Arles\u00a0: la nature sauvage de L\u00e9a Habourdin", "description": "La photographe, passionn\u00e9e par les for\u00eats primaires, pr\u00e9sente aux Rencontres d\u2019Arles des images r\u00e9alis\u00e9es en exposant de la chlorophylle au soleil."}, {"title": "\u00ab\u00a0Un palmier en Arctique\u00a0\u00bb, de Nick Hunt\u00a0: terres sauvages du Vieux Continent", "description": "Pour son nouveau livre, l\u2019\u00e9crivain-voyageur a arpent\u00e9 toundra, d\u00e9sert, for\u00eat vierge\u2026 sans quitter l\u2019Europe."}, {"title": "Le metteur en sc\u00e8ne britannique Peter Brook est mort", "description": "Install\u00e9 en France depuis 1974, l\u2019artiste a marqu\u00e9 l\u2019une des pages les plus importantes de l\u2019aventure th\u00e9\u00e2trale. Il laisse des spectacles uniques mont\u00e9s dans son Th\u00e9\u00e2tre des Bouffes du Nord, comme \u00ab\u00a0Le Songe d\u2019une nuit d\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Le Mahabharata\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0La Temp\u00eate\u00a0\u00bb. Il est mort samedi \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 97 ans."}, {"title": "Jean-Christophe Bailly\u00a0: \u00ab\u00a0La photographie nourrit mon besoin d\u2019\u00e9treindre le r\u00e9el, ou de l\u2019effleurer\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019\u00e9crivain \u2013 essayiste, po\u00e8te, dramaturge\u2026 \u2013 est depuis longtemps fascin\u00e9 par la photographie. Ainsi, le recueil \u00ab\u00a0Une \u00e9closion continue\u00a0\u00bb le voit s\u2019emparer de ces images fixes pour les faire entrer dans le grand mouvement du temps et du langage."}, {"title": "\u00ab\u00a0Quatre livres qui m\u2019ont marqu\u00e9\u00a0\u00bb\u2026 par l\u2019\u00e9crivain tchadien N\u00e9tonon No\u00ebl Ndj\u00e9k\u00e9ry", "description": "L\u2019auteur nous parle de ses rencontres avec les ouvrages d\u2019Aim\u00e9 C\u00e9saire, d\u2019Ahmadou Kourouma, de Gabriel Garcia Marquez et\u2026 d\u2019Arthur de Gobineau."}, {"title": "Le \u00ab\u00a0Jamel Comedy Club\u00a0\u00bb, trente jeunes pousses du stand-up pour une onzi\u00e8me saison sur Canal+", "description": "Cette \u00e9mission inspir\u00e9e d\u2019un concept am\u00e9ricain, qui sert de tremplin \u00e0 de nombreux artistes issus de la diversit\u00e9, a permis de renouveler et de moderniser le paysage humoristique fran\u00e7ais."}, {"title": "Le monde \u00e0 l\u2019\u00e9tat brut de l\u2019\u00e9crivain portugais Antonio Lobo Antunes", "description": "Depuis plus de quarante ans, l\u2019auteur affine un art romanesque au plus pr\u00e8s de la perception, obs\u00e9dant et sombre. Retour sur son \u0153uvre alors que para\u00eet \u00ab\u00a0La\u00a0Derni\u00e8re Porte avant la nuit\u00a0\u00bb."}, {"title": "Trois livres jeunesse sur la d\u00e9fense de nos droits", "description": "D\u00e9brayer dans \u00ab\u00a0Quand les poules font la gr\u00e8ve\u00a0\u00bb, manifester dans \u00ab\u00a0Tous ensemble on fait changer le monde\u00a0\u00bb, comprendre pourquoi avec \u00ab\u00a0Explique-moi\u2026 Des droits pour tous\u00a0\u00bb\u00a0: ces trois ouvrages mettent l\u2019accent sur l\u2019importance de garantir des avanc\u00e9es sociales pour tous."}, {"title": "Park Chan-wook, cin\u00e9aste\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019aime les personnages qui luttent pour survivre\u00a0\u00bb", "description": "Le r\u00e9alisateur sud-cor\u00e9en revient, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur la gen\u00e8se de son film \u00ab\u00a0Decision to Leave\u00a0\u00bb, n\u00e9 d\u2019une chanson d\u2019amour tr\u00e8s connue dans son pays."}, {"title": "Charles Tiphaigne, Bellin de La Liborli\u00e8re, Vincent Tassy\u00a0: la chronique \u00ab\u00a0poches\u00a0\u00bb de Fran\u00e7ois Angelier", "description": "Le journal des lectures en poche du journaliste."}, {"title": "Emmanuel N\u00e9grier\u00a0: \u00ab\u00a0La magie du mot festival et du dispositif est toujours pr\u00e9sente\u00a0\u00bb", "description": "Le chercheur en science politique a cartographi\u00e9 les quelque 6\u00a0800 festivals fran\u00e7ais. Selon lui, l\u2019int\u00e9r\u00eat des publics pour ces \u00e9v\u00e9nements est une tendance durable."}, {"title": "Festivals d\u2019Avignon, d\u2019Arles et d\u2019Aix-en-Provence\u00a0: la France renoue avec son plaisir estival", "description": "Les trois \u00e9v\u00e9nements-phares de l\u2019\u00e9t\u00e9 affichent un optimisme retrouv\u00e9 et offrent au public un foisonnement d\u2019ambitieuses cr\u00e9ations."}, {"title": "Musique\u00a0: la classe de Sting au Main Square Festival d\u2019Arras", "description": "La programmation plut\u00f4t rock et pop, \u00e9lectro et rap de l\u2019\u00e9v\u00e9nement de la ville du Pas-de-Calais a laiss\u00e9 une place de choix \u00e0 l\u2019ex-chanteur de The Police, qui convainc comme \u00e0 ses premiers temps."}, {"title": "Remettre en pleine lumi\u00e8re Mo\u00efse Mendelssohn, homme des Lumi\u00e8res", "description": "Histoire d\u2019un livre. \u00ab\u00a0Heures matinales\u00a0\u00bb, le ma\u00eetre ouvrage du m\u00e9connu philosophe des Lumi\u00e8res allemandes (1729-1786), est traduit pour la premi\u00e8re fois."}, {"title": "\u00ab\u00a0Moses Mendelssohn\u00a0\u00bb, de Dominique Bourel\u00a0: philosophe, allemand, juif et\u2026 heureux", "description": "Moses Mendelssohn (1729-1786) incarne la symbiose des cultures juive et allemande. Dominique Bourel \u00e9claire magistralement cette figure exceptionnelle."}, {"title": "Le Festival \u00ab\u00a0off\u00a0\u00bb d\u2019Avignon, un aimant pour plus de mille compagnies", "description": "La 56e \u00e9dition, du 7 au 30\u00a0juillet, apr\u00e8s deux ann\u00e9es perturb\u00e9es par le Covid-19, cherche \u00e0 renouer avec le public."}, {"title": "Un ap\u00e9ro avec Riopy\u00a0: \u00ab\u00a0Sans la musique, je serais mort\u00a0\u00bb", "description": "Il ne boit plus, ne fume plus, je\u00fbne, ne veut plus d\u00e9pendre de rien ni personne. Le pianiste autodidacte, \u00e9lev\u00e9 dans une secte en France et c\u00e9l\u00e9br\u00e9 aux Etats-Unis, compose des musiques propices \u00e0 la m\u00e9ditation, qui l\u2019aident \u00e0 chasser ses d\u00e9mons."}, {"title": "Grands espaces, Londres, oc\u00e9an\u2026 Des podcasts pour voyager", "description": "Une fois par mois, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose une s\u00e9lection de programmes \u00e0 (r\u00e9) \u00e9couter pour pimenter, par exemple, vos s\u00e9ances de jogging ou vos trajets en train."}, {"title": "\u00ab\u00a0Histoire mondiale de la philosophie\u00a0\u00bb, de Vincent Citot\u00a0: une humanit\u00e9 pensante", "description": "En identifiant les trois p\u00e9riodes de la vie intellectuelle de huit civilisations, le philosophe signe une \u00e9tude comparative \u00e0 l\u2019incontestable effet de d\u00e9centrement."}, {"title": "Des jardins charg\u00e9s d\u2019histoire, des\u00a0\u00ab\u00a0Jardins\u00a0ouverts\u00a0\u00bb, des plantes et des graines", "description": "Dans les jardins de Trianon, \u00e0 Versailles, ou ceux de la Saline royale d\u2019Arc-et-Senans, jardiniers et paysagistes pr\u00e9sentent leurs derni\u00e8res cr\u00e9ations. Des expositions estivales mettent \u00e9galement le v\u00e9g\u00e9tal \u00e0 l\u2019honneur."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Serpent blanc\u00a0\u00bb\u00a0: Geling Yan, serpentine", "description": "L\u2019\u00e9crivaine chinoise signe un court roman virtuose sur les incertitudes de l\u2019identit\u00e9 et du d\u00e9sir."}, {"title": "\u00ab\u00a0Tavernier, le cin\u00e9ma et rien d\u2019autre\u00a0\u00bb, sur France Inter\u00a0: une invitation \u00e0 passer l\u2019\u00e9t\u00e9 avec un passionn\u00e9 de 7\u1d49 art", "description": "Laurent Delmas, le \u00ab\u00a0M.\u00a0Cin\u00e9ma\u00a0\u00bb de la radio publique, a imagin\u00e9 un podcast en neuf \u00e9pisodes, pour rendre hommage \u00e0 l\u2019homme et au r\u00e9alisateur multiprim\u00e9."}, {"title": "\u00ab\u00a0Reset\u00a0: The Unauthorized Guide to Video Games\u00a0\u00bb, sur 6play\u00a0: le jeu vid\u00e9o \u00e9voqu\u00e9 sans concessions", "description": "Une s\u00e9rie documentaire ausculte les zones d\u2019ombre de la florissante industrie vid\u00e9oludique. De la r\u00e9volution \u00ab\u00a0Street Fighter II\u00a0\u00bb dans les salles d\u2019arcades des ann\u00e9es 1990 au succ\u00e8s d\u2019\u00ab\u00a0Animal Crossing\u00a0\u00bb durant le confinement."}, {"title": "La nouvelle vague de Covid-19 provoque une s\u00e9rie d\u2019annulations dans les festivals et les spectacles", "description": "Avec l\u2019annulation des concerts des Rolling Stones ou de Metallica, des repr\u00e9sentations de \u00ab\u00a0Barbe-Bleue\u00a0\u00bb ou de \u00ab\u00a0Jean-Baptiste, Madeleine, Armande et les autres\u2026\u00a0\u00bb notamment, les professionnels de la fili\u00e8re redoutent les cons\u00e9quences sur leur tr\u00e9sorerie."}, {"title": "Pause s\u00e9ries\u00a0: \u00ab\u00a0Stranger Things\u00a0\u00bb saison 4 ou les ravages de l\u2019inflation", "description": "La longueur du dernier \u00e9pisode est autant un choix artistique que la manifestation de la volont\u00e9 d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de Netflix de conserver ses abonn\u00e9s."}, {"title": "Compils en vinyle\u00a0: la s\u00e9lection musicale du \u00ab\u00a0Monde Afrique\u00a0\u00bb #115", "description": "Trois labels mettent \u00e0 l\u2019honneur la rumba congolaise, les artistes \u00e9mergents du Sahara et la sc\u00e8ne disco \u00e9gyptienne des ann\u00e9es 1980."}, {"title": "Cin\u00e9ma\u00a0: \u00ab\u00a0As Bestas\u00a0\u00bb, un couple de n\u00e9o-ruraux au supplice en Galice", "description": "Rodrigo Sorogoyen propulse Marina Fo\u00efs et Denis M\u00e9nochet dans une campagne espagnole hostile et mena\u00e7ante. Un film sous tension qui interroge notre rapport \u00e0 la l\u00e9gitime d\u00e9fense."}, {"title": "Les Gallimard ou le roman vrai d\u2019un conflit fratricide", "description": "\u00ab\u00a0Successions saison II\u00a0\u00bb (4/6). L\u2019\u00e9viction, en 1984, de l\u2019un des fils Gallimard, Christian, au profit de son fr\u00e8re Antoine, actuel patron du groupe, fut un d\u00e9chirement majeur qui a marqu\u00e9 l\u2019histoire de la grande maison d\u2019\u00e9dition. Et sign\u00e9 une rupture ind\u00e9fectible entre les deux hommes."}, {"title": "Cin\u00e9ma\u00a0: \u00ab\u00a0La Petite Bande\u00a0\u00bb, Pierre Salvadori sur le chemin de la fantaisie \u00e9colo et juv\u00e9nile", "description": "Le r\u00e9alisateur signe un film d\u2019aventure familial sur les traces d\u2019un groupe d\u2019enfants soud\u00e9s par leur combat contre une usine polluante."}, {"title": "Cin\u00e9ma\u00a0: \u00ab\u00a0Magdala\u00a0\u00bb, un retour aux sources frugales de la foi", "description": "Sous la forme d\u2019une r\u00eaverie d\u00e9pouill\u00e9e, Damien Manivel suit les derniers jours de Marie Madeleine incarn\u00e9e par la la danseuse et chor\u00e9graphe Elsa Wolliaston."}, {"title": "Le r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Tim Burton laur\u00e9at du\u00a0prix Lumi\u00e8re 2022", "description": "Le Californien va succ\u00e9der \u00e0 la cin\u00e9aste n\u00e9o-z\u00e9landaise Jane Campion en\u00a02021, aux fr\u00e8res Dardenne en\u00a02020 et \u00e0 son compatriote Francis Ford Coppola en\u00a02019."}, {"title": "Cin\u00e9ma : \u00ab\u00a0Des filles pour l\u2019arm\u00e9e\u00a0\u00bb, Valerio Zurlini dans les affres de la seconde guerre mondiale", "description": "Reprise d\u2019un film de 1965 qui suit un jeune lieutenant italien charg\u00e9 d\u2019accompagner des prostitu\u00e9es pour approvisionner des bordels militaires dans la Gr\u00e8ce occup\u00e9e."}, {"title": "Cin\u00e9ma\u00a0: \u00ab\u00a0D\u00e9dales\u00a0\u00bb, chemin de non-retour", "description": "Polar sous tension, le troisi\u00e8me film du Roumain Bogdan George Apetri d\u00e9ploie une atmosph\u00e8re lourde autour de l\u2019histoire du viol d\u2019une jeune religieuse."}, {"title": "Paul Marque, le plus jeune danseur \u00e9toile qui envoie valser les clich\u00e9s sur le ballet", "description": "\u00ab\u00a0La Rel\u00e8ve\u00a0\u00bb\u00a0: tous les mois, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb rencontre un jeune qui bouscule les normes. Plus jeune danseur \u00e9toile de l\u2019Op\u00e9ra national de Paris, Paul Marque fait briller son astre, sur sc\u00e8ne et sur les r\u00e9seaux sociaux, pour rendre le ballet accessible au plus grand nombre."}, {"title": "Danse\u00a0: Dada Masilo en manque d\u2019inventivit\u00e9 pour son \u00ab\u00a0sacrifice\u00a0\u00bb", "description": "La chor\u00e9graphe sud-africaine s\u2019empare du \u00ab\u00a0Sacre du printemps\u00a0\u00bb, de Stravinsky, dans une pi\u00e8ce qui peine \u00e0 se d\u00e9ployer."}, {"title": "Au Gstaad Menuhin Festival, Philippe Jaroussky et C\u00e9line Scheen re\u00e7oivent une standing ovation", "description": "Avec le contre-t\u00e9nor fran\u00e7ais et la soprano belge, Christina Pluhar et son ensemble l\u2019Arpeggiata ont propos\u00e9 un soir\u00e9e d\u2019exception, dimanche 17 juillet, autour du programme de leur disque \u00ab\u00a0Himmelsmusik\u00a0\u00bb, paru chez Erato."}, {"title": "Alain Louvier, la musique \u00e0 la lumi\u00e8re des nombres", "description": "Le compositeur, f\u00e9ru de micro-intervalles, est l\u2019invit\u00e9 du Festival Messiaen au pays de la Meije, qui se tient du 20 au 31 juillet dans les Hautes-Alpes."}, {"title": "Festival d\u2019Avignon\u00a0: avec \u00ab\u00a0Futur proche\u00a0\u00bb, Jan Martens  fascine et d\u00e9sar\u00e7onne", "description": "Le nouveau spectacle du chor\u00e9graphe belge a re\u00e7u, mardi 19 juillet, un accueil soutenu mais perplexe des 1\u00a0900\u00a0spectateurs pr\u00e9sents au Palais des papes."}, {"title": "\u00ab\u00a0Magdala\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0As Bestas\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0La Petite Bande\u00a0\u00bb\u2026 Les films \u00e0 voir au cin\u00e9ma cette semaine", "description": "L\u2019\u00e9t\u00e9 s\u2019invite dans les salles de cin\u00e9ma, les films se font plus rares mais r\u00e9servent de belles escapades\u00a0: spirituelle avec \u00ab\u00a0Magdala\u00a0\u00bb, conflictuelle avec \u00ab\u00a0As Bestas\u00a0\u00bb ou encore id\u00e9aliste avec \u00ab\u00a0La Petite Bande\u00a0\u00bb."}, {"title": "Harry Reems, acteur principal de \u00ab\u00a0Gorge profonde\u00a0\u00bb et pornstar malgr\u00e9 lui", "description": "\u00ab\u00a0Les 50\u00a0ans du porno \u201cGorge profonde\u201d\u00a0\u00bb (3/6). R\u00eavant de jouer du Shakespeare, mais pi\u00e8tre acteur, Harry Reems est devenu un pilier du cin\u00e9ma porno new-yorkais apr\u00e8s son r\u00f4le de docteur dans \u00ab\u00a0Deep Throat\u00a0\u00bb, en 1972. Il n\u2019\u00e9tait pourtant pas pr\u00e9vu au casting d\u2019un film qui le m\u00e8nera devant un tribunal."}, {"title": "Avignon\u00a0: la dr\u00f4le et r\u00e9jouissante relecture de \u00ab\u00a0Dirty Dancing\u00a0\u00bb de Chlo\u00e9 Oliveres", "description": "Avec son temp\u00e9rament \u00e0 la Florence Foresti et son physique \u00e0 la Val\u00e9rie Lemercier, la com\u00e9dienne livre un premier seule-en-sc\u00e8ne parfaitement construit."}, {"title": "Dani, figure de la nuit parisienne, est morte \u00e0 77 ans", "description": "La chanteuse et com\u00e9dienne, \u00e0 qui Gainsbourg a offert le titre \u00ab\u00a0Comme un boomerang\u00a0\u00bb et Truffaut l\u2019un de ses premiers r\u00f4les au cin\u00e9ma, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e lundi 18 juillet, alors qu\u2019elle pr\u00e9parait un nouvel album."}, {"title": "La mort de l\u2019\u00e9diteur Alain Gr\u00fcnd, une vision internationale de l\u2019\u00e9dition", "description": "Il avait redress\u00e9 l\u2019entreprise familiale Gr\u00fcnd en d\u00e9clin entre 1963 et 2007, en lan\u00e7ant notamment \u00ab\u00a0O\u00f9 est Charlie\u00a0?\u00a0\u00bb. Impliqu\u00e9 dans les causes collectives, l\u2019\u00e9diteur a \u0153uvr\u00e9 sans rel\u00e2che \u00e0 faire rayonner le livre et la lecture en France et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger."}, {"title": "Pierre Salvadori, cin\u00e9aste\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais un enfant tr\u00e8s solitaire, timide, et en colo, je pouvais me r\u00e9inventer\u00a0\u00bb", "description": "Dans son nouveau film, \u00ab\u00a0La Petite Bande\u00a0\u00bb, cinq enfants partent \u00e0 l\u2019assaut d\u2019une usine polluante. Leur amiti\u00e9 lui a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9e par ses souvenirs de colonies de vacances."}, {"title": "\u00ab\u00a0Bru(i)t\u00a0\u00bb, sur Brut\u00a0: les extraordinaires pouvoirs des sons", "description": "Chacun des 40\u00a0\u00e9pisodes de la s\u00e9rie de David Commeillas et Christophe Payet \u00e9voque une ambiance sonore particuli\u00e8re."}, {"title": "\u00ab\u00a0La Panth\u00e8re des neiges\u00a0\u00bb, sur Canal+ Cin\u00e9ma\u00a0: \u00e0 l\u2019aff\u00fbt d\u2019une nature en perdition", "description": "Le photographe animalier Vincent Munier et l\u2019\u00e9crivain voyageur Sylvain Tesson se confrontent \u00e0 la splendeur des sommets des plateaux tib\u00e9tains et \u00e0 l\u2019\u00e9puisement de la plan\u00e8te."}, {"title": "\u00ab\u00a0Un spectacle dr\u00f4le\u00a0\u00bb, sur MyCanal\u00a0: Marina Rollman d\u00e9zingue avec expressivit\u00e9 les petits travers de notre \u00e9poque", "description": "Canal+ propose une captation, r\u00e9alis\u00e9e en\u00a02021, du seule-en-sc\u00e8ne chaleureux, classique mais efficace de l\u2019humoriste suisse."}, {"title": "\u00ab\u00a0Les Olympiades\u00a0\u00bb, sur Canal+\u00a0: un marivaudage dans les tours du 13\u1d49 arrondissement de Paris", "description": "Jacques Audiard renouvelle le r\u00e9cit d\u2019une jeunesse au bord du d\u00e9senchantement, dans le tumulte des sens."}, {"title": "La mort de Jacqueline Challet-Haas, danseuse passionn\u00e9e par l\u2019\u00e9criture de la danse", "description": "Cette p\u00e9dagogue fran\u00e7aise \u00e9tait devenue une des sp\u00e9cialistes de la notation Laban, syst\u00e8me de transcription des mouvements. Elle est morte le 6\u00a0juillet \u00e0 87\u00a0ans."}, {"title": "\u00ab\u00a0Petites phrases, grandes cons\u00e9quences\u00a0\u00bb, sur LCP\u00a0: l\u2019effet papillon du \u00ab\u00a0bon mot\u00a0\u00bb en politique", "description": "Depuis \u00ab\u00a0le bruit et l\u2019odeur\u00a0\u00bb de Jacques Chirac jusqu\u2019aux ouvri\u00e8res \u00ab\u00a0illettr\u00e9es\u00a0\u00bb des abattoirs Gad point\u00e9es du doigt par Emmanuel Macron, d\u00e9cryptage de propos pr\u00e9sidentiels qui ont heurt\u00e9 les Fran\u00e7ais."}, {"title": "Cin\u00e9ma\u00a0: dans l\u2019Aude, des r\u00e9alisateurs en h\u00e9ros de famille", "description": "La 7\u1d49 \u00e9dition du festival Contrechamps s\u2019est illustr\u00e9e avec des documentaires intimistes de cin\u00e9astes sur les traces de leurs histoires."}, {"title": "\u00ab\u00a0Haut et fortes\u00a0: paroles de joueuses\u00a0\u00bb, sur Canal+\u00a0: le football f\u00e9minin donne de la voix", "description": "Alors que se d\u00e9roule l\u2019Euro f\u00e9minin 2022, plusieurs joueuses ont particip\u00e9 \u00e0 un concours d\u2019\u00e9loquence organis\u00e9 \u00e0 l\u2019Olympia par la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football et l\u2019association Prom\u00e9th\u00e9e Education."}, {"title": "Le Gstaad Menuhin Festival reprend en beaut\u00e9", "description": "Apr\u00e8s deux \u00e9ditions entach\u00e9es par le Covid-19, le festival cr\u00e9\u00e9 par Yehudi Menuhin, en\u00a01957, en Suisse, renoue avec le succ\u00e8s et le public. Les concerts sont disponibles sur la plate-forme de la manifestation."}, {"title": "Au Festival d\u2019Avignon, s\u2019enfoncer avec bonheur dans la for\u00eat du \u00ab\u00a0Petit Chaperon rouge\u00a0\u00bb", "description": "Le collectif Das Plateau propose une mise en sc\u00e8ne r\u00e9jouissante et inventive du conte, dans la version des fr\u00e8res Grimm."}, {"title": "Redevance audiovisuelle\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas raisonnable de pr\u00e9empter l\u2019avenir du service public sans r\u00e9flexion ni d\u00e9bat s\u00e9rieux\u00a0\u00bb", "description": "Un collectif de plus de 450 professionnels du secteur audiovisuel alerte dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb sur les risques de la suppression de la contribution \u00e0 l\u2019audiovisuel public (CAP, ex-redevance) et regrette que l\u2019indispensable discussion soit escamot\u00e9e au d\u00e9tour d\u2019un projet de loi de finances rectificatif au c\u0153ur de l\u2019\u00e9t\u00e9"}, {"title": "Sabine Schormann, la directrice de la Documenta de Cassel, limog\u00e9e", "description": "La manifestation d\u2019art contemporain allemande avait \u00e9t\u00e9 secou\u00e9e par des accusations d\u2019antis\u00e9mitisme, \u00e0 la suite de l\u2019exposition d\u2019une fresque d\u2019un collectif indon\u00e9sien."}, {"title": "Le rock fervent et humaniste de Pearl Jam cl\u00f4ture le festival Lollapalooza", "description": "Apr\u00e8s dix ans d\u2019absence en France, les v\u00e9t\u00e9rans grunge se produisaient, dimanche 17\u00a0juillet, pour la 5\u1d49 \u00e9dition de la manifestation parisienne, \u00e0 l\u2019hippodrome de Longchamp, \u00e0 Paris."}, {"title": "Coldplay bat des records au Stade de France", "description": "Le groupe londonien s\u2019offre quatre concerts \u00e0 Saint-Denis avec sa pop sans asp\u00e9rit\u00e9s."}, {"title": "Denis M\u00e9nochet, acteur d\u2019envergure", "description": "Apr\u00e8s avoir crev\u00e9 l\u2019\u00e9cran dans \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 la garde\u00a0\u00bb, de Xavier Legrand, et \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 Dieu\u00a0\u00bb, de Fran\u00e7ois Ozon, le com\u00e9dien de 45\u00a0ans est \u00e0 l\u2019affiche de \u00ab\u00a0Peter von Kant\u00a0\u00bb, du m\u00eame Ozon. Il pr\u00eate aussi sa carrure et son jeu tout en sensibilit\u00e9 au cin\u00e9aste espagnol Rodrigo Sorogoyen dans le thriller rural \u00ab\u00a0As bestas\u00a0\u00bb, inspir\u00e9 d\u2019un fait divers."}, {"title": "S\u00e9ries\u00a0: les plates-formes, paradis perdus de la cr\u00e9ation originale\u00a0?", "description": "L\u2019annulation de la deuxi\u00e8me saison de la s\u00e9rie \u00ab\u00a0Dr\u00f4le\u00a0\u00bb annonce-t-elle la fin des s\u00e9ries d\u2019auteur sur Netflix\u00a0? Les plates-formes de streaming sont-elles encore capables de prendre des risques\u00a0? Explications en podcast avec Audrey Fournier, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb et sp\u00e9cialiste des s\u00e9ries."}, {"title": "Prince and The Revolution, S-Crew, Kibrom Birhane\u2026 retour sur nos albums coups de c\u0153ur de juin", "description": "Le lundi, le service culture du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb vous propose ses choix en mati\u00e8re de musique."}, {"title": "\u00ab\u00a0Gorge profonde\u00a0\u00bb\u00a0: le premier succ\u00e8s XXL d\u2019un film pornographique", "description": "\u00ab\u00a0Les 50\u00a0ans du porno \u201cGorge profonde\u201d\u00a0\u00bb (1/6). En\u00a01972, un ancien coiffeur de New York r\u00e9alise, dans des conditions presque amateur, \u00ab\u00a0Deep Throat\u00a0\u00bb, en fran\u00e7ais \u00ab\u00a0Gorge profonde\u00a0\u00bb, le premier film pornographique vu par des millions de spectateurs et dont le succ\u00e8s s\u2019\u00e9tire sur dix ans."}, {"title": "A Venise, Marlene Dumas a l\u2019art de jouer sur les mots", "description": "L\u2019artiste sud-africaine expose 102 toiles r\u00e9centes, \u00e9patantes, au Palazzo Grassi, jusqu\u2019au 8\u00a0janvier."}, {"title": "J\u00e9r\u00f4me Seydoux, le patriarche de Path\u00e9 qui n\u2019imagine personne lui succ\u00e9der", "description": "\u00ab\u00a0Successions saison II\u00a0\u00bb (1/6). L\u2019avenir du groupe Path\u00e9\u00a0? A 87\u00a0ans, son puissant patron et seul ma\u00eetre \u00e0 bord refuse de l\u2019\u00e9voquer. Cet homme autoritaire est pourtant \u00e0 la t\u00eate d\u2019une famille nombreuse, mais d\u00e9chir\u00e9e, meurtrie par des plaies profondes."}, {"title": "Festival d\u2019Aix-en-Provence\u00a0: Karine Deshayes, la voix rayonnante du d\u00e9sir", "description": "La mezzo-soprano fran\u00e7aise, qui se produit sur les plus grandes sc\u00e8nes internationales, chantera pour la premi\u00e8re fois le 18 juillet le r\u00f4le de la \u00ab\u00a0Norma\u00a0\u00bb de Bellini."}, {"title": "Festival d\u2019Avignon\u00a0: en\u00a02022, le \u00ab\u00a0off\u00a0\u00bb renoue avec le public", "description": "La manifestation parall\u00e8le au \u00ab\u00a0in\u00a0\u00bb, qui a accueilli 1\u00a0570 spectacles, cherche \u00e0 r\u00e9inventer son folklore \u00e0 l\u2019heure de l\u2019\u00e9coresponsabilit\u00e9 et de la difficult\u00e9 \u00e0 diffuser les \u0153uvres."}, {"title": "1970, l\u2019ann\u00e9e noire de Jean-Louis Trintignant", "description": "\u00ab\u00a0Trintignant, acteur complexe\u00a0\u00bb (4/6). Dans \u00ab\u00a0Le Conformiste\u00a0\u00bb, Bernardo Bertolucci offre au com\u00e9dien le r\u00f4le de sa vie\u00a0: celui d\u2019un fasciste opportuniste, un salaud froid comme il les aime. Au sommet de sa gloire, il est d\u00e9vast\u00e9 par la perte de sa fille Pauline, \u00e2g\u00e9e de neuf mois, quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9but du tournage."}, {"title": "Cin\u00e9ma\u00a0: \u00ab\u00a0Un \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a\u00a0\u00bb, chronique subtile de l\u2019addiction sexuelle", "description": "A travers le parcours de trois femmes, le cin\u00e9aste canadien Denis C\u00f4t\u00e9 explore les ressorts du d\u00e9sir."}, {"title": "Cin\u00e9ma\u00a0: \u00ab\u00a0Marcel\u00a0!\u00a0\u00bb, une fantaisie arty tr\u00e8s artificielle", "description": "L\u2019actrice italienne Jasmine Trinca puise dans les souvenirs de son enfance pour son premier film en tant que r\u00e9alisatrice."}, {"title": "Cin\u00e9ma\u00a0: \u00ab\u00a0Sundown\u00a0\u00bb, une fratrie au r\u00e9v\u00e9lateur de l\u2019absence", "description": "Quand un fr\u00e8re laisse sa s\u0153ur g\u00e9rer les fun\u00e9railles et l\u2019h\u00e9ritage de leur m\u00e8re\u2026 Le cin\u00e9aste mexicain Michel Franco fait de Tim Roth un antih\u00e9ros en pleine dissolution."}, {"title": "\u00ab\u00a0Costa Brava, Lebanon\u00a0\u00bb, le paradis libanais perdu", "description": "En pleine campagne, une famille voit sa vie boulevers\u00e9e par l\u2019installation d\u2019une d\u00e9charge. Un film de la r\u00e9alisatrice libanaise Mounia Akl qui t\u00e9moigne du chaos d\u2019un pays."}, {"title": "\u00ab\u00a0Mi iubita, mon amour\u00a0\u00bb\u00a0: romance pr\u00e9visible entre une Fran\u00e7aise et un jeune Gitan", "description": "Inspir\u00e9 de sa propre vie, le premier long-m\u00e9trage de No\u00e9mie Merlant raconte de mani\u00e8re d\u00e9monstrative le d\u00e9passement des pr\u00e9jug\u00e9s entre deux cultures."}, {"title": "Mort du Britannique David Warner, com\u00e9dien de\u00a0\u00ab\u00a0Titanic\u00a0\u00bb et\u00a0de\u00a0\u00ab\u00a0La Mal\u00e9diction\u00a0\u00bb", "description": "Pour le cin\u00e9ma et la t\u00e9l\u00e9vision, l\u2019acteur aura incarn\u00e9 une multitude de personnages, simples ou pervers, na\u00effs ou sophistiqu\u00e9s, monstrueux ou ordinaires. Il est mort le\u00a024\u00a0juillet, \u00e0 Londres, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 80\u00a0ans."}, {"title": "\u00ab\u00a0Destruction Babies\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Becoming Father\u00a0\u00bb\u00a0: le Japon sous les coups de Tetsuya Mariko", "description": "Dans la lign\u00e9e de Takeshi Kitano, le jeune r\u00e9alisateur japonais renoue avec l\u2019expression d\u2019une violence nue \u00e0 travers deux de ses longs-m\u00e9trages de 2016 et 2018, pour la premi\u00e8re fois distribu\u00e9s en France."}, {"title": "Ma\u00eft\u00e9, la cuisini\u00e8re du dimanche qui a fait revenir le terroir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision", "description": "\u00ab\u00a0Grands chefs et petit \u00e9cran\u00a0\u00bb (3/6). Elle \u00e9tait garde-barri\u00e8re, appr\u00e9ciait la bonne ch\u00e8re, ignorait la gastronomie. Rep\u00e9r\u00e9e par hasard un jour de ripailles dans ses Landes natales, Ma\u00eft\u00e9 a donn\u00e9 pendant quinze ans sur France 3 le spectacle d\u2019une cuisine authentique, peu di\u00e9t\u00e9tique."}, {"title": "Au Palais de Tokyo, A\u00efcha\u00a0Snoussi et ses tr\u00e9sors engloutis", "description": "Telle une arch\u00e9ologue, la plasticienne de 33\u00a0ans met en sc\u00e8ne les artefacts d\u2019une \u00e9trange civilisation disparue aux genres fluides. Une fa\u00e7on pour cette Tunisienne de manifester son attachement \u00e0 l\u2019identit\u00e9 queer."}, {"title": "A Avignon, le r\u00e8gne d\u2019Olivier Py s\u2019ach\u00e8ve sur une \u00e9dition en demi-teinte", "description": "Le public a r\u00e9pondu pr\u00e9sent, avec un taux de fr\u00e9quentation global \u00e0 92\u00a0%, pour un festival un peu fourre-tout, sans grand choc esth\u00e9tique."}, {"title": "\u00ab\u00a0Destruction Babies\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Sundown\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Un \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a\u00a0\u00bb\u2026 Les films \u00e0 l\u2019affiche cette semaine", "description": "Chaque mercredi, les journalistes de la rubrique cin\u00e9ma du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb proposent aux lecteurs de \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb leurs critiques des films \u00e0 d\u00e9couvrir en salle."}, {"title": "Pourquoi les webtoons, ces bandes dessin\u00e9es sur smartphones, enthousiasment autant", "description": "N\u00e9es en Cor\u00e9e du Sud, ces BD num\u00e9riques se font leur place dans le paysage \u00e9ditorial fran\u00e7ais. Les \u00e9pisodes se d\u00e9vorent \u00e0 toute allure, en faisant d\u00e9filer les images sur l\u2019\u00e9cran de son smartphone."}, {"title": "Sur Arte, \u00ab\u00a0Coca-Cola, leader pollueur\u00a0\u00bb interroge la responsabilit\u00e9 de l\u2019entreprise dans la pollution plastique mondiale", "description": "Une enqu\u00eate tente de faire le point sur les trois engagements pris par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine en\u00a02018 pour \u00ab\u00a0Un monde sans d\u00e9chet en\u00a02030\u00a0\u00bb."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Dernier Duel\u00a0\u00bb, sur Canal+ Cin\u00e9ma\u00a0: la notion de consentement transpos\u00e9e au temps des chevaliers", "description": "Une femme mari\u00e9e d\u00e9nonce une relation non consentie avec un chevalier, menant deux amis \u00e0 s\u2019affronter en duel pour un \u00ab\u00a0jugement de Dieu\u00a0\u00bb. Une histoire vraie revisit\u00e9e en mode f\u00e9ministe par Ridley Scott."}, {"title": "Au Parc floral de Paris, le d\u00e9sir fou de Brad Mehldau pour Schumann", "description": "Donn\u00e9 pour la seconde fois \u00e0 Paris, le beau cycle de chansons \u00ab\u00a0The Folly of Desire\u00a0\u00bb, compos\u00e9 par Brad Mehldau pour le t\u00e9nor Ian Bostridge, a conquis le public du Paris Jazz Festival, le lundi 25\u00a0juillet."}, {"title": "La mort de Philippe Cohen, danseur et d\u00e9nicheur de talents", "description": "Emport\u00e9 par un cancer \u00e0 69\u00a0ans, il avait encourag\u00e9 de nombreux chor\u00e9graphes au Conservatoire de Lyon et au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve."}, {"title": "Quand Jean-Louis Trintignant s\u2019imposait en antistar\u00a0: \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Ma nuit chez Maud\u00a0\u00bb... ", "description": "\u00ab\u00a0Trintignant, acteur complexe\u00a0\u00bb (3/6). L\u2019acteur figure dans trois films en comp\u00e9tition en Cannes en 1969, dont \u00ab\u00a0Ma nuit chez Maud\u00a0\u00bb, et remporte le prix d\u2019interpr\u00e9tation pour \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb. Ses personnages, des antih\u00e9ros sur la retenue, en proie au doute, \u00e9pousent les codes du renouveau du cin\u00e9ma."}, {"title": "L\u2019acteur Paul Sorvino, apparu dans les \u00ab\u00a0Affranchis\u00a0\u00bb, est mort", "description": "Jusqu\u2019\u00e0 ce que Martin Scorsese lui confie de r\u00f4le de Paul Cicero dans \u00ab\u00a0Les Affranchis\u00a0\u00bb, il \u00e9tait apparu des dizaines de fois \u00e0 l\u2019\u00e9cran, parfois sous la direction de r\u00e9alisateurs prestigieux. L\u2019acteur am\u00e9ricain s\u2019est \u00e9teint, le 25\u00a0juillet, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 83\u00a0ans."}, {"title": "Retour aux sources des hi\u00e9roglyphes, sortis des t\u00e9n\u00e8bres par Champollion il y a deux cents ans", "description": "\u00ab\u00a01822, les hi\u00e9roglyphes d\u00e9chiffr\u00e9s\u00a0\u00bb (1/5). Dans l\u2019Egypte antique, cette \u00e9criture \u00e9tait gage de pouvoir et de p\u00e9rennit\u00e9 apr\u00e8s la mort. Jean-Fran\u00e7ois Champollion est entr\u00e9 dans l\u2019histoire en la d\u00e9codant. Chronique en cinq \u00e9pisodes d\u2019une d\u00e9couverte fascinante."}, {"title": "Paris l\u2019\u00e9t\u00e9 d\u00e9roule sa programmation artistique dans des lieux insolites", "description": "Le festival offre spectacles et performances jusqu\u2019au 31\u00a0juillet dans une vingtaine de lieux de la capitale et de la r\u00e9gion parisienne."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Sentiment oc\u00e9anique\u00a0\u00bb, sur France Culture\u00a0: quand la mer s\u2019invite chez vous", "description": "Dans une s\u00e9rie exceptionnelle rediffus\u00e9e cet \u00e9t\u00e9, Aline P\u00e9nitot explore cette \u00ab\u00a0exp\u00e9rience fulgurante\u00a0\u00bb dont parlait Romain Rolland, avec au micro Isabelle Autissier."}, {"title": "Mamane, pr\u00e9sident-fondateur du Gondwana et \u00ab\u00a0parrain\u00a0\u00bb du rire africain", "description": "Humoristes africains (1/7). Le Nig\u00e9rien aux multiples casquettes soutient les jeunes talents du continent \u00e0 travers une \u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, un festival \u00e0 Abidjan et, bient\u00f4t, une \u00e9cole d\u2019humour \u00e0 Niamey."}, {"title": "La for\u00eat\u00a0gagne du terrain dans les librairies", "description": "Les ouvrages sur la for\u00eat sont un ph\u00e9nom\u00e8ne d\u2019\u00e9dition. De l\u2019immersion dans les Appalaches aux enqu\u00eates buissonni\u00e8res illustr\u00e9es, ces publications parlent du besoin de nature."}, {"title": "Sophie de Closets prend la direction de Flammarion", "description": "L\u2019\u00e9ditrice avait quitt\u00e9 la maison d\u2019\u00e9dition Fayard en mars\u00a02022, dans le cadre de l\u2019OPA lanc\u00e9e par Vivendi, le groupe de Vincent Bollor\u00e9, sur Lagard\u00e8re, pour la fusion des groupes Editis et Hachette."}, {"title": "Sophie de Closets nouvelle PDG de Flammarion", "description": "Le groupe Madrigall a officialis\u00e9, lundi 11\u00a0juillet, l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019ex-patronne de Fayard (Hachette) \u00e0 la t\u00eate de la maison d\u2019\u00e9dition."}, {"title": "Avignon\u00a0: les adieux d\u2019Olivier Py \u00e0 sa jeunesse et au Festival", "description": "Pour sa derni\u00e8re \u00e9dition, le directeur du festival pr\u00e9sente \u00ab\u00a0Ma jeunesse exalt\u00e9e\u00a0\u00bb, en \u00e9cho \u00e0 \u00ab\u00a0La Servante\u00a0\u00bb qu\u2019il avait cr\u00e9\u00e9e en\u00a01995. Dix heures de spectacle entre gourmandise et emphase."}, {"title": "Festival d\u2019Avignon\u00a0: \u00ab\u00a0Le Nid de cendres\u00a0\u00bb, une jeunesse ardente face \u00e0 un monde calcin\u00e9", "description": "Epop\u00e9e d\u2019une dur\u00e9e de treize heures, la pi\u00e8ce \u00e9crite et mise en sc\u00e8ne par Simon Falgui\u00e8res, pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Avignon, est marqu\u00e9e du sceau du conte."}, {"title": "Du \u00ab\u00a0in\u00a0\u00bb au \u00ab\u00a0off\u00a0\u00bb, Rima Abdul-Malak en terrain familier au Festival d\u2019Avignon", "description": "La nouvelle ministre de la culture, habitu\u00e9e de ce rendez-vous th\u00e9\u00e2tral, entend d\u00e9fendre l\u2019\u00e9ducation artistique et culturelle et poursuivre le d\u00e9veloppement du Pass culture."}, {"title": "Stanley Clarke, The BellRays, Les Heures musicales de Lessay\u2026 Une s\u00e9lection de concerts et festivals", "description": "Le lundi, le service culture du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb vous propose ses choix en mati\u00e8re de musique."}, {"title": "La mort de James Caan, inoubliable interpr\u00e8te de Sonny dans \u00ab\u00a0Le Parrain\u00a0\u00bb", "description": "Le com\u00e9dien, abonn\u00e9 aux personnages d\u2019hyperactifs, rep\u00e9r\u00e9 par Howard Hawks, qui lui confia un r\u00f4le dans \u00ab\u00a0Ligne rouge\u00a07000 \u00bb, est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 82\u00a0ans."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez\u00a0\u00bb, un documentaire \u00e9pic\u00e9 sur Arte", "description": "Apr\u00e8s le chapeau de Vermeer, le documentariste Nicolas Autheman s\u2019attaque au piment de Velazquez\u00a0! Un infime d\u00e9tail en apparence, dont son film d\u00e9voile tous les myst\u00e8res, avec la voix savoureuse de Fran\u00e7ois Morel."}, {"title": "Au festival Mandol\u2019In Marseille, Jean-Claude Vannier retrouve Georges Brassens", "description": "Avant un concert dimanche soir \u00e0 Lyon, aux Nuits de Fourvi\u00e8re, le musicien donnait samedi soir un concert dans la cit\u00e9 phoc\u00e9enne, explorant toutes les possibilit\u00e9s de l\u2019instrument."}, {"title": "Anne Akrich\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e9puisant de passer trois ans, comme je l\u2019ai fait pour \u201cLe Sexe des femmes\u201d, \u00e0 se regarder\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019\u00e9crivaine, \u00e9lev\u00e9e \u00e0 Paris puis \u00e0 Tahiti, \u00ab\u00a0pose \u00e0 plat, sans les r\u00e9soudre\u00a0\u00bb, ses contradictions de f\u00e9ministe, et r\u00e9fl\u00e9chit aux effets de la domination masculine dans un texte bagarreur."}, {"title": "\u00ab\u00a0L\u2019alb\u00e9do est une notion essentielle pour renforcer \u00e0 peu de frais notre adaptation au r\u00e9chauffement climatique\u00a0\u00bb", "description": "Encore mal connu, l\u2019alb\u00e9do, qui quantifie la part de lumi\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie par les surfaces, est un levier pour limiter une partie des impacts du r\u00e9chauffement. Sa mesure devrait int\u00e9grer les r\u00e8gles d\u2019urbanisme et de planification, souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019architecte et ing\u00e9nieur Rapha\u00ebl M\u00e9nard."}, {"title": "\u00ab\u00a0Quatre livres qui m\u2019ont marqu\u00e9e\u00a0\u00bb\u2026 par l\u2019\u00e9crivaine franco-rwandaise Beata Umubyeyi Mairesse", "description": "L\u2019autrice nous parle de ses rencontres avec les ouvrages de Nadine Gordimer, de Marie Vieux-Chauvet, de Maryse Cond\u00e9 et d\u2019Abdulrazak Gurnah."}, {"title": "\u00ab\u00a0Schopenhauer et la musique\u00a0\u00bb, de Santiago Espinosa\u00a0: la m\u00e9lodie de l\u2019\u00e9ternel pr\u00e9sent", "description": "Le philosophe compose une \u00e9tude en trois mouvements autour de l\u2019auteur du \u00ab\u00a0Monde comme volont\u00e9 et comme repr\u00e9sentation\u00a0\u00bb."}, {"title": "Peter Szendy\u00a0: \u00ab\u00a0B\u00e9la Bartok entre ciel et terre\u00a0\u00bb", "description": "La philosophe consacre un bref essai r\u00eaveur au compositeur hongrois."}, {"title": "\u00ab\u00a0L\u2019Accord parfait\u00a0?\u00a0\u00bb, de Delphine Blanc\u00a0: l\u2019orchestre classique, avant, pendant et apr\u00e8s la sc\u00e8ne", "description": "Dans \u00ab\u00a0L\u2019Accord parfait\u00a0?\u00a0\u00bb, l\u2019altiste et sociologue Delphine Blanc d\u00e9taille le fonctionnement de structures souvent complexes."}, {"title": "Le p\u00e8lerinage marocain d\u2019Imhotep, le compositeur d\u2019IAM", "description": "Voyage int\u00e9rieur (3/6). Les artistes ont parfois besoin d\u2019un ailleurs pour trouver l\u2019inspiration. C\u2019est \u00e0 Essaouira que le beatmakeur enregistre en\u00a01998 son premier album solo, \u00ab\u00a0Blue Print\u00a0\u00bb."}, {"title": "Avec \u00ab\u00a0Act 1\u00a0: Renaissance \u00bb, Beyonc\u00e9 se l\u00e2che sur le dancefloor", "description": "Queen B, reine de la pop music, publie son septi\u00e8me album tout en hommage \u00e0 la dance music, meilleur rem\u00e8de postcrise sanitaire, selon elle."}, {"title": "En renon\u00e7ant \u00e0 Editis pour conserver Hachette, Vivendi anticipe les d\u00e9cisions des autorit\u00e9s de la concurrence", "description": "Le groupe de m\u00e9dias, d\u00e9tenu \u00e0 pr\u00e8s 29,5\u00a0% par Bollor\u00e9, s\u2019est r\u00e9sign\u00e9 \u00e0 faire un choix entre les deux leaders de l\u2019\u00e9dition en France. Il a surpris en annon\u00e7ant, jeudi 28\u00a0juillet, que la cession de la filiale se ferait par distribution des actions \u00e0 ses actionnaires."}, {"title": "Comment la Com\u00e9die de Clermont-Ferrand s\u2019est install\u00e9e dans une ancienne gare", "description": "\u00ab\u00a0Archi int\u00e9ressant\u00a0\u00bb (3/7). Ce podcast met en avant des lieux remarquables par leur architecture et leur conception. Dans cet \u00e9pisode, direction Clermont-Ferrand et sa sc\u00e8ne nationale. Un podcast r\u00e9alis\u00e9 en partenariat avec la Cit\u00e9 de l\u2019architecture et du patrimoine."}, {"title": "Plus de vingt ans qu\u2019Ariol a 9\u00a0ans", "description": "\u00ab\u00a0Aux origines des personnages jeunesse\u00a0\u00bb (2/5). Sollicit\u00e9 au tournant des ann\u00e9es 2000 pour cr\u00e9er une nouvelle s\u00e9rie de BD, Emmanuel Guibert convainc Marc Boutavant d\u2019illustrer les aventures du petit h\u00e9ros inspir\u00e9 de son enfance."}, {"title": "La recette miracle de la cuisine \u00e0 la sauce de la t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9", "description": "\u00ab\u00a0Grands chefs et petit \u00e9cran\u00a0\u00bb (5/6). A l\u2019image de Philippe Etchebest, H\u00e9l\u00e8ne Darroze ou Pierre Gagnaire, les cuisiniers multi\u00e9toil\u00e9s n\u2019h\u00e9sitent plus \u00e0 jouer le jeu des concours culinaires. Ils y gagnent de la notori\u00e9t\u00e9, les cha\u00eenes de bonnes audiences, et le m\u00e9tier une nouvelle popularit\u00e9."}, {"title": "Photo\u00a0: New York dans l\u2019objectif d\u2019Evelyn Hofer", "description": "L\u2019\u0153uvre de la photographe m\u00e9connue sur la ville am\u00e9ricaine est expos\u00e9e au centre d\u2019art GwinZegal de Guingamp, en Bretagne, jusqu\u2019au 16 octobre."}, {"title": "\u00ab\u00a0Les Sous-dou\u00e9s en vacances\u00a0\u00bb,  \u00ab\u00a0Swimming pool\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Point Break\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Les\u00a0Randonneurs\u00a0\u00bb\u2026 Un cocktail de films \u00e0 siroter l\u2019\u00e9t\u00e9", "description": "Ces longs-m\u00e9trages ont pour point commun de se d\u00e9rouler dans une chaleur estivale. Com\u00e9die, romance ou action, tous les genres prennent le soleil."}, {"title": "Trafic d\u2019antiquit\u00e9s\u00a0: un ex-cadre de l\u2019agence France Mus\u00e9ums mis en examen pour blanchiment", "description": "Jean-Fran\u00e7ois Charnier est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir favoris\u00e9 la vente d\u2019antiquit\u00e9s \u00e9gyptiennes au Louvre Abu Dhabi, malgr\u00e9 les doutes sur leur origine frauduleuse."}, {"title": "\u00ab\u00a0Sur ordre de Dieu\u00a0\u00bb, sur Disney+\u00a0: les mormons, du fait divers \u00e0 l\u2019histoire des Etats-Unis", "description": "A partir d\u2019un double meurtre commis dans l\u2019Utah en\u00a01984, la s\u00e9rie de Dustin Lance Black offre une vision tragique et rigoureuse d\u2019un pan essentiel de l\u2019histoire am\u00e9ricaine."}, {"title": "\u00ab\u00a0Des trains pas comme les autres\u00a0\u00bb sur France TV, Traverser la Sib\u00e9rie pour le prix d\u2019un Paris-Lyon en\u2026 \u00ab\u00a0transsib\u00e9riens\u00a0\u00bb", "description": "Par \u2212\u00a020\u00a0\u2070C \u00e0 \u2212\u00a030 \u2070C, Philippe Gougler a ralli\u00e9 Moscou \u00e0 Vladivostok, soit 9\u00a0288\u00a0kilom\u00e8tres en trains de tous les jours, ceux emprunt\u00e9s par les Russes."}, {"title": "Jacques Audiard embarque Jean-Louis Trintignant, le retrait\u00e9 d\u2019Uz\u00e8s, dans \u00ab\u00a0Regarde les hommes tomber\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Trintignant, acteur complexe\u00a0\u00bb (5/6). Dans les ann\u00e9es 1990, le sexag\u00e9naire se retire dans le Gard et se d\u00e9sint\u00e9resse de la vie d\u2019acteur. Il finit par accepter de jouer dans le premier film du r\u00e9alisateur, qui lui a fa\u00e7onn\u00e9 un r\u00f4le de crapule."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Ventre de\u2026\u00a0\u00bb, sur Arte, un tour des plus fameux march\u00e9s d\u2019Europe", "description": "La cha\u00eene franco-allemande rediffuse, cet \u00e9t\u00e9, la s\u00e9rie documentaire en quinze \u00e9pisodes de Stefano Tealdi, lanc\u00e9e en\u00a02015, \u00e0 propos de c\u00e9l\u00e8bres march\u00e9s du Vieux Continent."}, {"title": "\u00ab\u00a0Ni fakir ni birman\u00a0\u00bb, de Bertrand Tillier\u00a0: postures et imposture du fakir Birman", "description": "Dans les ann\u00e9es\u00a01930, Charles Joseph Fossez, fils d\u2019un dentiste st\u00e9phanois, se fabrique un statut de vedette occulte. L\u2019historien Bertrand Tillier retrace les \u00e9tapes de la fabrique d\u2019un ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9diatique."}, {"title": "La mort du po\u00e8te et artiste Jean-Luc Parant", "description": "Son \u0153uvre, dans ses deux dimensions plastique et po\u00e9tique, fut l\u2019une des plus singuli\u00e8res des derni\u00e8res d\u00e9cennies. Il est mort le 25\u00a0juillet, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 78\u00a0ans."}, {"title": "Ces chefs qui explorent les cuisines du monde pour la t\u00e9l\u00e9vision", "description": "\u00ab\u00a0Grands chefs et petit \u00e9cran\u00a0\u00bb (4/6). Longtemps ethnocentr\u00e9e, la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise s\u2019ouvre depuis quinze ans aux saveurs exotiques. Fr\u00e9d\u00e9ric Chesneau, cuisinier et documentariste, compte parmi les voyageurs t\u00e9m\u00e9raires pr\u00eats \u00e0 mettre leurs papilles \u00e0 l\u2019\u00e9preuve."}, {"title": "En images\u00a0: les beaux jardins des Mauges", "description": "En Maine-et-Loire, dans les Mauges, le patrimoine est aussi dans les jardins."}, {"title": "Manifesta 14, \u00e0 Pristina\u00a0: une \u00e9dition riche et porteuse d\u2019espoir pour le Kosovo", "description": "La jeune capitale des Balkans accueille la biennale nomade europ\u00e9enne \u00e0 travers son complexe tissu urbain. La manifestation se fait, au passage, caisse de r\u00e9sonance de la demande de lib\u00e9ralisation des visas dans l\u2019espace Schengen pour sa population."}, {"title": "Les jardins des Mauges, en Maine-et-Loire\u00a0: un\u00a0patrimoine v\u00e9g\u00e9tal", "description": "En Maine-et-Loire, l\u2019ancien pays des Mauges offre \u00e0 la visite plusieurs jardins d\u2019exception, dont le jardin public Camifolia, qui vient d\u2019\u00eatre en partie r\u00e9am\u00e9nag\u00e9."}, {"title": "\u00ab\u00a0Les Saisonniers\u00a0\u00bb, de Munir Hachemi\u00a0: quatre cavaliers dans l\u2019apocalypse", "description": "De jeunes amis voient leur \u00e9t\u00e9 dans le sud de la France glisser vers l\u2019ab\u00eeme. Un premier roman aux allures dystopiques de l\u2019\u00e9crivain espagnol Munir Hachemi."}, {"title": "De New York \u00e0 Tunis, le rire sans fronti\u00e8res d\u2019Imen Lahmar", "description": "Humoristes africains (6/7). L\u2019artiste franco-tunisienne, qui a d\u00e9but\u00e9 outre-Atlantique sous le nom de Meniways, a organis\u00e9 en mai une premi\u00e8re r\u00e9sidence de stand-uppers en Tunisie."}, {"title": "Festival d\u2019Avignon\u00a0: avec Ahmed Madami, la vie devient th\u00e9\u00e2tre", "description": "Dans le \u00ab\u00a0off\u00a0\u00bb, le metteur en sc\u00e8ne brouille les fronti\u00e8res entre fiction et r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 travers la qu\u00eate d\u2019Anissa, dans \u00ab\u00a0Au non du p\u00e8re\u00a0\u00bb."}, {"title": "Musique\u00a0: \u00e0 Nice, les \u00e9lans collectifs portent le jazz vers les sommets", "description": "Le festival, pr\u00e9vu jusqu\u2019au 19 juillet, accueille des groupes qui puisent aux sources historiques ou s\u2019ouvrent \u00e0 d\u2019autres styles."}, {"title": "Jacques Le Goff, l\u2019inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino\u00a0: la chronique \u00ab\u00a0poches\u00a0\u00bb de Fran\u00e7ois Angelier", "description": "Le journal des lectures en poche du journaliste."}, {"title": "S\u00e9lection galerie\u00a0: Pia Camil chez Sultana, Paris", "description": "La jeune artiste mexicaine Pia Camil pr\u00e9sente \u00ab\u00a0Organismo multi org\u00e1smico\u00a0\u00bb dans le nouvel espace de la galerie situ\u00e9e dans le Marais."}, {"title": "A Berlin, la Biennale rouvre les plaies du pass\u00e9", "description": "Les 150 artistes pr\u00e9sentent des \u0153uvres politiques intenses qui r\u00e9\u00e9crivent l\u2019histoire du XX\u1d49 si\u00e8cle, du point de vue des souffrances inflig\u00e9es aux vaincus."}, {"title": "\u00ab\u00a0Sorrowland\u00a0\u00bb, de Rivers Solomon\u00a0: dans l\u2019\u00e9paisseur du mat\u00e9riau m\u00e9moriel afro-am\u00e9ricain", "description": "Avec son troisi\u00e8me roman, l\u2019\u00e9crivaine am\u00e9ricaine poursuit sa r\u00e9invention des litt\u00e9ratures de genre, contre l\u2019oubli de ce qu\u2019ont subi les Noirs aux Etats-Unis."}, {"title": "Art\u00a0: Shirley Jaffe, le miracle du d\u00e9s\u00e9quilibre", "description": "Le Centre Pompidou rend un bel hommage r\u00e9trospectif \u00e0 cette peintre avant-gardiste am\u00e9ricaine (1923-2016), qui mit longtemps avant de rencontrer son public."}, {"title": "Climat\u00a0: les conseils de lecture de l\u2019\u00e9t\u00e9 des invit\u00e9s de \u00ab\u00a0Chaleur humaine\u00a0\u00bb", "description": "Des id\u00e9es de livres \u00e0 apporter sur la plage ou \u00e0 la montagne, pour mieux comprendre les grands enjeux climatiques et sociaux."}, {"title": "\u00ab\u00a0Nus & culott\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Dans les bals populaires\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Iron Chef, d\u00e9fis de l\u00e9gende\u00a0\u00bb\u2026 Les replays du week-end", "description": "Le samedi, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose une s\u00e9lection de programmes \u00e0 (re)voir ou \u00e0 (r\u00e9)\u00e9couter en diff\u00e9r\u00e9."}, {"title": "Musique\u00a0: Pedro Winter et Bob Sinclar ravivent la French touch aux Vieilles Charrues", "description": "Les deux DJ et producteurs c\u00e9l\u00e9breront ce week-end, lors du festival breton, le vingt-cinqui\u00e8me anniversaire du courant \u00e9lectro fran\u00e7ais."}, {"title": "\u00ab\u00a0Galil\u00e9e et ses publics\u00a0\u00bb, de Mario Biagioli\u00a0: Galil\u00e9e et les deux \u00ab\u00a0livres\u00a0\u00bb de Dieu", "description": "L\u2019historien \u00e9tudie au plus pr\u00e8s les conditions de productions des savoirs scientifiques du savant italien du XVII\u1d49 si\u00e8cle."}, {"title": "\u00ab\u00a0Pamela Anderson &\u00a0Tommy Lee, sexe, romance et vid\u00e9o\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: deux stars entre vie publique et vie priv\u00e9e", "description": "Fran\u00e7ois Chaumont revient sur l\u2019affaire de la \u00ab\u00a0sex tape\u00a0\u00bb tourn\u00e9e par l\u2019actrice et le musicien, vol\u00e9e puis diffus\u00e9e sur Internet."}, {"title": "Construction sociale ou fruit de l\u2019\u00e9volution\u00a0? D\u00e9bat intense autour de notre attirance pour le \u00ab\u00a0visage Instagram\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0L\u2019odyss\u00e9e de la chirurgie esth\u00e9tique\u00a0\u00bb (4/5). Des f\u00e9ministes d\u00e9noncent les normes de beaut\u00e9 comme une construction impos\u00e9e par le capitalisme puis les r\u00e9seaux sociaux. Mais nombre d\u2019\u00e9tudes de psychologie montrent que le culte de la jeunesse r\u00e9pond \u00e0 des ressorts intimes et complexes."}, {"title": "300 questions de culture g\u00e9n\u00e9rale avec \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb", "description": "Histoire, culture, international, politique... Quiz aux r\u00e9ponses comment\u00e9es et extraits du journal \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb sont au menu de ce hors-s\u00e9rie, disponible en kiosque et sur la boutique en ligne du Monde depuis le 12 juilllet 2022."}, {"title": "La nuit romaine de Barbara Carlotti", "description": "Voyage int\u00e9rieur (1/6). Les artistes ont parfois besoin d\u2019un ailleurs pour trouver l\u2019inspiration. C\u2019est dans le cadre enchanteur de la Villa M\u00e9dicis que la chanteuse et compositrice Barbara Carlotti a renouvel\u00e9 son r\u00e9pertoire."}, {"title": "\u00ab\u00a0Jours de Finlande\u00a0\u00bb, d\u2019Herman Koch\u00a0: p\u00eache aux souvenirs dans le lac gel\u00e9 de la m\u00e9moire", "description": "L\u2019\u00e9crivain n\u00e9erlandais m\u00eale avec talent autobiographie et fiction dans son nouveau livre."}, {"title": "Mahfousse, le roi s\u00e9n\u00e9galais de la cam\u00e9ra cach\u00e9e", "description": "Humoristes africains (5/7). Le trentenaire, qui s\u2019est fait conna\u00eetre dans son pays en publiant des vid\u00e9os sur YouTube, veut \u00e9largir son public \u00e0 l\u2019Afrique francophone."}, {"title": "\u00ab\u00a0Miss Marvel\u00a0\u00bb\u00a0: fan de comics et\u00a0musulmane, une super-h\u00e9ro\u00efne d\u2019un\u00a0nouveau type", "description": "La derni\u00e8re s\u00e9rie en date du studio des Avengers prend d\u2019int\u00e9ressantes libert\u00e9s avec les r\u00e8gles du genre."}, {"title": "S\u00e9lection albums\u00a0: Anna Thorvaldsdottir, Theo Croker, Denis Levaillant", "description": "A \u00e9couter cette semaine\u00a0: la s\u00e9duisante monographie d\u2019une Islandaise\u00a0; la fusion convaincante du rap et du jazz orchestr\u00e9e par un trompettiste am\u00e9ricain\u00a0; l\u2019album inclassable et impressionnant d\u2019un pianiste fran\u00e7ais d\u2019avant-garde."}, {"title": "La mort du po\u00e8te et artiste Jean-Luc Parant", "description": "Son \u0153uvre, dans ses deux dimensions plastique et po\u00e9tique, fut l\u2019une des plus singuli\u00e8res des derni\u00e8res d\u00e9cennies. Il est mort le 25\u00a0juillet, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 78\u00a0ans."}, {"title": "Ces chefs qui explorent les cuisines du monde pour la t\u00e9l\u00e9vision", "description": "\u00ab\u00a0Grands chefs et petit \u00e9cran\u00a0\u00bb (4/6). Longtemps ethnocentr\u00e9e, la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise s\u2019ouvre depuis quinze ans aux saveurs exotiques. Fr\u00e9d\u00e9ric Chesneau, cuisinier et documentariste, compte parmi les voyageurs t\u00e9m\u00e9raires pr\u00eats \u00e0 mettre leurs papilles \u00e0 l\u2019\u00e9preuve."}, {"title": "En images\u00a0: les beaux jardins des Mauges", "description": "En Maine-et-Loire, dans les Mauges, le patrimoine est aussi dans les jardins."}, {"title": "Manifesta 14, \u00e0 Pristina\u00a0: une \u00e9dition riche et porteuse d\u2019espoir pour le Kosovo", "description": "La jeune capitale des Balkans accueille la biennale nomade europ\u00e9enne \u00e0 travers son complexe tissu urbain. La manifestation se fait, au passage, caisse de r\u00e9sonance de la demande de lib\u00e9ralisation des visas dans l\u2019espace Schengen pour sa population."}, {"title": "Les jardins des Mauges, en Maine-et-Loire\u00a0: un\u00a0patrimoine v\u00e9g\u00e9tal", "description": "En Maine-et-Loire, l\u2019ancien pays des Mauges offre \u00e0 la visite plusieurs jardins d\u2019exception, dont le jardin public Camifolia, qui vient d\u2019\u00eatre en partie r\u00e9am\u00e9nag\u00e9."}, {"title": "\u00ab\u00a0Les Saisonniers\u00a0\u00bb, de Munir Hachemi\u00a0: quatre cavaliers dans l\u2019apocalypse", "description": "De jeunes amis voient leur \u00e9t\u00e9 dans le sud de la France glisser vers l\u2019ab\u00eeme. Un premier roman aux allures dystopiques de l\u2019\u00e9crivain espagnol Munir Hachemi."}, {"title": "Leszek Kolakowski, b\u00eate noire de la Pologne communiste", "description": "\u00ab\u00a0Ecrivains en dissidence\u00a0\u00bb (2/5). L\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine a raviv\u00e9 la m\u00e9moire de ceux qui ont su r\u00e9sister \u00e0 l\u2019oppression du totalitarisme sovi\u00e9tique et des r\u00e9gimes vassaux. Tel l\u2019auteur d\u2019\u00ab\u00a0Histoire du marxisme\u00a0\u00bb, penseur de la libert\u00e9 de l\u2019esprit alors qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0r\u00e9visionniste\u00a0\u00bb, qui abandonnera le communisme."}, {"title": "Jack White, la vie en bleu et en vinyle", "description": "Le musicien, ex-leader de The White Stripes, publie son cinqui\u00e8me album solo, \u00ab\u00a0Entering Heaven Alive\u00a0\u00bb, orient\u00e9 acoustique et piano, trois mois apr\u00e8s l\u2019\u00e9lectrique \u00ab\u00a0Fear of the Dawn\u00a0\u00bb."}, {"title": "\u00ab\u00a0Temps courbe \u00e0 Krems\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Les Saisonniers\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Le Silence des carpes\u00a0\u00bb\u2026 Nos choix de lecture", "description": "Chaque jeudi, la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb vous propose sa s\u00e9lection litt\u00e9raire."}, {"title": "Festival Paris l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0: les marionnettistes Johanny Bert et Faustine Lancel tirent les fils souterrains d\u2019une vanit\u00e9 contemporaine", "description": "Avec \u00ab\u00a0L\u00e0o\u00f9tesyeuxseposent\u00a0\u00bb, \u00e0 Paris les 28, 29 et 30 juillet, le metteur en sc\u00e8ne, accompagn\u00e9 par l\u2019actrice-manipulatrice, orchestre une \u0153uvre hybride entre l\u2019installation et le spectacle vivant."}, {"title": "\u00ab\u00a0Dr\u00f4le de frimousse\u00a0\u00bb, sur Cin\u00e9+ Classic\u00a0: Audrey Hepburn, princesse libellule, ing\u00e9nue et fantasque", "description": "Dans un Paris de carte postale, Stanley Donen propose, en\u00a01957, un conte de f\u00e9es moderne, une com\u00e9die musicale sur mesure pour la nouvelle star d\u2019Hollywood. Avec un Fred Astaire vieillissant, en photographe de mode."}, {"title": "La romanci\u00e8re Anne-Marie Garat est morte", "description": "La femme de lettres, d\u2019images et de combat hant\u00e9e par les fant\u00f4mes de son histoire et celle de son si\u00e8cle est morte le 26\u00a0juillet \u00e0 Paris."}, {"title": "La mort d\u2019Irina Ionesco, photographe controvers\u00e9e", "description": "Connue pour ses photographies baroques dans les ann\u00e9es 1970, elle avait fait poser sa fille pendant des ann\u00e9es dans des images \u00e0 caract\u00e8re sexuel. Elle est morte lundi 25\u00a0juillet \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91\u00a0ans."}, {"title": "Sur Histoire TV, \u00ab\u00a0La r\u00e9volution #metoo\u00a0\u00bb, cri de soci\u00e9t\u00e9 qui lib\u00e8re et \u00e9meut", "description": "Toujours d\u2019actualit\u00e9, l\u2019histoire du hashtag, cont\u00e9e par ses activistes, r\u00e9v\u00e8le les liens ambivalents entre cin\u00e9ma et f\u00e9minisme, les acquis et les batailles \u00e0 venir."}, {"title": "Afrop\u00e9ennes\u00a0: la s\u00e9lection musicale du \u00ab\u00a0Monde Afrique\u00a0\u00bb #116", "description": "Entre Douala et Paris, Lagos et Berlin, Asmara et Amsterdam, les chanteuses Irma, Nneka et Rimon brisent les fronti\u00e8res g\u00e9ographiques et artistiques."}, {"title": "Festival d\u2019Avignon\u00a0: en\u00a02022, le \u00ab\u00a0off\u00a0\u00bb renoue avec le public", "description": "La manifestation parall\u00e8le au \u00ab\u00a0in\u00a0\u00bb, qui a accueilli 1\u00a0570 spectacles, cherche \u00e0 r\u00e9inventer son folklore \u00e0 l\u2019heure de l\u2019\u00e9coresponsabilit\u00e9 et de la difficult\u00e9 \u00e0 diffuser les \u0153uvres."}, {"title": "1970, l\u2019ann\u00e9e noire de Jean-Louis Trintignant", "description": "Dans \u00ab\u00a0Le Conformiste\u00a0\u00bb, Bernardo Bertolucci offre au com\u00e9dien le r\u00f4le de sa vie\u00a0: celui d\u2019un fasciste opportuniste, un salaud froid comme il les aime. Au sommet de sa gloire, il est d\u00e9vast\u00e9 par la perte de sa fille Pauline, \u00e2g\u00e9e de neuf mois, quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9but du tournage."}, {"title": "Cin\u00e9ma\u00a0: \u00ab\u00a0Un \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a\u00a0\u00bb, chronique subtile de l\u2019addiction sexuelle", "description": "A travers le parcours de trois femmes, le cin\u00e9aste canadien Denis C\u00f4t\u00e9 explore les ressorts du d\u00e9sir."}, {"title": "Cin\u00e9ma\u00a0: \u00ab\u00a0Marcel\u00a0!\u00a0\u00bb, une fantaisie arty tr\u00e8s artificielle", "description": "L\u2019actrice italienne Jasmine Trinca puise dans les souvenirs de son enfance pour son premier film en tant que r\u00e9alisatrice."}, {"title": "Cin\u00e9ma\u00a0: \u00ab\u00a0Sundown\u00a0\u00bb, une fratrie au r\u00e9v\u00e9lateur de l\u2019absence", "description": "Quand un fr\u00e8re laisse sa s\u0153ur g\u00e9rer les fun\u00e9railles et l\u2019h\u00e9ritage de leur m\u00e8re\u2026 Le cin\u00e9aste mexicain Michel Franco fait de Tim Roth un antih\u00e9ros en pleine dissolution."}, {"title": "J\u00e9r\u00f4me Seydoux, le patriarche de Path\u00e9 qui n\u2019imagine personne lui succ\u00e9der", "description": "\u00ab\u00a0Successions saison II\u00a0\u00bb (1/6). L\u2019avenir du groupe Path\u00e9 ? A 87 ans, son puissant patron et seul ma\u00eetre \u00e0 bord refuse de l\u2019\u00e9voquer. Cet homme autoritaire est pourtant \u00e0 la t\u00eate d\u2019une famille nombreuse, mais d\u00e9chir\u00e9e, meurtrie par des plaies profondes."}, {"title": "Festival d\u2019Aix-en-Provence\u00a0: Karine Deshayes, la voix rayonnante du d\u00e9sir", "description": "La mezzo-soprano fran\u00e7aise, qui se produit sur les plus grandes sc\u00e8nes internationales, chantera pour la premi\u00e8re fois le 18 juillet le r\u00f4le de la \u00ab\u00a0Norma\u00a0\u00bb de Bellini."}, {"title": "Clent\u00e9lex, \u00e9lectron libre du stand-up en C\u00f4te d\u2019Ivoire", "description": "Humoristes africains (7/7). De son quartier populaire d\u2019Abobo, \u00e0 Abidjan, jusqu\u2019\u00e0 la sc\u00e8ne du Montreux Comedy Festival, en Suisse, ce grand timide conna\u00eet un succ\u00e8s fulgurant."}, {"title": "\u00ab\u00a0Harriet\u00a0\u00bb, sur Netflix\u00a0: la l\u00e9gende dor\u00e9e de l\u2019esclave devenue lib\u00e9ratrice", "description": "Le film de Kasi Lemmons propose une version id\u00e9alis\u00e9e et \u00e9mouvante d\u2019Harriet Tubman, cette Afro-Am\u00e9ricaine qui fut l\u2019une des chevilles ouvri\u00e8res du r\u00e9seau abolitionniste."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le patrimoine urbain de l\u2019Ukraine est gravement mis en danger par le retour de la guerre totale\u00a0\u00bb", "description": "Face aux destructions d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es que la Russie inflige au patrimoine urbain d\u2019Ukraine, l\u2019enseignant-chercheur Maxime Forest et l\u2019\u00e9crivain Owen Hatherley, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, exhortent la communaut\u00e9 internationale \u00e0 prendre des mesures fortes pour assurer la protection de ces biens culturels."}, {"title": "\u00ab\u00a0Trois livres qui m\u2019ont marqu\u00e9\u00a0\u00bb\u2026 par le romancier camerounais Eug\u00e8ne Ebod\u00e9", "description": "L\u2019\u00e9crivain nous parle de ses rencontres avec les ouvrages d\u2019Alexandre Pouchkine, de Ferdinand Oyono et de Mohamed Leftah."}, {"title": "Pedro Cesarino, l\u2019apprenti des Am\u00e9rindiens", "description": "L\u2019anthropologue br\u00e9silien pr\u00f4ne une nouvelle relation avec les peuples autochtones d\u2019Amazonie, impliquant une compr\u00e9hension mutuelle. Sinon\u00a0? C\u2019est ce qu\u2019il met en sc\u00e8ne dans un roman formidable, \u00ab\u00a0L\u2019Attrapeur d\u2019oiseaux\u00a0\u00bb."}, {"title": "\u00ab\u00a0La course au gigantisme des festivals de musique fran\u00e7ais augmente leur impact \u00e9cologique de mani\u00e8re exponentielle\u00a0\u00bb", "description": "Hellfest, Vieilles Charrues, Eurock\u00e9ennes de Belfort\u2026 La croissance des grands festivals n\u2019est plus adapt\u00e9e aux enjeux climatiques et fragilise l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me qui les entoure, estiment des consultants et des militants en faveur d\u2019une transition \u00e9cologique du secteur culturel, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."}, {"title": "Embarquement pour l\u2019E-1027, le chef-d\u2019\u0153uvre d\u2019architecture d\u2019Eileen Gray", "description": "Tout l\u2019\u00e9t\u00e9, \u00ab\u00a0M\u00a0\u00bb pousse les portes de villas d\u2019exception ouvertes au public. A Roquebrune-Cap-Martin, le \u00ab\u00a0paquebot immobile\u00a0\u00bb de la designer irlandaise b\u00e2ti face \u00e0 l\u2019azur reprend vie apr\u00e8s des ann\u00e9es de travaux de restauration."}, {"title": "Avec \u00ab\u00a0La Nuit du 12\u00a0\u00bb, Bastien Bouillon joue enfin au premier plan", "description": "L\u2019acteur, \u00e2g\u00e9 de 37\u00a0ans, incarne un inspecteur de la PJ de Grenoble tout en int\u00e9riorit\u00e9 dans le septi\u00e8me film de Dominik Moll."}, {"title": "De New York \u00e0 Tunis, le rire sans fronti\u00e8res d\u2019Imen Lahmar", "description": "Humoristes africains (6/7). L\u2019artiste franco-tunisienne, qui a d\u00e9but\u00e9 outre-Atlantique sous le nom de Meniways, a organis\u00e9 en mai une premi\u00e8re r\u00e9sidence de stand-uppers en Tunisie."}, {"title": "Festival d\u2019Avignon\u00a0: avec Ahmed Madami, la vie devient th\u00e9\u00e2tre", "description": "Dans le \u00ab\u00a0off\u00a0\u00bb, le metteur en sc\u00e8ne brouille les fronti\u00e8res entre fiction et r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 travers la qu\u00eate d\u2019Anissa, dans \u00ab\u00a0Au non du p\u00e8re\u00a0\u00bb."}, {"title": "Musique\u00a0: \u00e0 Nice, les \u00e9lans collectifs portent le jazz vers les sommets", "description": "Le festival, pr\u00e9vu jusqu\u2019au 19 juillet, accueille des groupes qui puisent aux sources historiques ou s\u2019ouvrent \u00e0 d\u2019autres styles."}, {"title": "Jacques Le Goff, l\u2019inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino\u00a0: la chronique \u00ab\u00a0poches\u00a0\u00bb de Fran\u00e7ois Angelier", "description": "Le journal des lectures en poche du journaliste."}, {"title": "S\u00e9lection galerie\u00a0: Pia Camil chez Sultana, Paris", "description": "La jeune artiste mexicaine Pia Camil pr\u00e9sente \u00ab\u00a0Organismo multi org\u00e1smico\u00a0\u00bb dans le nouvel espace de la galerie situ\u00e9e dans le Marais."}, {"title": "A Berlin, la Biennale rouvre les plaies du pass\u00e9", "description": "Les 150 artistes, dont beaucoup ne sont pas Occidentaux, pr\u00e9sentent des \u0153uvres politiques intenses qui r\u00e9\u00e9crivent l\u2019histoire du XX\u1d49 si\u00e8cle, du point de vue des souffrances inflig\u00e9es aux vaincus."}, {"title": "\u00ab\u00a0Sorrowland\u00a0\u00bb, de Rivers Solomon\u00a0: dans l\u2019\u00e9paisseur du mat\u00e9riau m\u00e9moriel afro-am\u00e9ricain", "description": "Avec son troisi\u00e8me roman, l\u2019\u00e9crivaine am\u00e9ricaine poursuit sa r\u00e9invention des litt\u00e9ratures de genre, contre l\u2019oubli de ce qu\u2019ont subi les Noirs aux Etats-Unis."}, {"title": "Art\u00a0: Shirley Jaffe, le miracle du d\u00e9s\u00e9quilibre", "description": "Le Centre Pompidou rend un bel hommage r\u00e9trospectif \u00e0 cette peintre avant-gardiste am\u00e9ricaine (1923-2016), qui mit longtemps avant de rencontrer son public."}, {"title": "Climat\u00a0: les conseils de lecture de l\u2019\u00e9t\u00e9 des invit\u00e9s de \u00ab\u00a0Chaleur humaine\u00a0\u00bb", "description": "Des id\u00e9es de livres \u00e0 apporter sur la plage ou \u00e0 la montagne, pour mieux comprendre les grands enjeux climatiques et sociaux."}, {"title": "\u00ab\u00a0Nus & culott\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Dans les bals populaires\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Iron Chef, d\u00e9fis de l\u00e9gende\u00a0\u00bb\u2026 Les replays du week-end", "description": "Le samedi, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose une s\u00e9lection de programmes \u00e0 (re)voir ou \u00e0 (r\u00e9)\u00e9couter en diff\u00e9r\u00e9."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez\u00a0\u00bb, un documentaire \u00e9pic\u00e9 sur Arte", "description": "Apr\u00e8s le chapeau de Vermeer, le documentariste Nicolas Autheman s\u2019attaque au piment de Velazquez\u00a0! Un infime d\u00e9tail en apparence, dont son film d\u00e9voile tous les myst\u00e8res, avec la voix savoureuse de Fran\u00e7ois Morel."}, {"title": "Au festival Mandol\u2019In Marseille, Jean-Claude Vannier retrouve Georges Brassens", "description": "Avant un concert dimanche soir \u00e0 Lyon, aux Nuits de Fourvi\u00e8re, le musicien donnait samedi soir un concert dans la cit\u00e9 phoc\u00e9enne, explorant toutes les possibilit\u00e9s de l\u2019instrument."}, {"title": "Anne Akrich\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e9puisant de passer trois ans, comme je l\u2019ai fait pour \u201cLe Sexe des femmes\u201d, \u00e0 se regarder\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019\u00e9crivaine, \u00e9lev\u00e9e \u00e0 Paris puis \u00e0 Tahiti, \u00ab\u00a0pose \u00e0 plat, sans les r\u00e9soudre\u00a0\u00bb, ses contradictions de f\u00e9ministe, et r\u00e9fl\u00e9chit aux effets de la domination masculine dans un texte bagarreur."}, {"title": "\u00ab\u00a0L\u2019alb\u00e9do est une notion essentielle pour renforcer \u00e0 peu de frais notre adaptation au r\u00e9chauffement climatique\u00a0\u00bb", "description": "Encore mal connu, l\u2019alb\u00e9do, qui quantifie la part de lumi\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie par les surfaces, est un levier pour limiter une partie des impacts du r\u00e9chauffement. Sa mesure devrait int\u00e9grer les r\u00e8gles d\u2019urbanisme et de planification, souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019architecte et ing\u00e9nieur Rapha\u00ebl M\u00e9nard."}, {"title": "\u00ab\u00a0Quatre livres qui m\u2019ont marqu\u00e9e\u00a0\u00bb\u2026 par l\u2019\u00e9crivaine franco-rwandaise Beata Umubyeyi Mairesse", "description": "L\u2019autrice nous parle de ses rencontres avec les ouvrages de Nadine Gordimer, de Marie Vieux-Chauvet, de Maryse Cond\u00e9 et d\u2019Abdulrazak Gurnah."}, {"title": "\u00ab\u00a0Schopenhauer et la musique\u00a0\u00bb, de Santiago Espinosa\u00a0: la m\u00e9lodie de l\u2019\u00e9ternel pr\u00e9sent", "description": "Le philosophe compose une \u00e9tude en trois mouvements autour de l\u2019auteur du \u00ab\u00a0Monde comme volont\u00e9 et comme repr\u00e9sentation\u00a0\u00bb."}, {"title": "Peter Szendy\u00a0: \u00ab\u00a0B\u00e9la Bartok entre ciel et terre\u00a0\u00bb", "description": "La philosophe consacre un bref essai r\u00eaveur au compositeur hongrois."}, {"title": "\u00ab\u00a0L\u2019Accord parfait\u00a0?\u00a0\u00bb, de Delphine Blanc\u00a0: l\u2019orchestre classique, avant, pendant et apr\u00e8s la sc\u00e8ne", "description": "Dans \u00ab\u00a0L\u2019Accord parfait\u00a0?\u00a0\u00bb, l\u2019altiste et sociologue Delphine Blanc d\u00e9taille le fonctionnement de structures souvent complexes."}, {"title": "Art lyrique, l\u2019heure du renouveau\u00a0: \u00ab\u00a0Histoire de l\u2019op\u00e9ra fran\u00e7ais, tome\u00a0III\u00a0\u00bb, sous la direction d\u2019Herv\u00e9 Lacombe", "description": "Le dernier tome de cette imposante \u00ab\u00a0Histoire de l\u2019op\u00e9ra fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, portant sur les XX\u1d49 et XXI\u1d49 si\u00e8cles, montre l\u2019\u00e9panouissement d\u2019un art \u00e0 travers l\u2019\u00e9mergence d\u2019un canon globalis\u00e9."}, {"title": "En Russie, la culture somm\u00e9e de marcher au pas", "description": "Cin\u00e9ma, th\u00e9\u00e2tre, musique, arts plastiques\u2026 Depuis le d\u00e9but de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, pas un secteur artistique n\u2019\u00e9chappe \u00e0 la mainmise du pouvoir."}, {"title": "No\u00e9mie Merlant, actrice au c\u0153ur battant", "description": "R\u00e9v\u00e9l\u00e9e en\u00a02019 par \u00ab\u00a0Portrait de la jeune fille en feu\u00a0\u00bb, de C\u00e9line Sciamma, elle n\u2019a cess\u00e9 depuis d\u2019encha\u00eener les r\u00f4les, chez Jacques Audiard et Louis Garrel notamment. Elle sort cet \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0Mi iubita mon amour\u00a0\u00bb, son premier film comme r\u00e9alisatrice, une com\u00e9die solaire et grave."}, {"title": "Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonn\u00e9s en France", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0JDD\u00a0\u00bb, le patron de la plate-forme, qui comptait pr\u00e8s de 7\u00a0millions d\u2019abonn\u00e9s en France en\u00a02020, rappelle le lancement \u00e0 venir d\u2019une offre mondiale moins ch\u00e8re avec publicit\u00e9."}, {"title": "\u00ab\u00a0Un pied ch\u00e9per, un pied sur terre\u00a0!\u00a0\u00bb, sur YouTube\u00a0: Techno+, vingt-cinq ans de soir\u00e9es free-parties agit\u00e9es", "description": "A travers l\u2019histoire de l\u2019association Techno+, qui informe les teufeurs consommateurs de drogues sur la r\u00e9duction des risques, une r\u00e9flexion intelligente sur la toxicomanie."}, {"title": "\u00ab\u00a0Iron Chef, d\u00e9fis de l\u00e9gende\u00a0\u00bb\u00a0: comp\u00e9tition \u00ab\u00a0kung-food\u00a0\u00bb au menu sur Netflix", "description": "Dernier avatar nord-am\u00e9ricain d\u2019une franchise japonaise diffus\u00e9e depuis 1993, le concours culinaire \u00e0 grand spectacle est d\u00e9sormais propos\u00e9 par la plate-forme. Avec la participation de la fran\u00e7aise Dominique Crenn, premi\u00e8re cheffe triplement \u00e9toil\u00e9e aux Etats-Unis."}, {"title": "Trois livres jeunesse avec des animaux \u00e0 tout faire", "description": "Les animaux servent toutes les causes\u00a0: pour s\u2019amuser avec la langue fran\u00e7aise dans \u00ab\u00a0Les Expressions animali\u00e8res dynamit\u00e9es\u00a0\u00bb, se frotter aux questions de biodiversit\u00e9 avec \u00ab\u00a0Je m\u2019appelle Sudan\u00a0\u00bb, ou se sensibiliser \u00e0 la po\u00e9sie dans \u00ab\u00a0Un chien dans un jardin\u00a0\u00bb."}, {"title": "Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal\u00a0: la chronique \u00ab\u00a0poches\u00a0\u00bb de Fran\u00e7ois Angelier", "description": "Le journal des lectures en poche du journaliste."}, {"title": "A Marseille, Sylvain Rifflet rend un hommage vibrant au saxophoniste Stan Getz", "description": "Le musicien, accompagn\u00e9 d\u2019un quatuor \u00e0 cordes, se produisait, vendredi 8 juillet, au festival Jazz des Cinq Continents, qui a lieu jusqu\u2019au 23 juillet."}, {"title": "\u00ab\u00a0Nous, les enfants de l\u2019archipel\u00a0\u00bb\u00a0: le grand roman d\u2019Astrid Lindgren", "description": "Par sa longueur et son r\u00e9alisme, ce livre occupe une place \u00e0 part dans l\u2019\u0153uvre de la cr\u00e9atrice de \u00ab\u00a0Fifi Brindacier\u00a0\u00bb. Le voici traduit, pr\u00e8s de soixante ans plus tard."}, {"title": "Tony Sirico, star de la s\u00e9rie \u00ab\u00a0Les Soprano\u00a0\u00bb, est mort", "description": "Cantonn\u00e9 \u00e0 des r\u00f4les mineurs de gangster pendant des d\u00e9cennies, il avait \u00e9t\u00e9 choisi pour incarner l\u2019excentrique et parfois brutal Paulie, devenant l\u2019un des personnages les plus m\u00e9morables de la s\u00e9rie. Il est mort, vendredi, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 79\u00a0ans."}, {"title": "Red Hot Chili Peppers\u00a0: au Stade de France, l\u2019alchimie retrouv\u00e9e", "description": "Le groupe funk rock californien donnait le premier de ses deux concerts, vendredi soir, dans l\u2019ar\u00e8ne de Saint-Denis."}, {"title": "Dani, figure de la nuit parisienne, est morte \u00e0 77 ans", "description": "La chanteuse et com\u00e9dienne, \u00e0 qui Gainsbourg a offert le titre \u00ab\u00a0Comme un booemerang\u00a0\u00bb et Truffaut l\u2019un de ses premiers r\u00f4les au cin\u00e9ma, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e lundi 18 juillet, alors qu\u2019elle pr\u00e9parait un nouvel album."}, {"title": "La mort de l\u2019\u00e9diteur Alain Gr\u00fcnd, une vision internationale de l\u2019\u00e9dition", "description": "Il avait redress\u00e9 l\u2019entreprise familiale Gr\u00fcnd en d\u00e9clin entre 1963 et 2007, en lan\u00e7ant notamment \u00ab\u00a0O\u00f9 est Charlie\u00a0?\u00a0\u00bb. Impliqu\u00e9 dans les causes collectives, l\u2019\u00e9diteur a \u0153uvr\u00e9 sans rel\u00e2che \u00e0 faire rayonner le livre et la lecture en France et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger."}, {"title": "Pierre Salvadori, cin\u00e9aste\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais un enfant tr\u00e8s solitaire, timide, et en colo, je pouvais me r\u00e9inventer\u00a0\u00bb", "description": "Dans son nouveau film, \u00ab\u00a0La Petite Bande\u00a0\u00bb, cinq enfants partent \u00e0 l\u2019assaut d\u2019une usine polluante. Leur amiti\u00e9 lui a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9e par ses souvenirs de colonies de vacances."}, {"title": "\u00ab\u00a0Bru(i)t\u00a0\u00bb, sur Brut\u00a0: les extraordinaires pouvoirs des sons", "description": "Chacun des 40\u00a0\u00e9pisodes de la s\u00e9rie de David Commeillas et Christophe Payet \u00e9voque une ambiance sonore particuli\u00e8re."}, {"title": "Arts\u00a0: \u00e0 Lafayette Anticipations, le ch\u0153ur enchanteur des sans-voix", "description": "La plasticienne Lina Lapelyt\u00e8 a invent\u00e9 un jardin, \u00e0 Paris, o\u00f9 d\u00e9ambulent des amateurs, dans une cacophonie captivante."}, {"title": "En\u00a02023, France M\u00e9moire c\u00e9l\u00e9brera Colette, Blaise Pascal, la fus\u00e9e Ariane ou encore Maurice Barr\u00e8s", "description": "Le nouveau calendrier du service des comm\u00e9morations cr\u00e9\u00e9 en\u00a02021 et plac\u00e9 sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Institut de France vient d\u2019\u00eatre publi\u00e9."}, {"title": "Au Festival d\u2019Avignon, Romane Bohringer porte \u00e0 merveille les mots d\u2019Annie Ernaux", "description": "L\u2019adaptation de \u00ab\u00a0L\u2019Occupation\u00a0\u00bb, confession d\u2019une femme bless\u00e9e, parue en\u00a02002 et mise en sc\u00e8ne par Pierre Pradinas, est une r\u00e9ussite."}, {"title": "Dominique Boutonnat pressenti pour un nouveau mandat \u00e0 la t\u00eate du CNC", "description": "Contest\u00e9 par certains cin\u00e9astes, l\u2019actuel pr\u00e9sident du CNC, dont le mandat s\u2019ach\u00e8ve le 23\u00a0juillet, peut faire valoir les 310\u00a0millions d\u2019euros d\u2019aides publiques obtenus pour que le septi\u00e8me art affronte la crise due au Covid-19."}, {"title": "Dani, chanteuse, actrice et reine du \u00ab\u00a0Paris by night\u00a0\u00bb des ann\u00e9es 1970, est morte", "description": "Celle qui fut aussi mannequin et meneuse de revue est morte \u00e0 77\u00a0ans des \u00ab\u00a0suites d\u2019un malaise\u00a0\u00bb, selon son manageur, qui lui a rendu hommage\u00a0: \u00ab\u00a0Si Dani a inspir\u00e9 tant d\u2019artistes, c\u2019est qu\u2019elle \u00e9tait un souffle de vie puissant.\u00a0\u00bb"}, {"title": "Claes Oldenburg, g\u00e9ant du pop art, est mort", "description": "Ses immenses sculptures d\u2019objets du quotidien se sont invit\u00e9es dans les espaces publics du monde entier. L\u2019artiste am\u00e9ricain, d\u2019origine su\u00e9doise, avait 93\u00a0ans."}, {"title": "A Aubais, retour \u00e0 la case d\u00e9part pour les v\u00e9t\u00e9rans de l\u2019art Claude Viallat et Patrick Saytour", "description": "Les deux peintres, figures du mouvement Supports/Surfaces, sont c\u00e9l\u00e9br\u00e9s cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Aubais, dans le Gard, o\u00f9 s\u2019est nou\u00e9e leur amiti\u00e9 dans les ann\u00e9es 1960."}, {"title": "Le Hellfest, laboratoire d\u2019\u00e9tude des mouvements de foule", "description": "Des \u00e9quipes de recherche europ\u00e9ennes interviennent et mod\u00e9lisent les interactions des festivaliers pour mieux pr\u00e9venir les dangers li\u00e9s aux rassemblements denses."}, {"title": "\u00ab\u00a0Black Bird\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0The Girl from Plainville,\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Queer as Folk\u00a0\u00bb\u00a0: les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 \u00e0 voir cette semaine", "description": "Chaque mardi, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb propose une s\u00e9lection de s\u00e9ries \u00e0 (re)voir sur petit \u00e9cran."}, {"title": "Le sculpteur pop art am\u00e9ricain Claes Oldenburg est mort \u00e0 93\u00a0ans", "description": "Des hamburgers, un cornet de glace ou une prise \u00e9lectrique\u00a0: ces sculptures de taille gigantesque ont fait de Claes Oldenburg un artiste appr\u00e9ci\u00e9 par la critique et le public. Ses \u0153uvres ont souvent \u00e9t\u00e9 vues par des millions de personnes dans les lieux publics o\u00f9 elles \u00e9taient expos\u00e9es."}, {"title": "Apr\u00e8s \u00ab\u00a0Gorge profonde\u00a0\u00bb, les ambitions artistiques contrari\u00e9es du  r\u00e9alisateur Gerard Damiano", "description": "\u00ab\u00a0Les 50\u00a0ans du porno \u201cGorge profonde\u201d\u00a0\u00bb (2/6). Spoli\u00e9 des recettes gigantesques de \u00ab\u00a0Deep Throat\u00a0\u00bb (1972), le cin\u00e9aste va ensuite d\u2019\u00e9chec en \u00e9chec, et voit son r\u00eave s\u2019\u00e9vanouir\u00a0: op\u00e9rer une fusion entre films pornos et grand public, afin d\u2019\u00eatre reconnu comme auteur."}, {"title": "Festival d\u2019Avignon\u00a0: Jan Martens voit son \u00ab\u00a0Futur proche\u00a0\u00bb en grand", "description": "Le chor\u00e9graphe belge prend de l\u2019ampleur avec sa spectaculaire production, pr\u00e9sent\u00e9e dans la Cour d\u2019honneur du Palais des papes."}, {"title": "\u00ab\u00a0La Panth\u00e8re des neiges\u00a0\u00bb, sur Canal+ Cin\u00e9ma\u00a0: \u00e0 l\u2019aff\u00fbt d\u2019une nature en perdition", "description": "Le photographe animalier Vincent Munier et l\u2019\u00e9crivain voyageur Sylvain Tesson se confrontent \u00e0 la splendeur des sommets des plateaux tib\u00e9tains et \u00e0 l\u2019\u00e9puisement de la plan\u00e8te."}, {"title": "\u00ab\u00a0Un spectacle dr\u00f4le\u00a0\u00bb, sur MyCanal\u00a0: Marina Rollman d\u00e9zingue avec expressivit\u00e9 les petits travers de notre \u00e9poque", "description": "Canal+ propose une captation, r\u00e9alis\u00e9e en\u00a02021, du seule-en-sc\u00e8ne chaleureux, classique mais efficace de l\u2019humoriste suisse."}, {"title": "\u00ab\u00a0Les Olympiades\u00a0\u00bb, sur Canal+\u00a0: un marivaudage dans les tours du 13\u1d49 arrondissement de Paris", "description": "Jacques Audiard renouvelle le r\u00e9cit d\u2019une jeunesse au bord du d\u00e9senchantement, dans le tumulte des sens."}, {"title": "La mort de Jacqueline Challet-Haas, danseuse passionn\u00e9e par l\u2019\u00e9criture de la danse", "description": "Cette p\u00e9dagogue fran\u00e7aise \u00e9tait devenue une des sp\u00e9cialistes de la notation Laban, syst\u00e8me de transcription des mouvements. Elle est morte le 6\u00a0juillet, \u00e0 87\u00a0ans."}, {"title": "Trafic d\u2019antiquit\u00e9s au Louvre Abou Dhabi\u00a0: la question des commissions d\u2019acquisition au c\u0153ur de l\u2019enqu\u00eate", "description": "Jean-Fran\u00e7ois Charnier, ancien bras droit de Jean-Luc Martinez, ex-patron du Louvre, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue. L\u2019enqu\u00eate de l\u2019Office central de lutte contre le trafic des biens culturels, que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a pu consulter, r\u00e9v\u00e8le de s\u00e9rieuses failles dans les modalit\u00e9s d\u2019acquisition."}, {"title": "Avec \u00ab\u00a0The Gray Man\u00a0\u00bb, Netflix sort la grosse artillerie et manque sa cible", "description": "Malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de stars, Ryan Gosling, Chris Evans, et un budget colossal, le film d\u2019action des fr\u00e8res Russo tient \u00e0 peine les promesses d\u2019une m\u00e9diocre s\u00e9rie B."}, {"title": "Paul Sorvino, acteur des \u00ab\u00a0Affranchis\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0Nixon\u00a0\u00bb, est mort", "description": "L\u2019acteur am\u00e9ricain, p\u00e8re de l\u2019actrice Mira Sorvino, s\u2019\u00e9tait \u00e9galement illustr\u00e9 dans la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \u00ab\u00a0New York, police judiciaire\u00a0\u00bb o\u00f9 il interpr\u00e9tait un policier."}, {"title": "Paul Bocuse, de la \u00ab\u00a0nouvelle cuisine\u00a0\u00bb servie dans une bonne vieille t\u00e9l\u00e9", "description": "\u00ab\u00a0Grands chefs et petit \u00e9cran\u00a0\u00bb (2/6). La France des ann\u00e9es 1970 aspire \u00e0 plus de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9. Emmen\u00e9s par Paul Bocuse, les chefs de la \u00ab\u00a0nouvelle cuisine\u00a0\u00bb font les belles heures de la t\u00e9l\u00e9\u2026 dans une mise en sc\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9e."}, {"title": "Cin\u00e9ma\u00a0: Tetsuya Mariko, peintre de la violence sociale", "description": "Le r\u00e9alisateur japonais, dont \u00ab\u00a0Destruction Babies\u00a0\u00bb (2016) et \u00ab\u00a0Becoming Father\u00a0\u00bb (2018) sortent enfin en France, estime qu\u2019il est temps d\u2019affronter en face \u00ab\u00a0le climat politique d\u00e9l\u00e9t\u00e8re\u00a0\u00bb de son pays."}, {"title": "Le r\u00e9alisateur et producteur Bob Rafelson est mort", "description": "Figure du Nouvel Hollywood dans les ann\u00e9es 1970, il aura grandement contribu\u00e9 \u00e0 la carri\u00e8re de Jack Nicholson. Le r\u00e9alisateur de \u00ab\u00a0Cinq pi\u00e8ces faciles\u00a0\u00bb est mort le 23\u00a0juillet \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 89\u00a0ans."}, {"title": "Jean-Louis Trintignant, pilote de ses r\u00eaves dans \u00ab\u00a0Un homme et une femme\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Trintignant, acteur complexe\u00a0\u00bb (2/6). En 1965, le com\u00e9dien fait le choix de tourner \u00ab\u00a0Un homme et une femme\u00a0\u00bb sous la direction de Claude Lelouch. Ce dernier, r\u00e9alisateur \u00e0 part, est un quasi inconnu, mais l\u2019acteur est sous le charme. Ainsi va na\u00eetre un film ph\u00e9nom\u00e8ne, qui place Trintignant dans l\u2019histoire du cin\u00e9ma."}, {"title": "Raymond Oliver, pionnier des chefs cuisiniers \u00e0 la  t\u00e9l\u00e9vision", "description": "\u00ab\u00a0Grands chefs et petit \u00e9cran\u00a0\u00bb (1/6). Panorama des chefs qui nous inspirent aux fourneaux. En\u00a01954, le multi-\u00e9toil\u00e9 Raymond Oliver s\u2019associe \u00e0 la populaire speakerine Catherine Langeais pour enseigner son art aux Fran\u00e7ais. En noir et blanc, sur la RTF."}, {"title": "Lady Gaga revient au Stade de France en h\u00e9ro\u00efne de \u00ab\u00a0dark fantasy\u00a0\u00bb", "description": "Dans l\u2019ar\u00e8ne de Saint-Denis, la superstar am\u00e9ricaine a donn\u00e9, dimanche 24\u00a0juillet, un spectacle total con\u00e7u \u00e0 partir de son album \u00ab\u00a0Chromatica\u00a0\u00bb."}, {"title": "Fondation Cartier\u00a0: la troublante \u00e9nigme de la peintre Sally Gabori", "description": "L\u2019institution parisienne organise la premi\u00e8re r\u00e9trospective europ\u00e9enne de cette artiste aborig\u00e8ne autodidacte \u00e0 l\u2019\u00e9tonnante ma\u00eetrise des couleurs et des formes. Une peinture proche de l\u2019expressionnisme abstrait"}, {"title": "La connexion fran\u00e7aise de la m\u00e9c\u00e8ne Marina Kellen French", "description": "L\u2019influente donatrice am\u00e9ricaine cultive un lien particulier avec la France, o\u00f9 elle contribue au financement de plusieurs \u00e9tablissements et manifestations culturels. Dont le Mus\u00e9e des arts d\u00e9coratifs, qui lui doit son exposition consacr\u00e9e \u00e0 la cr\u00e9atrice italienne Elsa Schiaparelli."}, {"title": "Comment la langue fran\u00e7aise a \u00e9volu\u00e9 depuis la pand\u00e9mie de Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0\u00e9couvillonner\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0wokisme\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0\u00e9coanxi\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Les nouveaux mots des dictionnaires\u00a0\u00bb (1/5). Les D\u00e9codeurs ont \u00e9tudi\u00e9 les 514\u00a0nouveaux mots entr\u00e9s dans le Larousse et le Robert depuis 2020."}, {"title": "Chamonix, Colmar, Argenton-sur-Creuse, Vaison-la-Romaine\u2026 Notre s\u00e9lection de festivals", "description": "Le lundi, le service culture du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb vous propose ses choix en mati\u00e8re de musique."}, {"title": "Les Rolling Stones en concert \u00e0 Paris, un savoir-faire toujours intact", "description": "\u00c0 l\u2019hippodrome de Longchamp \u00e0 Paris, le groupe mythique s\u2019est offert, samedi, un concert plein d\u2019\u00e9nergie pour ses soixante ans d\u2019existence. L\u2019ambiance de ce Sixty Tour n\u2019est pas dict\u00e9e par une nostalgie m\u00e9lancolique, mais par une c\u00e9l\u00e9bration joyeuse des 60 ans de carri\u00e8re du groupe."}, {"title": "\u00ab\u00a0Lee Miller, une combattante\u00a0\u00bb, sur France Culture\u00a0: le choc des images et le poids des mots d\u2019une photographe", "description": "\u00ab\u00a0Grande Travers\u00e9e\u00a0\u00bb suit, en cinq volets radiophoniques, la vie tumultueuse d\u2019une reporter pass\u00e9e de la mode \u00e0 la guerre, tout en \u00e9pousant les soubresauts du XX\u1d49\u00a0si\u00e8cle."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Fanfaron\u00a0\u00bb, et Jean-Louis Trintignant devint grand\u2026", "description": "\u00ab\u00a0Trintignant, acteur complexe\u00a0\u00bb (1/6). Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960, le trentenaire, qui a d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 dans une quinzaine de films, tra\u00eene son manque de confiance en lui. C\u2019est au hasard du remplacement de derni\u00e8re minute de Jacques Perrin dans \u00ab\u00a0Le Fanfaron\u00a0\u00bb, chef-d\u2019\u0153uvre de l\u2019Italien Dino Risi, que le jeune homme prend son envol."}, {"title": "Cin\u00e9ma\u00a0: Elsa Wolliaston ou l\u2019art d\u2019\u00eatre l\u00e0, intens\u00e9ment", "description": "La chor\u00e9graphe n\u00e9e en\u00a01945 \u00e0 la Jama\u00efque revisite le personnage de Marie Madeleine dans le magn\u00e9tique \u00ab\u00a0Magdala\u00a0\u00bb, de Damien Manivel."}, {"title": "\u00ab\u00a0Quatre livres qui m\u2019ont marqu\u00e9e\u00a0\u00bb\u2026 par l\u2019\u00e9crivaine nig\u00e9riane Chika Unigwe", "description": "L\u2019autrice nous parle de ses rencontres avec les romans de Louisa May Alcott, Chinua Achebe, Uwem Akpan et Buchi Emecheta."}, {"title": "Les rythmes soutenus de Lucie Antunes", "description": "Percussionniste de formation, la jeune femme, en r\u00e9sidence au Centquatre, \u00e0 Paris, met la derni\u00e8re main \u00e0 son deuxi\u00e8me album, qui sortira d\u00e9but 2023. Multi-instrumentiste inspir\u00e9e, elle pr\u00e9sente ses explorations sonores \u00e0 travers la France tout l\u2019\u00e9t\u00e9."}, {"title": "Hipparchia fait l\u2019amour dans les rues d\u2019Ath\u00e8nes", "description": "\u00ab\u00a0Femmes philosophes \u00e0 d\u00e9couvrir\u00a0\u00bb (1/5). Elle v\u00e9cut vers 350-280 av.\u00a0J.-C., en Gr\u00e8ce. Elle renon\u00e7a \u00e0 la respectabilit\u00e9 et \u00e0 l\u2019effacement, pour vivre selon les enseignements de l\u2019\u00e9cole cynique, sans g\u00eane ni pudeur. Une libert\u00e9 en actes encore \u00e9tonnante."}, {"title": "\u00ab\u00a0Inside. La Cor\u00e9e du Nord\u00a0\u00bb, sur National Geographic\u00a0: vivre sous la dictature des Kim", "description": "Un documentaire en deux parties fournit les cl\u00e9s de compr\u00e9hension du pays le plus isol\u00e9 au monde, mais aussi, gr\u00e2ce aux t\u00e9moignages de journalistes et de transfuges, une vision du quotidien de ses habitants."}, {"title": "Prix litt\u00e9raire \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb 2022\u00a0: la s\u00e9lection", "description": "Le prix sera d\u00e9cern\u00e9, pour la dixi\u00e8me fois, le mercredi 7\u00a0septembre. Voici la s\u00e9lection 2022, dix romans \u00e0 para\u00eetre dans les premi\u00e8res semaines de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire."}, {"title": "A Avignon, Shakespeare, perdu dans \u00ab\u00a0La Tempesta\u00a0\u00bb, retrouve son \u00e2me avec \u00ab\u00a0Richard II\u00a0\u00bb", "description": "Alors qu\u2019Alessandro Serra ab\u00eeme \u00ab\u00a0La Temp\u00eate\u00a0\u00bb dans une esth\u00e9tique dat\u00e9e, Christophe Rauck donne au roi shakespearien sa dimension intime et \u00e9pique."}, {"title": "Festival d\u2019Avignon\u00a0: L\u00e9na Br\u00e9ban, le th\u00e9\u00e2tre comme une f\u00eate", "description": "La com\u00e9dienne et metteuse en sc\u00e8ne, qui pr\u00e9sente \u00ab\u00a0Renversante\u00a0\u00bb dans le \u00ab\u00a0off\u00a0\u00bb, encha\u00eene les spectacles inventifs avec le souci de toucher tous les publics."}, {"title": "Musique\u00a0: les concerts enjou\u00e9s de Zappa dans le Comt\u00e9 d\u2019Eri\u00e9", "description": "En\u00a01974 et 1976, le guitariste et son groupe se produisent dans des salles du nord de la Pennsylvanie. Un coffret de 6\u00a0CD permet de revivre ces moments."}, {"title": "\u00ab\u00a0L\u2019Attrapeur d\u2019oiseaux\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Journal de nage\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Sorrowland\u00a0\u00bb\u2026\u00a0Nos choix de lecture", "description": "Chaque jeudi, la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb vous propose sa s\u00e9lection litt\u00e9raire."}, {"title": "Jan Patocka, la d\u00e9mocratie comme \u00ab\u00a0\u00e9branlement\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Ecrivains en dissidence\u00a0\u00bb (1/5). L\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine a raviv\u00e9 la m\u00e9moire de ceux qui ont su r\u00e9sister \u00e0 l\u2019oppression du totalitarisme sovi\u00e9tique et des r\u00e9gimes vassaux. Le philosophe tch\u00e9coslovaque incarne le tragique de ce combat pour la libert\u00e9 dans les ann\u00e9es qui suivent le \u00ab\u00a0printemps de Prague\u00a0\u00bb."}, {"title": "Dominique Boutonnat maintenu \u00e0 la t\u00eate du CNC, malgr\u00e9 sa mise en examen pour agression sexuelle", "description": "A l\u2019issue du conseil des ministres, l\u2019homme a \u00e9t\u00e9 reconduit \u00e0 la direction du Centre national du cin\u00e9ma et de l\u2019image anim\u00e9e, malgr\u00e9 un bilan contest\u00e9 par certains cin\u00e9astes et les poursuites pour agression sexuelle sur son filleul."}, {"title": "Entre Picasso et le Greco, la filiation lumineuse", "description": "Le Kunstmuseum de B\u00e2le met en regard soixante-quatorze \u0153uvres des deux peintres."}, {"title": "Compils en vinyle\u00a0: la s\u00e9lection musicale du \u00ab\u00a0Monde Afrique\u00a0\u00bb #115", "description": "Trois labels mettent \u00e0 l\u2019honneur la rumba congolaise, les artistes \u00e9mergents du Sahara et la sc\u00e8ne disco \u00e9gyptienne des ann\u00e9es 1980."}, {"title": "Cin\u00e9ma\u00a0: \u00ab\u00a0As Bestas\u00a0\u00bb, un couple de n\u00e9o-ruraux au supplice en Galice", "description": "Rodrigo Sorogoyen propulse Marina Fo\u00efs et Denis M\u00e9nochet dans une campagne espagnole hostile et mena\u00e7ante. Un film sous tension qui interroge notre rapport \u00e0 la l\u00e9gitime d\u00e9fense."}, {"title": "Les Gallimard ou le roman vrai d\u2019un conflit fratricide", "description": "\u00ab\u00a0Successions saison II\u00a0\u00bb (4/6). L\u2019\u00e9viction, en\u00a01984, de l\u2019un des fils Gallimard, Christian, au profit de son fr\u00e8re Antoine, actuel patron du groupe, fut un d\u00e9chirement majeur qui a marqu\u00e9 l\u2019histoire de la grande maison d\u2019\u00e9dition. Et sign\u00e9 une rupture ind\u00e9fectible entre les deux hommes."}, {"title": "Cin\u00e9ma\u00a0: \u00ab\u00a0La Petite Bande\u00a0\u00bb, Pierre Salvadori sur le chemin de la fantaisie \u00e9colo et juv\u00e9nile", "description": "Le r\u00e9alisateur signe un film d\u2019aventure familial sur les traces d\u2019un groupe d\u2019enfants soud\u00e9s par leur combat contre une usine polluante."}, {"title": "Cin\u00e9ma\u00a0: \u00ab\u00a0Magdala\u00a0\u00bb, un retour aux sources frugales de la foi", "description": "Sous la forme d\u2019une r\u00eaverie d\u00e9pouill\u00e9e, Damien Manivel suit les derniers jours de Marie Madeleine incarn\u00e9e par la la danseuse et chor\u00e9graphe Elsa Wolliaston."}, {"title": "Le r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Tim Burton laur\u00e9at du\u00a0prix Lumi\u00e8re 2022", "description": "Le Californien va succ\u00e9der \u00e0 la cin\u00e9aste n\u00e9o-z\u00e9landaise Jane Campion en\u00a02021, aux fr\u00e8res Dardenne en\u00a02020 et \u00e0 son compatriote Francis Ford Coppola en\u00a02019."}, {"title": "Cin\u00e9ma : \u00ab\u00a0Des filles pour l\u2019arm\u00e9e\u00a0\u00bb, Valerio Zurlini dans les affres de la seconde guerre mondiale", "description": "Reprise d\u2019un film de 1965 qui suit un jeune lieutenant italien charg\u00e9 d\u2019accompagner des prostitu\u00e9es pour approvisionner des bordels militaires dans la Gr\u00e8ce occup\u00e9e."}, {"title": "Cin\u00e9ma\u00a0: \u00ab\u00a0D\u00e9dales\u00a0\u00bb, chemin de non-retour", "description": "Polar sous tension, le troisi\u00e8me film du Roumain Bogdan George Apetri d\u00e9ploie une atmosph\u00e8re lourde autour de l\u2019histoire du viol d\u2019une jeune religieuse."}, {"title": "Paul Marque, le plus jeune danseur \u00e9toile qui envoie valser les clich\u00e9s sur le ballet", "description": "\u00ab\u00a0La Rel\u00e8ve\u00a0\u00bb\u00a0: tous les mois, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb rencontre un jeune qui bouscule les normes. Plus jeune danseur \u00e9toile de l\u2019Op\u00e9ra national de Paris, Paul Marque fait briller son astre, sur sc\u00e8ne et sur les r\u00e9seaux sociaux, pour rendre le ballet accessible au plus grand nombre."}, {"title": "Danse\u00a0: Dada Masilo en manque d\u2019inventivit\u00e9 pour son \u00ab\u00a0sacrifice\u00a0\u00bb", "description": "La chor\u00e9graphe sud-africaine s\u2019empare du \u00ab\u00a0Sacre du printemps\u00a0\u00bb, de Stravinsky, dans une pi\u00e8ce qui peine \u00e0 se d\u00e9ployer."}, {"title": "Au Gstaad Menuhin Festival, Philippe Jaroussky et C\u00e9line Scheen re\u00e7oivent une standing ovation", "description": "Avec le contre-t\u00e9nor fran\u00e7ais et la soprano belge, Christina Pluhar et son ensemble l\u2019Arpeggiata ont propos\u00e9 un soir\u00e9e d\u2019exception, dimanche 17 juillet, autour du programme de leur disque \u00ab\u00a0Himmelsmusik\u00a0\u00bb, paru chez Erato."}, {"title": "\u00ab\u00a0Ukraine\u00a0: des femmes dans la guerre\u00a0\u00bb, sur MyCanal\u00a0: dans le sillage des combattantes", "description": "M\u00e8res, filles, soignantes, politiques\u2026 Beaucoup d\u2019Ukrainiennes ont choisi de rester dans leur patrie et de prendre les armes contre l\u2019agression russe."}, {"title": "Festival d\u2019Avignon\u00a0: entre danse et arts plastiques, toutes les palettes d\u2019Emmanuel Eggermont", "description": "Pour son premier passage \u00e0 Avignon, le danseur a con\u00e7u un spectacle \u00e0 la chor\u00e9graphie tr\u00e8s dessin\u00e9e, inspir\u00e9e par l\u2019\u0153uvre de Claude Monet."}, {"title": "Fran\u00e7ois Busnel a pass\u00e9 la main en direct \u00e0 Augustin Trapenard pour la 500e \u00ab\u00a0Grande Librairie\u00a0\u00bb", "description": "Le 6\u00a0juillet, l\u2019animateur litt\u00e9raire a intronis\u00e9 officiellement celui qui lui succ\u00e9dera \u00e0 la rentr\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sentation de la seule \u00e9mission au monde consacr\u00e9e aux livres et programm\u00e9e en prime time."}, {"title": "Le festival de La\u00a0Rochelle r\u00e9v\u00e8le Binka Jeliazkova, grande cin\u00e9aste censur\u00e9e", "description": "Quatre films montrent le talent de la r\u00e9alisatrice, morte en\u00a02011, qui a film\u00e9 la jeune r\u00e9publique populaire bulgare avec une lucidit\u00e9 acide."}, {"title": "\u00ab\u00a0R\u00e9volution. Une histoire culturelle\u00a0\u00bb, d\u2019Enzo Traverso\u00a0: l\u2019id\u00e9e r\u00e9volutionnaire, pas encore embaum\u00e9e", "description": "Dans un beau \u00ab\u00a0livre-radeau\u00a0\u00bb, l\u2019historien Enzo Traverso propose une compr\u00e9hension critique des r\u00e9volutions des XIX\u1d49 et XX\u1d49 si\u00e8cles."}, {"title": "Au Festival d\u2019Aix-en-Provence, l\u2019\u00ab\u00a0Idomeneo\u00a0\u00bb de Mozart pris au pi\u00e8ge de la d\u00e9b\u00e2cle japonaise de 1945", "description": "Les d\u00e9buts aixois du metteur en sc\u00e8ne Satoshi Miyagi, au Th\u00e9\u00e2tre de l\u2019Archev\u00each\u00e9, se sont faits au d\u00e9triment des chanteurs et de la musique."}, {"title": "\u00ab\u00a0Ce qui arrive la nuit\u00a0\u00bb, de Peter Cameron\u00a0: l\u2019h\u00f4tel de la crois\u00e9e des chemins", "description": "Un couple am\u00e9ricain vient adopter un enfant dans une ville d\u2019Europe \u00e9trange \u00e0 tous points de vue. Grin\u00e7ant roman de l\u2019\u00e9crivain am\u00e9ricain."}, {"title": "\u00ab\u00a0Noire comme l\u2019or\u00a0\u00bb, de Penda Diouf\u00a0: le feuilleton litt\u00e9raire de Camille Laurens", "description": "Notre feuilletoniste a lu la nouvelle pi\u00e8ce de la dramaturge s\u00e9n\u00e9galaise et a hate de la voir jouer sur sc\u00e8ne."}, {"title": "Au Festival d\u2019Aix-en-Provence, le triomphe de la jeunesse avec la Salom\u00e9 d\u2019Elsa Dreisig", "description": "Mise en sc\u00e8ne par Andrea Breth, dont la vision po\u00e9tique et d\u00e9cal\u00e9e s\u00e9duit, la soprano franco-danoise offre au public une belle prise de r\u00f4le."}, {"title": "Cin\u00e9ma\u00a0: Jean-Luc Godard-Ebrahim Golestan, la rencontre de deux solitudes", "description": "Dans \u00ab\u00a0A vendredi, Robinson\u00a0\u00bb, pr\u00e9sent\u00e9 au Festival international du documentaire (FID) de Marseille, Mitra Farahani fait dialoguer par \u00e9cran interpos\u00e9 les deux cin\u00e9astes nonag\u00e9naires."}, {"title": "Festival d\u2019Avignon\u00a0: Ludmilla Dabo, la parole en chantant", "description": "Com\u00e9dienne dans \u00ab\u00a0Ana\u00efs Nin au miroir\u00a0\u00bb, autrice et metteuse en sc\u00e8ne dans \u00ab\u00a0Ce n\u2019est qu\u2019une histoire de balances\u00a0\u00bb\u2026 L\u2019artiste prot\u00e9iforme, en qu\u00eate d\u2019espaces de libert\u00e9, s\u2019illustrera dans deux \u00e9v\u00e9nements avignonnais cette saison."}, {"title": "Des Rencontres d\u2019Arles au parfum \u00ab\u00a0seventies\u00a0\u00bb", "description": "Le programme de 2022, sans grande figure majeure de la photographie, offre une large place aux femmes et aux luttes des communaut\u00e9s indiennes."}, {"title": "Photographie\u00a0: l\u2019avant-garde f\u00e9ministe bouscule les Rencontres d\u2019Arles", "description": "L\u2019exposition collective de la collection Verbund propose une plong\u00e9e dans les ann\u00e9es de conqu\u00eate des droits des femmes."}, {"title": "\u00ab\u00a0Un ciel de pierres. Voyage en Atacama\u00a0\u00bb, de Matthieu Gounelle\u00a0: la m\u00e9lancolie des m\u00e9t\u00e9orites", "description": "Le savant auteur cherche des cailloux tomb\u00e9s du ciel et d\u00e9signe l\u2019absence qui le hante\u00a0: ce sont pour lui une seule et m\u00eame chose. Un r\u00e9cit po\u00e9tique et une m\u00e9ditation pleine de finesse."}, {"title": "Sabine Wespieser, \u00e9ditrice\u00a0: \u00ab\u00a0Notre maison tient depuis vingt ans, mais cela peut-il durer\u00a0?\u00a0\u00bb", "description": "La maison d\u2019\u00e9dition qui porte son nom a publi\u00e9 ses premiers livres \u00e0 la rentr\u00e9e 2002. Deux d\u00e9cennies plus tard, l\u2019inqui\u00e9tude trouble la f\u00eate."}, {"title": "L\u2019industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+", "description": "Pour faire \u00ab\u00a0voyager les histoires\u00a0\u00bb, les g\u00e9ants du streaming multiplient les versions de leurs productions. Une manne pour le secteur du doublage dont certaines entreprises fran\u00e7aises profitent \u00e0 plein."}, {"title": "A Versailles, les appartements de Madame Du Barry retrouvent leur splendeur", "description": "A l\u2019occasion du tricentenaire du couronnement de Louis XV et d\u2019une exposition qui lui est consacr\u00e9e, les lieux o\u00f9 v\u00e9cut la derni\u00e8re favorite du roi font l\u2019objet d\u2019une importante restauration."}, {"title": "Les tribulations de Balzac en Ukraine", "description": "Le romancier a s\u00e9journ\u00e9 \u00e0 la fin de sa vie dans ce pays o\u00f9 vivait son grand amour, Ewelina Hanska. Jean Roche, un entrepreneur fran\u00e7ais particuli\u00e8rement actif en Ukraine, commen\u00e7ait \u00e0 faire conna\u00eetre cette histoire oubli\u00e9e quand la guerre est venue contrarier ses projets."}, {"title": "\u00ab\u00a0Ce qui arrive la nuit\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Nous, les enfants de l\u2019archipel\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Le Sexe des femmes\u00a0\u00bb\u2026 Nos choix de lecture", "description": "Chaque jeudi, la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb vous propose sa s\u00e9lection litt\u00e9raire."}, {"title": "Ghana\u00a0: les folles ambitions de l\u2019artiste Ibrahim Mahama", "description": "Une exposition est consacr\u00e9e au plasticien ghan\u00e9en par le Fonds r\u00e9gional d\u2019art contemporain des Pays de la Loire, \u00e0 Nantes, jusqu\u2019en octobre."}, {"title": "\u00ab\u00a0Un pied ch\u00e9per, un pied sur terre\u00a0!\u00a0\u00bb, sur YouTube\u00a0: Techno+, vingt-cinq ans de soir\u00e9es free-parties agit\u00e9es", "description": "A travers l\u2019histoire de l\u2019association Techno+, qui informe les teufeurs consommateurs de drogues sur la r\u00e9duction des risques, une r\u00e9flexion intelligente sur la toxicomanie."}, {"title": "\u00ab\u00a0Iron Chef, d\u00e9fis de l\u00e9gende\u00a0\u00bb\u00a0: comp\u00e9tition \u00ab\u00a0kung-food\u00a0\u00bb au menu sur Netflix", "description": "Dernier avatar nord-am\u00e9ricain d\u2019une franchise japonaise diffus\u00e9e depuis 1993, le concours culinaire \u00e0 grand spectacle est d\u00e9sormais propos\u00e9 par la plate-forme. Avec la participation de la fran\u00e7aise Dominique Crenn, premi\u00e8re cheffe triplement \u00e9toil\u00e9e aux Etats-Unis."}, {"title": "Trois livres jeunesse avec des animaux \u00e0 tout faire", "description": "Les animaux servent toutes les causes\u00a0: pour s\u2019amuser avec la langue fran\u00e7aise dans \u00ab\u00a0Les Expressions animali\u00e8res dynamit\u00e9es\u00a0\u00bb, se frotter aux questions de biodiversit\u00e9 avec \u00ab\u00a0Je m\u2019appelle Sudan\u00a0\u00bb, ou se sensibiliser \u00e0 la po\u00e9sie dans \u00ab\u00a0Un chien dans un jardin\u00a0\u00bb."}, {"title": "Michel Carmona, Alexandre Dumas, Sylvain Chantal\u00a0: la chronique \u00ab\u00a0poches\u00a0\u00bb de Fran\u00e7ois Angelier", "description": "Le journal des lectures en poche du journaliste."}, {"title": "A Marseille, Sylvain Rifflet rend un hommage vibrant au saxophoniste Stan Getz", "description": "Le musicien, accompagn\u00e9 d\u2019un quatuor \u00e0 cordes, se produisait, vendredi 8 juillet, au festival Jazz des Cinq Continents, qui a lieu jusqu\u2019au 23 juillet."}, {"title": "\u00ab\u00a0Nous, les enfants de l\u2019archipel\u00a0\u00bb\u00a0: le grand roman d\u2019Astrid Lindgren", "description": "Par sa longueur et son r\u00e9alisme, ce livre occupe une place \u00e0 part dans l\u2019\u0153uvre de la cr\u00e9atrice de \u00ab\u00a0Fifi Brindacier\u00a0\u00bb. Le voici traduit, pr\u00e8s de soixante ans plus tard."}, {"title": "Tony Sirico, star de la s\u00e9rie \u00ab\u00a0Les Soprano\u00a0\u00bb, est mort", "description": "Cantonn\u00e9 \u00e0 des r\u00f4les mineurs de gangster pendant des d\u00e9cennies, il avait \u00e9t\u00e9 choisi pour incarner l\u2019excentrique et parfois brutal Paulie, devenant l\u2019un des personnages les plus m\u00e9morables de la s\u00e9rie. Il est mort, vendredi, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 79\u00a0ans."}, {"title": "Red Hot Chili Peppers\u00a0: au Stade de France, l\u2019alchimie retrouv\u00e9e", "description": "Le groupe funk rock californien donnait le premier de ses deux concerts, vendredi soir, dans l\u2019ar\u00e8ne de Saint-Denis."}, {"title": "Au ch\u00e2teau de Versailles, la guerre du tr\u00f4ne", "description": "Une bataille feutr\u00e9e se joue actuellement dans le monde de la culture. Son enjeu\u00a0: la pr\u00e9sidence du ch\u00e2teau de Versailles, bient\u00f4t vacante avec le d\u00e9part proche de Catherine P\u00e9gard. En coulisse, les pr\u00e9tendants se pressent et intriguent pour ce poste des plus convoit\u00e9s."}, {"title": "Stand-up, Grande Boucle, \u00e9pop\u00e9e du Concorde et jeux vid\u00e9o\u00a0: les replays du week-end", "description": "Le samedi, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose une s\u00e9lection de programmes \u00e0 (re)voir ou \u00e0\u00a0(r\u00e9)\u00e9couter en diff\u00e9r\u00e9"}, {"title": "\u00ab\u00a0Pr\u00e9sence au monde, plaisir d\u2019exister\u00a0\u00bb, de Jean-Pierre Otte\u00a0: un livre d\u2019heures", "description": "L\u00e9gers, doucement graves, les quelque soixante-dix textes de ce d\u00e9licat ouvrage sont autant de r\u00e9cits d\u2019\u00e9merveillement, de ravissement."}, {"title": "Une arm\u00e9e noire. Fort Huachuca, Arizona (1941-1945)\u00a0\u00bb, de Pauline Peretz\u00a0: l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la s\u00e9gr\u00e9gation raciale", "description": "Ce subtil essai analyse les \u00e9v\u00e9nements qui se sont produits dans une base militaire de l\u2019Arizona pendant la seconde guerre mondiale, o\u00f9 n\u2019\u00e9taient entra\u00een\u00e9s que des Afro-Am\u00e9ricains."}, {"title": "Festival d\u2019Aix-en-Provence\u00a0: le \u00ab\u00a0Mo\u00efse et Pharaon\u00a0\u00bb de Tobias Kratzer annonce le naufrage du mod\u00e8le occidental", "description": "Pr\u00e9sent\u00e9 pour la premi\u00e8re fois lors du rendez-vous international d\u2019art lyrique, le monumental chef-d\u2019\u0153uvre rossinien fait une entr\u00e9e mitig\u00e9e au Th\u00e9\u00e2tre de l\u2019Archev\u00each\u00e9, desservi par une distribution in\u00e9gale."}, {"title": "\u00ab\u00a0L\u2019Orient-Express, le voyage d\u2019une l\u00e9gende\u00a0\u00bb, sur Histoire\u00a0TV\u00a0: entre faste et r\u00e9volution technologique", "description": "Un documentaire raconte l\u2019\u00e9pop\u00e9e du train le plus c\u00e9l\u00e8bre du monde et son r\u00f4le \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb dans le d\u00e9veloppement du rail et des \u00e9changes europ\u00e9ens."}, {"title": "\u00ab\u00a0Adieu Zanzibar\u00a0\u00bb\u00a0: Abdulrazak Gurnah conte l\u2019amour fou", "description": "L\u2019union d\u2019un Anglais et d\u2019une native de Mombasa, et ses r\u00e9percussions. Transparence du Prix Nobel 2021."}, {"title": "Festival d\u2019Avignon\u00a0: Simon Falgui\u00e8res, l\u2019utopie heureuse d\u2019un enfant du th\u00e9\u00e2tre", "description": "L\u2019auteur et metteur en sc\u00e8ne pr\u00e9sentera l\u2019int\u00e9grale de sa cr\u00e9ation, \u00ab\u00a0Le Nid de cendres\u00a0\u00bb, une \u0153uvre fleuve \u00e0 la crois\u00e9e du conte, de l\u2019\u00e9pop\u00e9e fantastique et de la fresque apocalyptique. Un nouveau d\u00e9part et un aboutissement pour cet enfant de la balle."}, {"title": "\u00ab\u00a0Poursuivre\u00a0\u00bb, d\u2019Alain Veinstein\u00a0: un ami artiste peintre (en b\u00e2timent)", "description": "O\u00f9 le rafra\u00eechissement d\u2019un appartement tourne \u00e0 la cocasserie m\u00e9taphysique. Quel chantier\u00a0!"}, {"title": "C\u00e9cile McLorin Salvant enchante Jazz \u00e0 Juan", "description": "La chanteuse a ouvert, le 6\u00a0juillet, la 61e \u00e9dition du festival qui se tient jusqu\u2019au 19\u00a0juillet."}, {"title": "La justice donne raison \u00e0 Maurizio Cattelan contre Daniel Druet", "description": "Le sculpteur fran\u00e7ais a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 faire valoir la paternit\u00e9 de huit pi\u00e8ces en cire que lui avait command\u00e9es l\u2019artiste-star italien entre 1999 et 2006."}, {"title": "S\u00e9lection albums\u00a0: Charles Koechlin, Neil Young, Tim Bernardes, Kibrom Birhane", "description": "A \u00e9couter cette semaine\u00a0: le portrait musical de sept stars du grand \u00e9cran\u00a0; une rupture amoureuse sortie des archives\u00a0; une enchanteresse p\u00e9pite br\u00e9silienne\u00a0; du lumineux jazz \u00e9thiopien."}, {"title": "M\u00e9dia\u00a0: \u00ab\u00a0Le podcast n\u2019est pas une mode, c\u2019est un changement de rapport au m\u00e9dia sonore qu\u2019il faut soutenir\u00a0\u00bb", "description": "Alors que tous les secteurs de la production culturelle sont soutenus par les pouvoirs publics, la production ind\u00e9pendante sonore reste ignor\u00e9e. Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb le PIA, syndicat des producteurs audio ind\u00e9pendants, explique la n\u00e9cessit\u00e9 de pour que s\u2019installe un \u00e9cosyst\u00e8me vertueux"}, {"title": "A la Villa M\u00e9dicis, une tapisserie de l\u2019\u00e9poque coloniale fait pol\u00e9mique", "description": "La \u00ab\u00a0Tenture des Indes\u00a0\u00bb, qui orne le Grand Salon de l\u2019Acad\u00e9mie de France \u00e0 Rome, est devenue un sujet de crispation croissant entre les pensionnaires et l\u2019administration."}, {"title": "\u00ab\u00a0Quatre livres qui m\u2019ont marqu\u00e9\u00a0\u00bb\u2026 par l\u2019\u00e9crivain franco-djiboutien Abdourahman Waberi", "description": "L\u2019auteur nous parle de ses rencontres avec les romans de Camara Laye, Amadou Hamp\u00e2t\u00e9 B\u00e2, Tahar Ben Jelloun et Amin Maalouf."}, {"title": "La cuisine plong\u00e9e dans la grande marmite des r\u00e9seaux sociaux", "description": "\u00ab\u00a0Grands chefs et petit \u00e9cran\u00a0\u00bb (6/6). Assiettes, recettes et bonnes adresses se partagent d\u00e9sormais sur Instagram, TikTok et YouTube\u2026 Dans une mise en sc\u00e8ne qui r\u00e9invente l\u2019\u00e9criture culinaire audiovisuelle."}, {"title": "Louise Dupin, pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 des sexes au si\u00e8cle des\u00a0Lumi\u00e8res", "description": "\u00ab\u00a0Femmes philosophes \u00e0 d\u00e9couvrir\u00a0\u00bb (2/5). L\u2019arri\u00e8re-grand-m\u00e8re de George Sand travailla \u00e0 une ambitieuse histoire g\u00e9n\u00e9rale des femmes, visant \u00e0 \u00e9tablir l\u2019absence de distinguo entre les sexes. Jamais publi\u00e9, le manuscrit a \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9 par Fr\u00e9d\u00e9ric Marty."}, {"title": "Sur Netflix et Disney+, le charme estival de Joel Kim Booster", "description": "Le com\u00e9dien am\u00e9ricain d\u00e9ploie ses talents d\u2019auteur et d\u2019interpr\u00e8te \u00e0 travers \u00ab\u00a0Psychosexual\u00a0\u00bb, un spectacle de stand-up et un long-m\u00e9trage, \u00ab\u00a0Fire Island\u00a0\u00bb."}, {"title": "\u00ab\u00a0Queer as Folk\u00a0\u00bb, le retour de la m\u00e8re de toutes les s\u00e9ries gays", "description": "Le Canadien Stephen Dunn ressuscite \u00e0 La Nouvelle-Orl\u00e9ans les gays d\u00e9complex\u00e9s de \u00ab\u00a0Queer as Folk\u00a0\u00bb, vingt ans apr\u00e8s l\u2019original cr\u00e9\u00e9 par Russell T. Davies."}, {"title": "Romy Schneider, la derni\u00e8re ann\u00e9e d\u2019une ic\u00f4ne", "description": "Le 29\u00a0mai 1982, Romy Schneider \u00e9tait retrouv\u00e9e morte dans son appartement parisien. Elle avait 43\u00a0ans. Un mois plus t\u00f4t sortait \u00ab\u00a0La Passante du Sans-Souci\u00a0\u00bb, son dernier film, tourn\u00e9 peu apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s accidentel de son fils. Son entourage de l\u2019\u00e9poque raconte une femme en morceaux, mais qui est rest\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 la fin une actrice \u00e9prise de son m\u00e9tier."}, {"title": "Alain Guiraudie\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019aime \u00eatre seul au milieu des gens\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Un ch\u00e2teau de sable avec\u2026\u00a0\u00bb, saison III (2/6). Chaque samedi, pendant l\u2019\u00e9t\u00e9, \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb accompagne un ou une artiste \u00e0 la plage. Aujourd\u2019hui, le r\u00e9alisateur de \u00ab\u00a0Viens je t\u2019emm\u00e8ne\u00a0\u00bb, sorti en mars, qui fait tomber le haut et le bas au Cap d\u2019Agde, dans l\u2019H\u00e9rault."}, {"title": "Dustin Lance Black, cr\u00e9ateur de \u00ab\u00a0Sur ordre de Dieu\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Le mormonisme, c\u2019est tout \u00e0 fait am\u00e9ricain\u00a0\u00bb", "description": "Le showrunner am\u00e9ricain s\u2019est inspir\u00e9 de son enfance et de son \u00e9ducation mormone pour \u00e9crire la minis\u00e9rie, diffus\u00e9e sur Disney+."}, {"title": "La mort de l\u2019\u00e9crivain et critique Pietro Citati", "description": "Biographe polyvalent capable de couvrir les \u00e9poques, les genres, les auteurs les plus divers, il fut un critique litt\u00e9raire productif, exigeant et redout\u00e9. L\u2019\u00e9crivain italien s\u2019est \u00e9teint, le 28\u00a0juillet, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 92\u00a0ans."}, {"title": "La pr\u00e9fecture de Paris interdit une importante foire de design place de la Concorde", "description": "L\u2019\u00e9dition inaugurale de Design Miami Paris, cens\u00e9e r\u00e9unir en octobre la cr\u00e8me des marchands internationaux de design, a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e. La pr\u00e9fecture \u00e9voque des \u00ab\u00a0probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb."}, {"title": "L\u2019\u00e9ducation psychique et sportive selon Alison Bechdel", "description": "\u00ab\u00a0La rentr\u00e9e des BD\u00a0\u00bb (2/5). Au croisement de l\u2019autobiographie et de l\u2019essai, \u00ab\u00a0Le Secret de la force surhumaine\u00a0\u00bb, dernier volet de la trilogie commenc\u00e9e avec \u00ab\u00a0Fun Home\u00a0\u00bb, para\u00eetra le 31\u00a0ao\u00fbt."}, {"title": "Musique\u00a0: l\u2019Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne", "description": "A Varsovie, la cheffe d\u2019orchestre Keri-Lynn Wilson a mont\u00e9 dans l\u2019urgence un ensemble de musiciens venus de Kiev ou de Kharkiv pour une tourn\u00e9e internationale."}, {"title": "\u00ab\u00a0Rosy\u00a0\u00bb, sur Canal+ Cin\u00e9ma\u00a0: un voyage initiatique \u00e9mouvant pour r\u00e9apprendre \u00e0 s\u2019aimer", "description": "Marine, 21\u00a0ans, apprend qu\u2019elle est atteinte d\u2019une scl\u00e9rose en plaques. Elle d\u00e9cide de partir pour un long voyage initiatique \u00e0 la rencontre d\u2019elle-m\u00eame et d\u2019un nouvel \u00e9quilibre avec cette maladie qu\u2019elle a apprivois\u00e9e et baptis\u00e9e \u00ab\u00a0Rosy\u00a0\u00bb."}, {"title": "S\u00e9lection albums\u00a0: Joseph Haydn, Elsa Moatti, Ty Segall, Joey Bada$$, divers artistes", "description": "A \u00e9couter cette semaine\u00a0: un Orchestre de chambre de B\u00e2le particuli\u00e8rement virtuose\u00a0; les prenantes incantations d\u2019une violoniste\u00a0; le quatorzi\u00e8me opus d\u2019un rockeur californien\u00a0; le flow hypnotique d\u2019un rappeur new-yorkais\u00a0; l\u2019histoire musicale alg\u00e9rienne des soixante derni\u00e8res ann\u00e9es."}, {"title": "\u00ab\u00a0Amour\u00a0\u00bb, th\u00e9\u00e2tre, famille\u00a0: Trintignant, les derniers souffles", "description": "\u00ab\u00a0Trintignant, acteur complexe\u00a0\u00bb (6/6). An\u00e9anti par la disparition de sa fille Marie, en\u00a02003, le com\u00e9dien trouve sur les planches un rem\u00e8de \u00e0 son d\u00e9sespoir. En\u00a02011, d\u2019abord tr\u00e8s r\u00e9ticent, il finit par accepter de jouer dans \u00ab\u00a0Amour\u00a0\u00bb, de Michael Haneke, l\u2019histoire d\u2019un couple \u00e2g\u00e9 et amoureux face \u00e0 la d\u00e9ch\u00e9ance. Son m\u00e9tier d\u2019acteur, qu\u2019il exerce jusqu\u2019au bout de ses forces, le maintient en vie."}, {"title": "Musique\u00a0: dans l\u2019intimit\u00e9 professionnelle du compositeur Pierre Boulez", "description": "L\u2019exposition \u00ab\u00a0J\u2019ai horreur du souvenir\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00e0 la BNF, \u00e0 Paris, permet d\u2019acc\u00e9der au quotidien de cette figure de la musique contemporaine."}, {"title": "Apr\u00e8s le Covid-19, la fr\u00e9quentation des th\u00e9\u00e2tres, jug\u00e9s trop chers, est en baisse", "description": "Une \u00e9tude M\u00e9diam\u00e9trie r\u00e9alis\u00e9e en juin fait appara\u00eetre que la crise sanitaire a profond\u00e9ment modifi\u00e9 les habitudes culturelles\u00a0: 48\u00a0% des Fran\u00e7ais ne vont pas ou plus au spectacle et 23\u00a0% y vont moins souvent."}, {"title": "Le p\u00e8lerinage marocain d\u2019Imhotep, le compositeur d\u2019IAM", "description": "\u00ab\u00a0Voyage int\u00e9rieur\u00a0\u00bb (3/6). Les artistes ont parfois besoin d\u2019un ailleurs pour trouver l\u2019inspiration. C\u2019est \u00e0 Essaouira que le beatmakeur enregistre en\u00a01998 son premier album solo, \u00ab\u00a0Blue Print\u00a0\u00bb."}, {"title": "\u00ab\u00a0Queer as Folk\u00a0\u00bb, le retour de la m\u00e8re de toutes les s\u00e9ries gays", "description": "Le Canadien Stephen Dunn ressuscite \u00e0 La Nouvelle-Orl\u00e9ans les gays d\u00e9complex\u00e9s de \u00ab\u00a0Queer as Folk\u00a0\u00bb, vingt ans apr\u00e8s l\u2019original cr\u00e9\u00e9 par Russell T. Davies."}, {"title": "Romy Schneider, la derni\u00e8re ann\u00e9e d\u2019une ic\u00f4ne", "description": "Le 29 mai 1982, Romy Schneider \u00e9tait retrouv\u00e9e morte dans son appartement parisien. Elle avait 43 ans. Un mois plus t\u00f4t sortait \u00ab\u00a0La Passante du Sans-Souci\u00a0\u00bb, son dernier film, tourn\u00e9 peu apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s accidentel de son fils. Son entourage de l\u2019\u00e9poque raconte une femme en morceaux, mais qui est rest\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 la fin une actrice \u00e9prise de son m\u00e9tier."}, {"title": "Alain Guiraudie\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019aime \u00eatre seul au milieu des gens\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Un ch\u00e2teau de sable avec\u2026\u00a0\u00bb, saison III (2/6). Chaque samedi, pendant l\u2019\u00e9t\u00e9, \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb accompagne un ou une artiste \u00e0 la plage. Aujourd\u2019hui, le r\u00e9alisateur de \u00ab\u00a0Viens je t\u2019emm\u00e8ne\u00a0\u00bb, sorti en mars, qui fait tomber le haut et la bas au Cap d\u2019Agde, dans l\u2019H\u00e9rault."}, {"title": "Dustin Lance Black, cr\u00e9ateur de \u00ab\u00a0Sur ordre de Dieu\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Le mormonisme, c\u2019est tout \u00e0 fait am\u00e9ricain\u00a0\u00bb", "description": "Le showrunner am\u00e9ricain s\u2019est inspir\u00e9 de son enfance et de son \u00e9ducation mormone pour \u00e9crire la minis\u00e9rie, diffus\u00e9e sur Disney+."}, {"title": "La mort de l\u2019\u00e9crivain et critique Pietro Citati", "description": "Biographe polyvalent capable de couvrir les \u00e9poques, les genres, les auteurs les plus divers, il fut un critique litt\u00e9raire productif, exigeant et redout\u00e9. L\u2019\u00e9crivain italien s\u2019est \u00e9teint, le 28\u00a0juillet, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 92\u00a0ans."}, {"title": "La pr\u00e9fecture de Paris interdit une importante foire de design place de la Concorde", "description": "L\u2019\u00e9dition inaugurale de Design Miami Paris, cens\u00e9e r\u00e9unir en octobre la cr\u00e8me des marchands internationaux de design, a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e. La pr\u00e9fecture \u00e9voque des \u00ab\u00a0probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb."}, {"title": "L\u2019\u00e9ducation psychique et sportive selon Alison Bechdel", "description": "\u00ab\u00a0La rentr\u00e9e des BD\u00a0\u00bb (2/5). Au croisement de l\u2019autobiographie et de l\u2019essai, \u00ab\u00a0Le Secret de la force surhumaine\u00a0\u00bb, dernier volet de la trilogie commenc\u00e9e avec \u00ab\u00a0Fun Home\u00a0\u00bb, para\u00eetra le 31\u00a0ao\u00fbt."}, {"title": "Musique\u00a0: l\u2019Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne", "description": "A Varsovie, la cheffe d\u2019orchestre Keri-Lynn Wilson a mont\u00e9 dans l\u2019urgence un ensemble de musiciens venus de Kiev ou de Kharkiv pour une tourn\u00e9e internationale."}, {"title": "\u00ab\u00a0Rosy\u00a0\u00bb, sur Canal+ Cin\u00e9ma\u00a0: un voyage initiatique \u00e9mouvant pour r\u00e9apprendre \u00e0 s\u2019aimer", "description": "Marine, 21\u00a0ans, apprend qu\u2019elle est atteinte d\u2019une scl\u00e9rose en plaques. Elle d\u00e9cide de partir pour un long voyage initiatique \u00e0 la rencontre d\u2019elle-m\u00eame et d\u2019un nouvel \u00e9quilibre avec cette maladie qu\u2019elle a apprivois\u00e9e et baptis\u00e9e \u00ab\u00a0Rosy\u00a0\u00bb."}, {"title": "S\u00e9lection albums\u00a0: Joseph Haydn, Elsa Moatti, Ty Segall, Joey Bada$$, divers artistes", "description": "A \u00e9couter cette semaine\u00a0: un Orchestre de chambre de B\u00e2le particuli\u00e8rement virtuose\u00a0; les prenantes incantations d\u2019une violoniste\u00a0; le quatorzi\u00e8me opus d\u2019un rockeur californien\u00a0; le flow hypnotique d\u2019un rappeur new-yorkais\u00a0; l\u2019histoire musicale alg\u00e9rienne des soixante derni\u00e8res ann\u00e9es."}, {"title": "\u00ab\u00a0Amour\u00a0\u00bb, th\u00e9\u00e2tre, famille\u00a0: Trintignant, les derniers souffles", "description": "\u00ab\u00a0Trintignant, acteur complexe\u00a0\u00bb (6/6). An\u00e9anti par la disparition de sa fille Marie, en\u00a02003, le com\u00e9dien trouve sur les planches un rem\u00e8de \u00e0 son d\u00e9sespoir. En\u00a02011, d\u2019abord tr\u00e8s r\u00e9ticent, il finit par accepter de jouer dans \u00ab\u00a0Amour\u00a0\u00bb, de Michael Haneke, l\u2019histoire d\u2019un couple \u00e2g\u00e9 et amoureux face \u00e0 la d\u00e9ch\u00e9ance. Son m\u00e9tier d\u2019acteur, qu\u2019il exerce jusqu\u2019au bout de ses forces, le maintient en vie."}, {"title": "Musique\u00a0: dans l\u2019intimit\u00e9 professionnelle du compositeur Pierre Boulez", "description": "L\u2019exposition \u00ab\u00a0J\u2019ai horreur du souvenir\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00e0 la BNF, \u00e0 Paris, permet d\u2019acc\u00e9der au quotidien de cette figure de la musique contemporaine."}, {"title": "Apr\u00e8s le Covid-19, la fr\u00e9quentation des th\u00e9\u00e2tres, jug\u00e9s trop chers, est en baisse", "description": "Une \u00e9tude M\u00e9diam\u00e9trie r\u00e9alis\u00e9e en juin fait appara\u00eetre que la crise sanitaire a profond\u00e9ment modifi\u00e9 les habitudes culturelles\u00a0: 48\u00a0% des Fran\u00e7ais ne vont pas ou plus au spectacle et 23\u00a0% y vont moins souvent."}, {"title": "Le p\u00e8lerinage marocain d\u2019Imhotep, le compositeur d\u2019IAM", "description": "\u00ab\u00a0Voyage int\u00e9rieur\u00a0\u00bb (3/6). Les artistes ont parfois besoin d\u2019un ailleurs pour trouver l\u2019inspiration. C\u2019est \u00e0 Essaouira que le beatmakeur enregistre en\u00a01998 son premier album solo, \u00ab\u00a0Blue Print\u00a0\u00bb."}, {"title": "Avec \u00ab\u00a0Act 1\u00a0: Renaissance\u00a0\u00bb, Beyonc\u00e9 se l\u00e2che sur le dancefloor", "description": "Queen B, reine de la pop music, publie son septi\u00e8me album, tout en hommage \u00e0 la dance music, meilleur rem\u00e8de post-crise sanitaire, selon elle."}, {"title": "En renon\u00e7ant \u00e0 Editis pour conserver Hachette, Vivendi anticipe les d\u00e9cisions des autorit\u00e9s de la concurrence", "description": "Le groupe de m\u00e9dias, d\u00e9tenu \u00e0 pr\u00e8s 29,5\u00a0% par Bollor\u00e9, s\u2019est r\u00e9sign\u00e9 \u00e0 faire un choix entre les deux leaders de l\u2019\u00e9dition en France. Il a surpris en annon\u00e7ant, jeudi 28\u00a0juillet, que la cession de la filiale se ferait par distribution des actions \u00e0 ses actionnaires."}, {"title": "Comment la Com\u00e9die de Clermont-Ferrand s\u2019est install\u00e9e dans une ancienne gare", "description": "\u00ab\u00a0Archi int\u00e9ressant\u00a0\u00bb (3/7). Ce podcast met en avant des lieux remarquables par leur architecture et leur conception. Dans cet \u00e9pisode, direction Clermont-Ferrand et sa sc\u00e8ne nationale. Un podcast r\u00e9alis\u00e9 en partenariat avec la Cit\u00e9 de l\u2019architecture et du patrimoine."}, {"title": "Plus de vingt ans qu\u2019Ariol a 9\u00a0ans", "description": "\u00ab\u00a0Aux origines des personnages jeunesse\u00a0\u00bb (2/5). Sollicit\u00e9 au tournant des ann\u00e9es 2000 pour cr\u00e9er une nouvelle s\u00e9rie de BD, Emmanuel Guibert convainc Marc Boutavant d\u2019illustrer les aventures du petit h\u00e9ros inspir\u00e9 de son enfance."}, {"title": "La recette miracle de la cuisine \u00e0 la sauce de la t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9", "description": "\u00ab\u00a0Grands chefs et petit \u00e9cran\u00a0\u00bb (5/6). A l\u2019image de Philippe Etchebest, H\u00e9l\u00e8ne Darroze ou Pierre Gagnaire, les cuisiniers multi\u00e9toil\u00e9s n\u2019h\u00e9sitent plus \u00e0 jouer le jeu des concours culinaires. Ils y gagnent de la notori\u00e9t\u00e9, les cha\u00eenes de bonnes audiences, et le m\u00e9tier une nouvelle popularit\u00e9."}, {"title": "Photo\u00a0: New York dans l\u2019objectif d\u2019Evelyn Hofer", "description": "L\u2019\u0153uvre de la photographe m\u00e9connue sur la ville am\u00e9ricaine est expos\u00e9e au centre d\u2019art GwinZegal de Guingamp, en Bretagne, jusqu\u2019au 16 octobre."}, {"title": "\u00ab\u00a0L\u2019Orient-Express, le voyage d\u2019une l\u00e9gende\u00a0\u00bb, sur Histoire\u00a0TV\u00a0: entre faste et r\u00e9volution technologique", "description": "Un documentaire raconte l\u2019\u00e9pop\u00e9e du train le plus c\u00e9l\u00e8bre du monde et son r\u00f4le \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb dans le d\u00e9veloppement du rail et des \u00e9changes europ\u00e9ens."}, {"title": "\u00ab\u00a0Adieu Zanzibar\u00a0\u00bb\u00a0: Abdulrazak Gurnah conte l\u2019amour fou", "description": "L\u2019union d\u2019un Anglais et d\u2019une native de Mombasa, et ses r\u00e9percussions. Transparence du Prix Nobel 2021."}, {"title": "Festival d\u2019Avignon\u00a0: Simon Falgui\u00e8res, l\u2019utopie heureuse d\u2019un enfant du th\u00e9\u00e2tre", "description": "L\u2019auteur et metteur en sc\u00e8ne pr\u00e9sentera l\u2019int\u00e9grale de sa cr\u00e9ation, \u00ab\u00a0Le Nid de cendres\u00a0\u00bb, une \u0153uvre fleuve \u00e0 la crois\u00e9e du conte, de l\u2019\u00e9pop\u00e9e fantastique et de la fresque apocalyptique. Un nouveau d\u00e9part et un aboutissement pour cet enfant de la balle."}, {"title": "\u00ab\u00a0Poursuivre\u00a0\u00bb, d\u2019Alain Veinstein\u00a0: un ami artiste peintre (en b\u00e2timent)", "description": "O\u00f9 le rafra\u00eechissement d\u2019un appartement tourne \u00e0 la cocasserie m\u00e9taphysique. Quel chantier\u00a0!"}, {"title": "C\u00e9cile McLorin Salvant enchante Jazz \u00e0 Juan", "description": "La chanteuse a ouvert, le 6\u00a0juillet, la 61e \u00e9dition du festival qui se tient jusqu\u2019au 19\u00a0juillet."}, {"title": "La justice donne raison \u00e0 Maurizio Cattelan face \u00e0 Daniel Druet", "description": "Le sculpteur fran\u00e7ais a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 faire valoir la paternit\u00e9 de huit pi\u00e8ces en cire que lui avait command\u00e9es l\u2019artiste-star italien entre 1999 et 2006."}, {"title": "S\u00e9lection albums\u00a0: Charles Koechlin, Neil Young, Tim Bernardes, Kibrom Birhane", "description": "A \u00e9couter cette semaine\u00a0: le portrait musical de sept stars du grand \u00e9cran\u00a0; une rupture amoureuse sortie des archives\u00a0; une enchanteresse p\u00e9pite br\u00e9silienne\u00a0; du lumineux jazz \u00e9thiopien."}, {"title": "\u00ab\u00a0The Terminal List\u00a0\u00bb, sur Amazon Prime Video\u00a0: la vengeance est un plat qui se mange en huit \u00e9pisodes", "description": "Il faut huit heures \u00e0 l\u2019acteur Chris Pratt pour mener son exp\u00e9dition punitive dans cette s\u00e9rie sanglante."}, {"title": "\u00ab\u00a0Aucun ministre de la culture, depuis longtemps, n\u2019a autant d\u2019atouts dans sa manche que Rima Abdul-Malak\u00a0\u00bb", "description": "Les d\u00e9fis sont immenses pour l\u2019ancienne conseill\u00e8re d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Sera-t-elle une ministre qui g\u00e8re ou qui ose\u00a0?\u00a0\u00bb s\u2019interroge dans sa chronique Michel Guerrin, r\u00e9dacteur en chef au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."}, {"title": "\u00ab\u00a0La suppression de la redevance risquerait de signer le d\u00e9but de la fin pour le service public de l\u2019audiovisuel\u00a0\u00bb", "description": "En plus de repr\u00e9senter une menace pour le pluralisme d\u00e9mocratique, le projet de supprimer ce mode de financement de l\u2019audiovisuel public est contraire \u00e0 l\u2019esprit de l\u2019ensemble des textes europ\u00e9ens sur ce sujet, analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Pauline Trouillard, chercheuse sp\u00e9cialiste du droit de l\u2019audiovisuel."}, {"title": "Th\u00e9\u00e2tre\u00a0: \u00ab\u00a0Iphig\u00e9nie\u00a0\u00bb sacrifi\u00e9e sur l\u2019autel de la disgr\u00e2ce", "description": "A l\u2019op\u00e9ra Grand Avignon, Anne Th\u00e9ron d\u00e9\u00e7oit avec sa mise en sc\u00e8ne trop solonnelle d\u2019une belle pi\u00e8ce de Tiago Rodrigues."}, {"title": "La v\u00e9rit\u00e9, pilier \u00e9branl\u00e9 de la d\u00e9mocratie", "description": "L\u2019id\u00e9e que le personnel politique serait incapable d\u2019acc\u00e9der \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 et enclin \u00e0 la dissimuler n\u2019est pas nouvelle. Jamais, pourtant, elle n\u2019a \u00e9t\u00e9 aussi r\u00e9pandue. La question des liens entre la politique et le vrai interroge depuis toujours la philosophie. Retour sur cette longue histoire, \u00e0 l\u2019heure de la \u00ab\u00a0post-v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb."}, {"title": "\u00ab\u00a0Comment lire les classiques chinois\u00a0?\u00a0\u00bb, de Beno\u00eet Vermander\u00a0: la chronique \u00ab\u00a0philosophie\u00a0\u00bb de Roger-Pol Droit", "description": "Le sinologue propose une introduction \u00adsavante et une r\u00e9flexion \u00e9labor\u00e9e sur les mani\u00e8res de lire les corpus d\u2019\u0153uvres classiques chinoises."}, {"title": "Festival d\u2019Avignon\u00a0: le \u00ab\u00a0Moine noir\u00a0\u00bb de Kirill Serebrennikov, spectacle d\u2019une incroyable force th\u00e9\u00e2trale en ouverture", "description": "Au travers de cette nouvelle m\u00e9connue de Tchekhov, le metteur en sc\u00e8ne russe perd cependant parfois un peu son public en cours de route."}, {"title": "Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin\u2026 Lee Miller, bien plus qu\u2019un clich\u00e9", "description": "Longtemps r\u00e9duite \u00e0 sa beaut\u00e9 et \u00e0 son r\u00f4le de muse de Man Ray, l\u2019Am\u00e9ricaine Lee Miller (1907-1977) a eu mille vies. Elle est aujourd\u2019hui reconnue pour son travail de photographe. Une \u0153uvre actuellement mise \u00e0 l\u2019honneur aux Rencontres d\u2019Arles cet \u00e9t\u00e9."}, {"title": "Les Rencontres de la photographie d\u2019Arles\u00a0: dix expositions \u00e0 explorer cet \u00e9t\u00e9", "description": "Le programme de 2022 r\u00e9serve une large place aux femmes, aux ann\u00e9es 1970 et accueille des artistes venus des quatre coins du globe. \u00ab\u00a0La\u00a0Matinale\u00a0\u00bb a s\u00e9lectionn\u00e9 parmi ce programme une dizaine d\u2019expositions incontournables pour ses lecteurs."}, {"title": "Karol Beffa, Brigitte Benkemoun, Alex Capus, Emile Durkheim, Inger-Maria Mahlke\u2026 Les br\u00e8ves critiques du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb", "description": "Romans, po\u00e9sie, biographie, r\u00e9cit, philosophie\u2026 2022, vingt-septi\u00e8me semaine."}, {"title": "Le Voyage \u00e0 Nantes\u00a0: une \u00e9dition\u00a02022 tout en th\u00e9\u00e2tres d\u2019ombres", "description": "Le festival artistique, qui traverse la ville jusqu\u2019au 11 septembre, prend cette ann\u00e9e un tour plus sombre et fantasmagorique."}, {"title": "James Caan, acteur r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans \u00ab\u00a0Le\u00a0Parrain\u00a0\u00bb, est mort", "description": "Le com\u00e9dien, qui fut l\u2019un des visages embl\u00e9matiques du \u00ab\u00a0Nouvel Hollywood\u00a0\u00bb, avait 82\u00a0ans."}, {"title": "\u00ab\u00a0Ukraine\u00a0: des femmes dans la guerre\u00a0\u00bb, sur MyCanal\u00a0: dans le sillage des combattantes", "description": "M\u00e8res, filles, soignantes, politiques\u2026 Beaucoup d\u2019Ukrainiennes ont choisi de rester dans leur patrie et de prendre les armes contre l\u2019agression russe."}, {"title": "\u00ab\u00a0Reset\u00a0: The Unauthorized Guide to Video Games\u00a0\u00bb, sur 6play\u00a0: le jeu vid\u00e9o \u00e9voqu\u00e9 sans concessions", "description": "Une s\u00e9rie documentaire ausculte les zones d\u2019ombre de la florissante industrie vid\u00e9oludique. De la r\u00e9volution \u00ab\u00a0Street Fighter II\u00a0\u00bb dans les salles d\u2019arcades des ann\u00e9es 1990 au succ\u00e8s d\u2019\u00ab\u00a0Animal Crossing\u00a0\u00bb durant le confinement."}, {"title": "La nouvelle vague de Covid-19 provoque une s\u00e9rie d\u2019annulations dans les festivals et les spectacles", "description": "Avec l\u2019annulation des concerts des Rolling Stones ou de Metallica, des repr\u00e9sentations de \u00ab\u00a0Barbe-Bleue\u00a0\u00bb ou de \u00ab\u00a0Jean-Baptiste, Madeleine, Armande et les autres\u2026\u00a0\u00bb notamment, les professionnels de la fili\u00e8re redoutent les cons\u00e9quences sur leur tr\u00e9sorerie."}, {"title": "Pause s\u00e9ries\u00a0: \u00ab\u00a0Stranger Things\u00a0\u00bb saison 4 ou les ravages de l\u2019inflation", "description": "La longueur du dernier \u00e9pisode est autant un choix artistique que la manifestation de la volont\u00e9 d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de Netflix de conserver ses abonn\u00e9s."}, {"title": "Blonde sauvageonne de Tahiti\u00a0: \u00ab\u00a0Passage du cyclone\u00a0\u00bb, de Jennifer Lesieur", "description": "La premi\u00e8re fiction de l\u2019autrice de plusieurs biographies est un d\u00e9licat roman d\u2019initiation, au paradis et \u00e0 son envers."}, {"title": "Au ch\u00e2teau des Grimaldi, \u00e0 Monaco, un tr\u00e9sor de fresques \u00e9tait cach\u00e9 dans les murs", "description": "Le palais princier d\u00e9voil\u00e9 au public, le 1er\u00a0juillet, des peintures du XVI\u1d49\u00a0si\u00e8cle, figurant des sc\u00e8nes mythologiques, r\u00e9v\u00e9l\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 une campagne de restauration."}, {"title": "\u00ab\u00a0Sur les plateformes, on regarde moins la couleur de peau\u00a0\u00bb\u00a0: les artistes africains s\u00e9duits par les NFT", "description": "Le march\u00e9 des jetons non fongibles adoss\u00e9s \u00e0 des \u0153uvres virtuelles est un bon moyen de gagner en notori\u00e9t\u00e9. Mais le processus, tr\u00e8s \u00e9nergivore, n\u2019est pas sans difficult\u00e9."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le R\u00e9veil des El\u00e9phants\u00a0\u00bb, sur\u00a0Canal+ Sport\u00a0: quand la C\u00f4te d\u2019Ivoire se met \u00e0 r\u00eaver de Coupe du monde de rugby", "description": "Entre quartiers pauvres d\u2019Abidjan et camps d\u2019entra\u00eenement fran\u00e7ais, un documentaire suit l\u2019attachante \u00e9quipe des El\u00e9phants durant les mois qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 son premier match couperet contre la Namibie, en\u00a02021, en vue du Mondial de 2023."}, {"title": "Musique\u00a0: Fazil Say, la harangue au piano", "description": "Le musicien turc a envo\u00fbt\u00e9 son public au Festival d\u2019Auvers-sur-Oise, le 29\u00a0juin."}, {"title": "Galerie\u00a0: Fr\u00e9d\u00e9ric Bruly Bouabr\u00e9 chez Magnin-A", "description": "A voir cette semaine\u00a0: des s\u00e9ries, avec plusieurs dizaines ou centaines de figures chacune, rarement montr\u00e9es, de l\u2019artiste ivoirien (1923-2014)."}, {"title": "Au TGP de Saint-Denis, \u00ab\u00a0Fille(s) de\u00a0\u00bb raconte l\u2019espoir f\u00e9minin dans un th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l\u2019abandon", "description": "Reportage dans les coulisses de la cr\u00e9ation de Julie Deliquet et Lorraine de Sagazan jou\u00e9e par une troupe d\u2019amatrices de la ville de Seine-Saint-Denis, avant les repr\u00e9sentations du 1er au 3 juillet."}, {"title": "S\u00e9lection albums\u00a0: Igor Stravinsky, Fausto Romitelli, One Shot, Martin Courtney et Walk in Paris", "description": "A \u00e9couter cette semaine\u00a0: trois chefs-d\u2019\u0153uvre stravinskiens par le London Symphony Orchestra dirig\u00e9 par Sir Simon Rattle\u00a0; un vid\u00e9o-op\u00e9ra cr\u00e9\u00e9 en\u00a02003 par le compositeur italien\u00a0; un hommage au guitariste James Mac Gaw, mort en mars\u00a02021\u00a0; le deuxi\u00e8me album solo du meneur du groupe Real Estate\u00a0; une compilation du collectif associ\u00e9 \u00e0 des figures actuelles de la sc\u00e8ne rap."}, {"title": "Thomas Dutronc\u00a0: \u00ab\u00a0Mon p\u00e8re m\u2019impressionnait, je sentais qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas comme les autres\u00a0\u00bb", "description": "Le chanteur \u00e9voque avec \u00e9motion la tendresse et la fantaisie de son p\u00e8re, Jacques, avec qui il partage la sc\u00e8ne en tourn\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 puis \u00e0 la rentr\u00e9e."}, {"title": "Festival\u00a0: \u00e0 Bologne, le cin\u00e9aste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames", "description": "Pour sa 36\u1d49 \u00e9dition, Il Cinema ritrovato met \u00e0 l\u2019honneur le ma\u00eetre nippon en programmant cinq de ses splendides films des ann\u00e9es\u00a01960, dans des versions restaur\u00e9es."}, {"title": "Musique\u00a0: hommage crois\u00e9 \u00e0 Mahmoud Darwich et Marcel Khalif\u00e9", "description": "Le pianiste et chanteur Bachar Mar-Khalif\u00e9 pr\u00e9sente \u00e0 Jazz \u00e0 Vienne \u00ab\u00a0Mahmoud, Marcel et moi\u00a0\u00bb, d\u00e9di\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re et au grand po\u00e8te arabe."}, {"title": "\u00ab\u00a0Figures de la marginalit\u00e9 dans la pens\u00e9e grecque\u00a0\u00bb, de Maxime Chapuis\u00a0: la chronique \u00ab\u00a0philosophie\u00a0\u00bb de Roger-Pol Droit", "description": "Une \u00e9laboration originale du concept de marginalit\u00e9 \u00e0 partir des mat\u00e9riaux sur les cyniques qui nous sont parvenus de l\u2019Antiquit\u00e9."}, {"title": "Exposition\u00a0: Moli\u00e8re, roi du th\u00e9\u00e2tre en ses atours", "description": "Le Centre national du costume de sc\u00e8ne de Moulins expose 130\u00a0habits de toute beaut\u00e9, offrant, \u00e0 travers ses personnages, un voyage dans l\u2019\u0153uvre du ma\u00eetre."}, {"title": "Kirill Serebrennikov, les \u00e9nigmes et les honneurs", "description": "Apr\u00e8s Cannes, l\u2019ouverture du Festival d\u2019Avignon. Alors que de nombreuses voix appellent au boycott de la culture russe, le metteur en sc\u00e8ne est en pleine lumi\u00e8re. Un retour qui l\u2019expose politiquement\u00a0: son exil surprise \u00e0 Berlin, ses relations avec l\u2019oligarque Roman Abramovitch et ses positions sur la guerre en Ukraine interrogent."}, {"title": "\u00ab\u00a0La Biblioth\u00e8que nationale de France est plus le r\u00e9v\u00e9lateur d\u2019un probl\u00e8me que le probl\u00e8me\u00a0\u00bb", "description": "Quel est le r\u00f4le d\u2019une biblioth\u00e8que aujourd\u2019hui, qui la fr\u00e9quente et pour quoi faire, s\u2019interroge Michel Guerrin, r\u00e9dacteur en chef au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 la r\u00e9organisation de la BNF est contest\u00e9e."}, {"title": "Dominique Avon, Jacques Dupin, Chiara Mezzalama\u2026 Les br\u00e8ves critiques du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb", "description": "Romans, histoire, anthologies, \u00e9tudes litt\u00e9raires, essai, po\u00e9sie, philosophie, recueil, enfance, botanique\u2026 2022, vingt-sixi\u00e8me semaine."}, {"title": "Aux Eurock\u00e9ennes de Belfort, un violent orage provoque l\u2019annulation des deux premi\u00e8res journ\u00e9es", "description": "Sept spectateurs ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s par la chute d\u2019une structure avant les concerts pr\u00e9vus jeudi. Les spectacles de vendredi ont aussi \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, ont annonc\u00e9 les organisateurs."}, {"title": "Trois sons pour l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0: la s\u00e9lection musicale du \u00ab\u00a0Monde Afrique\u00a0\u00bb #113", "description": "Dans leurs nouveaux albums, le Fran\u00e7ais Na\u00e2man, le S\u00e9n\u00e9galais Lass et la Cap-Verdienne Lucibela nous livrent des morceaux ensoleill\u00e9s."}, {"title": "Philippe Quesne nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la M\u00e9nagerie de Verre", "description": "Le metteur en sc\u00e8ne et sc\u00e9nographe prendra ses fonctions en juillet \u00e0 la direction de la salle parisienne d\u2019avant-garde."}, {"title": "Philipp Avdeev\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019avais envie d\u2019aller vers l\u2019inconnu\u00a0\u00bb", "description": "Au Festival d\u2019Avignon, le jeune com\u00e9dien russe joue dans \u00ab\u00a0Le Moine noir\u00a0\u00bb, mis en sc\u00e8ne par Kirill Serebrennikov, dans la Cour d\u2019honneur du Palais des papes."}, {"title": "Festival d\u2019Avignon\u00a0: la com\u00e9die humaine introspective d\u2019Elise Noiraud", "description": "La com\u00e9dienne et metteuse en sc\u00e8ne assemble trois de ses seules-en-sc\u00e8ne dans un spectacle. Une exp\u00e9rience hors norme de quatre heures et trente minutes, qu\u2019elle pr\u00e9sente dans le \u00ab\u00a0off\u00a0\u00bb."}, {"title": "Festival d\u2019Aix-en-Provence\u00a0: Pene Pati, une voix en \u00e9tat de gr\u00e2ce", "description": "A 34\u00a0ans, le t\u00e9nor samoan, souvent compar\u00e9 \u00e0 Luciano Pavarotti, fera ses d\u00e9buts \u00e0 Aix dans le rare \u00ab\u00a0Mo\u00efse et Pharaon\u00a0\u00bb, de Rossini."}, {"title": "\u00ab\u00a0Pistol\u00a0\u00bb, sur Disney+\u00a0: le livre d\u2019images des Sex Pistols et de l\u2019explosion punk par Danny Boyle", "description": "La fiction r\u00e9alis\u00e9e par le cin\u00e9aste britannique sur le groupe londonien revisite avec brio et d\u00e9sinvolture le moment le plus tragique de l\u2019histoire du rock\u2019n\u2019roll."}, {"title": "\u00ab\u00a0L\u2019Homme du ressentiment\u00a0\u00bb\u00a0: Max Scheler en guerre contre le bourgeois", "description": "Le philosophe allemand, mort en\u00a01928, a sign\u00e9 en\u00a01912 cet essai sophistiqu\u00e9 sur le d\u00e9clin, plus actuel que jamais. Il repara\u00eet \u00e0 point nomm\u00e9."}, {"title": "Dans les pas de Champollion \u00e0 l\u2019assaut des hi\u00e9roglyphes", "description": "Il y a deux cents ans, Champollion d\u00e9chiffrait l\u2019\u00e9criture de l\u2019Egype antique. Une exposition \u00e0 la BNF retrace le parcours et la fabuleuse d\u00e9couverte de l\u2019\u00e9gyptologue."}, {"title": "\u00ab\u00a0The Sadness\u00a0\u00bb\u00a0: d\u00e9cha\u00eenement de violence furieuse dans Taipei, cern\u00e9e par les zombies", "description": "Dans son premier long-m\u00e9trage, qui renouvelle les standards du genre, le Canadien Rob Jabbaz filme les effets d\u2019un virus ravageur qui s\u00e8me le chaos dans la ville ta\u00efwanaise."}, {"title": "\u00ab\u00a0Peter von Kant\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019hommage compass\u00e9 de\u00a0Fran\u00e7ois Ozon \u00e0\u00a0Fassbinder", "description": "Apr\u00e8s \u00ab\u00a0Gouttes d\u2019eau sur pierres br\u00fblantes\u00a0\u00bb, en\u00a02000, le cin\u00e9aste adapte \u00e0 nouveau une pi\u00e8ce du r\u00e9alisateur et dramaturge allemand. Un film tout en surface qui ne cherche pas \u00e0 creuser une intimit\u00e9 formelle avec son mod\u00e8le."}, {"title": "\u00ab\u00a0Music Hole\u00a0\u00bb\u00a0: un polar r\u00e9jouissant au mauvais go\u00fbt assum\u00e9", "description": "Derri\u00e8re ses apparences foutraques, le film de David Mutzenmacher et Ga\u00ebtan Liekens est b\u00e2ti au cordeau."}, {"title": "\u00ab\u00a0Ennio\u00a0\u00bb\u00a0: Morricone, g\u00e9nie poss\u00e9d\u00e9 par la musique", "description": "A partir d\u2019entretiens avec le maestro et de t\u00e9moignages d\u2019artistes qui l\u2019ont c\u00f4toy\u00e9, Giuseppe Tornatore retrace la vie d\u2019un des plus grands musiciens de la deuxi\u00e8me partie du XX\u1d49 si\u00e8cle."}, {"title": "\u00ab\u00a0Les Minions 2\u00a0: il \u00e9tait une fois Gru\u00a0\u00bb, pr\u00e9quelle sans \u00e9nergie burlesque", "description": "Le film de la soci\u00e9t\u00e9 de production Illumination Entertainment succombe \u00e0 tous les clich\u00e9s du cin\u00e9ma pour enfants."}, {"title": "\u00ab\u00a0L\u2019Esprit sacr\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: une \u00e9trange disparition dans une communaut\u00e9 d\u2019ufologues", "description": "Le cin\u00e9aste espagnol Chema Garcia Ibarra signe une fiction minimaliste inspir\u00e9e d\u2019un ph\u00e9nom\u00e8ne observ\u00e9 dans sa ville natale d\u2019Elche."}, {"title": "Reprise\u00a0: les \u00ab\u00a0petites gens\u00a0\u00bb dans le regard de Djibril Diop Mamb\u00e9ty", "description": "Les deux derniers films du cin\u00e9aste s\u00e9n\u00e9galais, mort en\u00a01998, \u00ab\u00a0Le Franc\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0La Petite Vendeuse de soleil\u00a0\u00bb, ressortent en salle."}, {"title": "Le\u00a0t\u00e9moignage de Judith Chemla, victime de\u00a0violences conjugales\u00a0: \u00ab\u00a0Ne retirez jamais une plainte\u00a0\u00bb", "description": "Selon l\u2019actrice, son ancien compagnon, malgr\u00e9 sa condamnation, poursuit ses pressions et son \u00ab\u00a0harc\u00e8lement\u00a0\u00bb."}, {"title": "\u00ab\u00a0L\u2019humour est un chemin de traverse pour r\u00e9fl\u00e9chir diff\u00e9remment\u00a0\u00bb", "description": "Fran\u00e7ois Rollin, com\u00e9dien, auteur et metteur en sc\u00e8ne, participe au Festival de la correspondance de Grignan (Dr\u00f4me), du 5 au 9 juillet. Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, il revient sur la place du rire."}, {"title": "Musique\u00a0: le glam burlesque de St. Vincent \u00e0 Days Off", "description": "En disciple dou\u00e9e de David Bowie et de Prince, la musicienne am\u00e9ricaine a fait son show \u00e0 la Philharmonie de Paris, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par Cate Le Bon."}, {"title": "Laurent Guimier\u00a0: \u00e0 France T\u00e9l\u00e9visions \u00ab\u00a0nous ne sommes pas dans une logique budg\u00e9taire, mais \u00e9ditoriale et sociale\u00a0\u00bb", "description": "Le groupe audiovisuel public a d\u00e9cid\u00e9 de supprimer les \u00e9ditions nationales de France\u00a03.  Le directeur de l\u2019information, touch\u00e9 par une motion de d\u00e9fiance, d\u00e9taille ce projet au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."}, {"title": "Musique\u00a0: Harry Styles \u00e9lectrise l\u2019Accor Arena", "description": "En concert mardi \u00e0 Paris, la star britannique, qui oscille avec brio entre chansons pour midinettes et classicisme pop-rock, a \u00e9grain\u00e9 un r\u00e9pertoire o\u00f9 figurent certaines des plus irr\u00e9sistibles r\u00e9ussites de la pop contemporaine."}, {"title": "Les Rolling Stones en concert \u00e0 Paris, un savoir-faire toujours intact", "description": "A l\u2019hippodrome de Longchamp \u00e0 Paris, le groupe mythique a offert, samedi, un concert plein d\u2019\u00e9nergie pour ses soixante ans d\u2019existence."}, {"title": "\u00ab\u00a0Lee Miller, une combattante\u00a0\u00bb, sur France Culture\u00a0: le choc des images et le poids des mots d\u2019une photographe", "description": "\u00ab\u00a0Grande Travers\u00e9e\u00a0\u00bb suit, en cinq volets radiophoniques, la vie tumultueuse d\u2019une reporter pass\u00e9e de la mode \u00e0 la guerre, tout en \u00e9pousant les soubresauts du XX\u1d49\u00a0si\u00e8cle."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Fanfaron\u00a0\u00bb, et Jean-Louis Trintignant devint grand\u2026", "description": "\u00ab\u00a0Trintignant, acteur complexe\u00a0\u00bb\u00a0(1/6). Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960, le trentenaire, qui a d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 dans une quinzaine de films, tra\u00eene son manque de confiance en lui. C\u2019est au hasard du remplacement de derni\u00e8re minute de Jacques Perrin dans \u00ab\u00a0Le Fanfaron\u00a0\u00bb, chef-d\u2019\u0153uvre de l\u2019Italien Dino Risi, que le jeune homme prend son envol."}, {"title": "Cin\u00e9ma\u00a0: Elsa Wolliaston ou l\u2019art d\u2019\u00eatre l\u00e0, intens\u00e9ment", "description": "La chor\u00e9graphe n\u00e9e en\u00a01945 \u00e0 la Jama\u00efque revisite le personnage de Marie Madeleine dans le magn\u00e9tique \u00ab\u00a0Magdala\u00a0\u00bb, de Damien Manivel."}, {"title": "\u00ab\u00a0Quatre livres qui m\u2019ont marqu\u00e9e\u00a0\u00bb\u2026 par l\u2019\u00e9crivaine nig\u00e9riane Chika Unigwe", "description": "L\u2019autrice nous parle de ses rencontres avec les romans de Louisa May Alcott, Chinua Achebe, Uwem Akpan et Buchi Emecheta."}, {"title": "Les rythmes soutenus de Lucie Antunes", "description": "Percussionniste de formation, la jeune femme, en r\u00e9sidence au Centquatre, \u00e0 Paris, met la derni\u00e8re main \u00e0 son deuxi\u00e8me album, qui sortira d\u00e9but 2023. Multi-instrumentiste inspir\u00e9e, elle pr\u00e9sente ses explorations sonores \u00e0 travers la France tout l\u2019\u00e9t\u00e9."}, {"title": "Hipparchia fait l\u2019amour dans les rues d\u2019Ath\u00e8nes", "description": "\u00ab\u00a0Femmes philosophes \u00e0 d\u00e9couvrir\u00a0\u00bb (1/5). Elle v\u00e9cut vers 350-280 av.\u00a0J.-C., en Gr\u00e8ce. Elle renon\u00e7a \u00e0 la respectabilit\u00e9 et \u00e0 l\u2019effacement, pour vivre selon les enseignements de l\u2019\u00e9cole cynique, sans g\u00eane ni pudeur. Une libert\u00e9 en actes encore \u00e9tonnante."}, {"title": "\u00ab\u00a0Persuasion\u00a0\u00bb, sur Netflix\u00a0: Jane Austen entre \u00ab\u00a0Bridgerton\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Fleabag\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019adaptation de l\u2019\u0153uvre posthume de l\u2019autrice d\u2019\u00ab\u00a0Emma\u00a0\u00bb, port\u00e9e par Dakota Johnson, utilise la modernit\u00e9 comme \u00e9dulcorant pour donner un film aussi plaisant qu\u2019inconsistant."}, {"title": "\u00ab\u00a0Drag Race France\u00a0\u00bb, sur France.tv\u00a0: une d\u00e9clinaison fran\u00e7aise en demi-teinte", "description": "A l\u2019occasion de la diffusion des huit \u00e9pisodes de l\u2019adaptation tricolore de l\u2019\u00e9mission cr\u00e9\u00e9e en\u00a02009 par la drag-queen RuPaul, retour sur la naissance de la version fran\u00e7aise."}, {"title": "Isabelle Carr\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Durant toutes ces ann\u00e9es, comment ai-je pu passer ainsi entre les mailles du filet\u00a0?\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Un ch\u00e2teau de sable avec\u2026\u00a0\u00bb (1/6).\u00a0Chaque samedi, pendant l\u2019\u00e9t\u00e9, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb emm\u00e8ne un ou une artiste \u00e0 la plage. Aujourd\u2019hui, la com\u00e9dienne et \u00e9crivaine, dont deux films sortent en ao\u00fbt, \u00e0 Saint-Jean-de-Luz, o\u00f9 elle passe une partie de sa vie."}, {"title": "Denis M\u00e9nochet\u00a0: \u00ab\u00a0Si je joue, c\u2019est pour me sentir vivant\u00a0\u00bb", "description": "Dans \u00ab\u00a0As Bestas\u00a0\u00bb, de Rodrigo Sorogoyen, le com\u00e9dien utilise \u00e0 merveille son corps massif pour incarner un cultivateur \u00e9tranger en proie \u00e0 l\u2019hostilit\u00e9 des habitants d\u2019un village de Galice."}, {"title": "La petite musique slave de la violoncelliste Sonia Wieder-Atherton", "description": "\u00ab\u00a0Voyage int\u00e9rieur\u00a0\u00bb (2/6). Les artistes ont parfois besoin d\u2019un ailleurs pour trouver l\u2019inspiration. En\u00a01981, la musicienne fran\u00e7aise s\u2019envole, \u00e0 19\u00a0ans, pour Moscou, afin de suivre l\u2019enseignement exigeant de la concertiste Natalia Chakhovska\u00efa, qui nourrira toute sa pratique."}, {"title": "Paysagistes et artistes enchantent toujours\u00a0les\u00a0hortillonnages\u00a0d\u2019Amiens", "description": "En barque \u00e0 moteur \u2013 silencieuse \u2013 et \u00e0 pied, entre \u00eelots et \u00e9tangs, la 13e \u00e9dition du Festival international de jardins des hortillonnages d\u2019Amiens est \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu\u2019au 16\u00a0octobre."}, {"title": "Ersin Karabulut dessine contre la tyrannie turque", "description": "\u00ab\u00a0La rentr\u00e9e des BD\u00a0\u00bb (1/5). A 40\u00a0ans, le caricaturiste se retourne sur son parcours dans un album autobiographique, \u00ab\u00a0Journal inquiet d\u2019Istanbul\u00a0\u00bb, \u00e0 para\u00eetre le 19\u00a0ao\u00fbt."}, {"title": "\u00ab\u00a0Harriet\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Botticelli Inferno\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Ukraine. La fin du monde russe\u00a0?\u00a0\u00bb\u2026 Les replays de la semaine", "description": "Le samedi, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose une s\u00e9lection de programmes \u00e0 (re) voir ou \u00e0 (r\u00e9) \u00e9couter en diff\u00e9r\u00e9."}, {"title": "Festival d\u2019Avignon\u00a0: les bifurcations intempestives de quatre chor\u00e9graphes", "description": "A Avignon, entre ronde folle, krump rageur et tableaux ritualis\u00e9s, les spectacles se d\u00e9ploient sur tous les continents esth\u00e9tiques."}, {"title": "\u00ab\u00a0Isabelle Autissier, la grande dame et la mer\u00a0\u00bb, sur Tip & Shaft\u00a0: les mille et une vies d\u2019une conteuse au long cours", "description": "Navigatrice, autrice, activiste, \u00ab\u00a0la fille qui a fait le Vend\u00e9e Globe et qui \u00e9crit\u00a0\u00bb fait entendre sa voix, et c\u2019est salutaire."}, {"title": "S\u00e9lection albums\u00a0: Corelli et Melani, Hakan Hardenberger, Cassia, She &\u00a0Him, Lizzo, An\u2019Pagay", "description": "A \u00e9couter cette semaine\u00a0: un concert \u00e0 la gloire du Roi-Soleil\u00a0; des concertos fran\u00e7ais pour trompette\u00a0; douze perles pop\u00a0; un hommage \u00e0 Brian Wilson\u00a0; du rap positif\u00a0; des sonorit\u00e9s de La R\u00e9union."}, {"title": "Festival d\u2019Avignon\u00a0: Denis Lavant et Fr\u00e9d\u00e9ric Leidgens cis\u00e8lent leur \u00ab\u00a0Fin de partie\u00a0\u00bb", "description": "Le duo m\u00e9morable form\u00e9 par les deux com\u00e9diens fait r\u00e9sonner comme rarement la pi\u00e8ce de Samuel Beckett, pr\u00e9sent\u00e9e dans le \u00ab\u00a0off\u00a0\u00bb."}, {"title": "La mort du philosophe Guy Samama", "description": "Philosophe engag\u00e9 aussi bien dans la politique que dans le monde de l\u2019\u00e9dition ou des revues, Guy Samama est mort \u00e0 Paris le 18\u00a0juillet, emport\u00e9 par le Covid-19, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 79\u00a0ans."}, {"title": "Denis M\u00e9nochet\u00a0: \u00ab\u00a0Si je joue, c\u2019est pour me sentir vivant\u00a0\u00bb", "description": "Dans \u00ab\u00a0As Bestas\u00a0\u00bb, de Rodrigo Sorogoyen, le com\u00e9dien utilise \u00e0 merveille son corps massif pour incarner un cultivateur \u00e9tranger en proie \u00e0 l\u2019hostilit\u00e9 des habitants d\u2019un village de Galice."}, {"title": "La petite musique slave de la violoncelliste Sonia Wieder-Atherton", "description": "Voyage int\u00e9rieur (2/6). Les artistes ont parfois besoin d\u2019un ailleurs pour trouver l\u2019inspiration. En\u00a01981, la musicienne fran\u00e7aise s\u2019envole, \u00e0 19\u00a0ans, pour Moscou, afin de suivre l\u2019enseignement exigeant de la concertiste Natalia Chakhovska\u00efa, qui nourrira toute sa pratique."}, {"title": "Paysagistes et artistes enchantent toujours\u00a0les\u00a0hortillonnages\u00a0d\u2019Amiens", "description": "En barque \u00e0 moteur \u2013 silencieuse \u2013 et \u00e0 pied, entre \u00eelots et \u00e9tangs, la 13e \u00e9dition du Festival international de jardins des hortillonnages d\u2019Amiens est \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu\u2019au 16\u00a0octobre."}, {"title": "Ersin Karabulut dessine contre la tyrannie turque", "description": "\u00ab\u00a0La rentr\u00e9e des BD\u00a0\u00bb (1/5). A 40\u00a0ans, le caricaturiste se retourne sur son parcours dans un album autobiographique, \u00ab\u00a0Journal inquiet d\u2019Istanbul\u00a0\u00bb, \u00e0 para\u00eetre le 19\u00a0ao\u00fbt."}, {"title": "\u00ab\u00a0Harriet\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Botticelli Inferno\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Ukraine. La fin du monde russe\u00a0?\u00a0\u00bb\u2026 Les replays de la semaine", "description": "Le samedi, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose une s\u00e9lection de programmes \u00e0 (re) voir ou \u00e0 (r\u00e9) \u00e9couter en diff\u00e9r\u00e9."}, {"title": "Festival d\u2019Avignon\u00a0: les bifurcations intempestives de quatre chor\u00e9graphes", "description": "A Avignon, entre ronde folle, krump rageur et tableaux ritualis\u00e9s, les spectacles se d\u00e9ploient sur tous les continents esth\u00e9tiques."}, {"title": "\u00ab\u00a0Isabelle Autissier, la grande dame et la mer\u00a0\u00bb, sur Tip & Shaft\u00a0: les mille et une vies d\u2019une conteuse au long cours", "description": "Navigatrice, autrice, activiste, \u00ab\u00a0la fille qui a fait le Vend\u00e9e Globe et qui \u00e9crit\u00a0\u00bb fait entendre sa voix, et c\u2019est salutaire."}, {"title": "S\u00e9lection albums\u00a0: Corelli et Melani, Hakan Hardenberger, Cassia, She &\u00a0Him, Lizzo, An\u2019Pagay", "description": "A \u00e9couter cette semaine\u00a0: un concert \u00e0 la gloire du Roi-Soleil\u00a0; des concertos fran\u00e7ais pour trompette\u00a0; douze perles pop\u00a0; un hommage \u00e0 Brian Wilson\u00a0; du rap positif\u00a0; des sonorit\u00e9s de La R\u00e9union."}, {"title": "Festival d\u2019Avignon\u00a0: Denis Lavant et Fr\u00e9d\u00e9ric Leidgens cis\u00e8lent leur \u00ab\u00a0Fin de partie\u00a0\u00bb", "description": "Le duo m\u00e9morable form\u00e9 par les deux com\u00e9diens fait r\u00e9sonner comme rarement la pi\u00e8ce de Samuel Beckett, pr\u00e9sent\u00e9e dans le \u00ab\u00a0off\u00a0\u00bb."}, {"title": "La mort du philosophe Guy Samama", "description": "Philosophe engag\u00e9 aussi bien dans la politique que dans le monde de l\u2019\u00e9dition ou des revues, Guy Samama est mort \u00e0 Paris le 18\u00a0juillet, emport\u00e9 par le Covid-19, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 79\u00a0ans."}, {"title": "H\u00e9l\u00e8ne Delprat\u00a0: \u00ab\u00a0Nicole St\u00e9phane incarne pour moi le courage, l\u2019esprit de r\u00e9sistance, l\u2019humilit\u00e9 et la dr\u00f4lerie\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019artiste plasticienne, \u00e0 l\u2019affiche de plusieurs expositions, \u00e9voque son admiration pour Nicole St\u00e9phane, qui fut tour \u00e0 tour r\u00e9sistante, com\u00e9dienne et productrice."}, {"title": "L\u2019\u00e9crivain Michel Schneider est mort", "description": "Haut fonctionnaire, psychanalyste, l\u2019auteur de \u00ab\u00a0La Com\u00e9die de la culture\u00a0\u00bb laisse une \u0153uvre abondante et diverse, o\u00f9 il \u00e9voque notamment son histoire familiale, la musique, ses auteurs de pr\u00e9dilection\u2026 Il est mort le\u00a021\u00a0juillet, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de\u00a078\u00a0ans."}, {"title": "Comment le mus\u00e9e Boijmans Van Beuningen de Rotterdam\u00a0a ouvert ses r\u00e9serves au public", "description": "\u00ab\u00a0Archi int\u00e9ressant\u00a0\u00bb (2/7). Ce podcast met en avant des lieux remarquables pour leur architecture et leur conception. Dans cet \u00e9pisode, direction les impressionnantes r\u00e9serves du Museum Boijmans Van Beuningen de Rotterdam. Un podcast r\u00e9alis\u00e9 en partenariat avec la Cit\u00e9 de l\u2019architecture et du patrimoine."}, {"title": "Isabelle Saporta, la clivante nouvelle patronne de Fayard", "description": "La journaliste est, depuis d\u00e9but juin, \u00e0 la t\u00eate de la maison d\u2019\u00e9dition, dont Vincent Bollor\u00e9 prend progressivement le contr\u00f4le. Une nomination qui a entra\u00een\u00e9 le d\u00e9part fracassant de plusieurs auteurs stars."}, {"title": "Max et Lili, l\u2019enfance de la sagesse", "description": "\u00ab\u00a0Aux origines des personnages jeunesse\u00a0\u00bb (1/5). Dominique de Saint Mars et Serge Bloch ont cr\u00e9\u00e9 le fr\u00e8re et la s\u0153ur en\u00a01992, pour essayer de \u00ab\u00a0sugg\u00e9rer aux enfants une fa\u00e7on heureuse d\u2019\u00eatre au monde\u00a0\u00bb. Une r\u00e9ussite dont t\u00e9moigne leur c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 internationale."}, {"title": "Photo\u00a0: au MuCEM, Mathieu Pernot raconte l\u2019universel de l\u2019exil", "description": "Le photographe expose \u00e0 Marseille son \u00ab\u00a0Atlas en mouvement\u00a0\u00bb un projet original et encyclop\u00e9dique qui m\u00eale ses propres images \u00e0 des documents et des collaborations."}, {"title": "\u00ab\u00a0Inside. La Cor\u00e9e du Nord\u00a0\u00bb, sur National Geographic\u00a0: vivre sous la dictature des Kim", "description": "Un documentaire en deux parties fournit les cl\u00e9s de compr\u00e9hension du pays le plus isol\u00e9 au monde, mais aussi, gr\u00e2ce aux t\u00e9moignages de journalistes et de transfuges, une vision du quotidien de ses habitants."}, {"title": "Prix litt\u00e9raire \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb 2022\u00a0: la s\u00e9lection", "description": "Le prix sera d\u00e9cern\u00e9, pour la dixi\u00e8me fois, le mercredi 7\u00a0septembre. Voici la s\u00e9lection 2022, dix romans \u00e0 para\u00eetre dans les premi\u00e8res semaines de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire."}, {"title": "A Avignon, Shakespeare, perdu dans \u00ab\u00a0La Tempesta\u00a0\u00bb, retrouve son \u00e2me avec \u00ab\u00a0Richard II\u00a0\u00bb", "description": "Alors qu\u2019Alessandro Serra ab\u00eeme \u00ab\u00a0La Temp\u00eate\u00a0\u00bb dans une esth\u00e9tique dat\u00e9e, Christophe Rauck donne au roi shakespearien sa dimension intime et \u00e9pique."}, {"title": "Festival d\u2019Avignon\u00a0: L\u00e9na Br\u00e9ban, le th\u00e9\u00e2tre comme une f\u00eate", "description": "La com\u00e9dienne et metteuse en sc\u00e8ne, qui pr\u00e9sente \u00ab\u00a0Renversante\u00a0\u00bb dans le \u00ab\u00a0off\u00a0\u00bb, encha\u00eene les spectacles inventifs avec le souci de toucher tous les publics."}, {"title": "\u00ab\u00a0Pamela Anderson &\u00a0Tommy Lee, sexe, romance et vid\u00e9o\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: deux stars entre vie publique et vie priv\u00e9e", "description": "Fran\u00e7ois Chaumont revient sur l\u2019affaire de la \u00ab\u00a0sex tape\u00a0\u00bb tourn\u00e9e par l\u2019actrice et le musicien, vol\u00e9e puis diffus\u00e9e sur Internet."}, {"title": "Construction sociale ou fruit de l\u2019\u00e9volution\u00a0? D\u00e9bat intense autour de notre attirance pour le \u00ab\u00a0visage Instagram\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0L\u2019odyss\u00e9e de la chirurgie esth\u00e9tique\u00a0\u00bb (4/5). Des f\u00e9ministes d\u00e9noncent les normes de beaut\u00e9 comme une construction impos\u00e9e par le capitalisme puis les r\u00e9seaux sociaux. Mais nombre d\u2019\u00e9tudes de psychologie montrent que le culte de la jeunesse r\u00e9pond \u00e0 des ressorts intimes et complexes."}, {"title": "300 questions de culture g\u00e9n\u00e9rale avec \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb", "description": "Histoire, culture, international, politique... Quiz aux r\u00e9ponses comment\u00e9es et extraits du journal \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb sont au menu de ce hors-s\u00e9rie, disponible en kiosque et sur la boutique en ligne du Monde depuis le 12 juilllet 2022."}, {"title": "La nuit romaine de Barbara Carlotti", "description": "Voyage int\u00e9rieur (1/6). Les artistes ont parfois besoin d\u2019un ailleurs pour trouver l\u2019inspiration. C\u2019est dans le cadre enchanteur de la Villa M\u00e9dicis que la chanteuse et compositrice Barbara Carlotti a renouvel\u00e9 son r\u00e9pertoire."}, {"title": "\u00ab\u00a0Jours de Finlande\u00a0\u00bb, d\u2019Herman Koch\u00a0: p\u00eache aux souvenirs dans le lac gel\u00e9 de la m\u00e9moire", "description": "L\u2019\u00e9crivain n\u00e9erlandais m\u00eale avec talent autobiographie et fiction dans son nouveau livre."}, {"title": "Mahfousse, le roi s\u00e9n\u00e9galais de la cam\u00e9ra cach\u00e9e", "description": "Humoristes africains (5/7). Le trentenaire, qui s\u2019est fait conna\u00eetre dans son pays en publiant des vid\u00e9os sur YouTube, veut \u00e9largir son public \u00e0 l\u2019Afrique francophone."}, {"title": "\u00ab\u00a0Miss Marvel\u00a0\u00bb\u00a0: fan de comics et\u00a0musulmane, une super-h\u00e9ro\u00efne d\u2019un\u00a0nouveau type", "description": "La derni\u00e8re s\u00e9rie en date du studio des Avengers prend d\u2019int\u00e9ressantes libert\u00e9s avec les r\u00e8gles du genre."}, {"title": "S\u00e9lection albums\u00a0: Anna Thorvaldsdottir, Theo Croker, Denis Levaillant", "description": "A \u00e9couter cette semaine\u00a0: la s\u00e9duisante monographie d\u2019une Islandaise\u00a0; la fusion convaincante du rap et du jazz orchestr\u00e9e par un trompettiste am\u00e9ricain\u00a0; l\u2019album inclassable et impressionnant d\u2019un pianiste fran\u00e7ais d\u2019avant-garde."}, {"title": "Danse\u00a0: bless\u00e9e, l\u2019\u00e9toile Alice Renavand reporte ses adieux \u00e0 l\u2019Op\u00e9ra de Paris", "description": "La danseuse n\u2019a pu terminer la derni\u00e8re repr\u00e9sentation du ballet \u00ab\u00a0Giselle\u00a0\u00bb, le 13\u00a0juillet, qui devait marquer la fin de sa carri\u00e8re dans la maison."}, {"title": "Arts\u00a0: chez Thaddaeus Ropac, la couleur port\u00e9e \u00e0 un haut degr\u00e9 d\u2019expressivit\u00e9", "description": "Avec \u00ab\u00a0Saturation\u00a0\u00bb, le galeriste expose \u00e0 Pantin (Seine-Saint-Denis), jusqu\u2019au 24\u00a0septembre, les \u0153uvres abstraites de sept femmes peintres contemporaines."}, {"title": "Musique Bernard Lavilliers bouillonnant au Th\u00e9\u00e2tre antique d\u2019Arles", "description": "Actuellement en tourn\u00e9e, le chanteur faisait escale le 13\u00a0juillet au festival Les Suds \u00e0 Arles, dont la 27\u1d49 \u00e9dition s\u2019ach\u00e8vera le 17\u00a0juillet."}, {"title": "\u00ab\u00a0La V\u00e9rit\u00e9 nue\u00a0\u00bb, de Hans Blumenberg\u00a0: la chronique \u00ab\u00a0philosophie\u00a0\u00bb de Roger-Pol Droit", "description": "L\u2019essai posthume d\u2019un important penseur allemand, exploration en vingt-cinq variations de la notion de v\u00e9rit\u00e9."}, {"title": "La Bourse de commerce de Paris, de halle aux bl\u00e9s \u00e0\u00a0mus\u00e9e d\u2019art contemporain", "description": "\u00ab\u00a0Archi int\u00e9ressant\u00a0\u00bb (1/7). Ce podcast met en avant des lieux remarquables pour leur architecture et leur conception. Dans cet \u00e9pisode, direction la Bourse de commerce de Paris, devenue l\u2019\u00e9crin de la collection d\u2019art contemporain de Fran\u00e7ois Pinault. Un podcast r\u00e9alis\u00e9 en partenariat avec la Cit\u00e9 de l\u2019architecture et du patrimoine."}, {"title": "Musique\u00a0: Interpol, un trio d\u2019Am\u00e9ricains infiltr\u00e9s \u00e0 Londres", "description": "Le groupe post-punk new-yorkais sort, le 15\u00a0juillet, son septi\u00e8me album, \u00ab\u00a0The Other Side of Make-Believe\u00a0\u00bb, enregistr\u00e9 en Angleterre et produit par les v\u00e9t\u00e9rans britanniques Flood et Alan Moulder."}, {"title": "Anton Beraber, John McGahern, Sarah Moss, Helga Novak\u2026 Les br\u00e8ves critiques du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb", "description": "Romans, essais, r\u00e9cit, philosophie, cin\u00e9ma, sciences politiques\u2026 2022, vingt-huiti\u00e8me semaine."}, {"title": "H.E.R., le diamant rare du R\u2019n\u2019B, attendue pour briller en ouverture de Coldplay, \u00e0 Paris", "description": "La chanteuse am\u00e9ricaine, r\u00e9compens\u00e9e aux Grammy Awards, assurera la premi\u00e8re partie des Britanniques au Stade de France, les 16 et 17\u00a0juillet."}, {"title": "\u00ab\u00a0Dans les bals populaires\u00a0\u00bb, sur France.tv\u00a0: du loisir d\u2019\u00e9lite au loisir public", "description": "Yann Coquart retrace l\u2019hisoire de ces rassemblements festifs, des salons parisiens au c\u0153ur des r\u00e9gions."}, {"title": "Wanlov the Kubolor, le rappeur ghan\u00e9en qui ne se prend pas au s\u00e9rieux", "description": "Humoristes africains (4/7). Ce personnage fantasque, qui a fait du sarcasme le pilier de sa carri\u00e8re musicale, d\u00e9fend un Ghana plus juste et plus inclusif."}, {"title": "La mort de Charlotte Valandrey, l\u2019actrice de \u00ab\u00a0Rouge baiser\u00a0\u00bb au destin contrari\u00e9", "description": "R\u00e9v\u00e9l\u00e9e au cin\u00e9ma \u00e0 17 ans, on lui pr\u00e9disait un destin \u00e0 la Sophie Marceau. Eloign\u00e9e des plateaux en raison de sa s\u00e9ropositivit\u00e9, elle aura couru toute sa vie apr\u00e8s ce destin contrari\u00e9. Sans jamais baisser les bras ni la garde."}, {"title": "\u00ab\u00a0La Po\u00e9sie de l\u2019apr\u00e8s-guerre\u00a0\u00bb, de Michel Murat, et \u00ab\u00a0La Po\u00e9sie faite par tous\u00a0\u00bb, d\u2019Olivier Belin\u00a0: interactions dans le champ po\u00e9tique", "description": "Deux essais offrent de nouvelles et passionnantes perspectives sur l\u2019histoire de la po\u00e9sie fran\u00e7aise au XX\u1d49 si\u00e8cle"}, {"title": "Avant Champollion, le myst\u00e8re si coriace des hi\u00e9roglyphes", "description": "\u00ab\u00a01822, les hi\u00e9roglyphes d\u00e9chiffr\u00e9s\u00a0\u00bb (2/5). Ils \u00e9taient les vestiges d\u2019une langue morte depuis le IV\u1d49 si\u00e8cle et la fermeture des temples de l\u2019Egypte antique. Avant que l\u2019\u00e9gyptologue fran\u00e7ais ne les d\u00e9code, de nombreux chercheurs avaient tent\u00e9 de percer leurs secrets."}, {"title": "Festival d\u2019Avignon\u00a0: \u00ab\u00a0One Song\u00a0\u00bb, le concert athl\u00e9tique de Miet Warlop", "description": "La Belge, venue des arts plastiques, adapte l\u2019une de ses pi\u00e8ces, \u00e9crite en m\u00e9moire de son fr\u00e8re, dans une performance passionnante qui semble rejouer la vie et ses infinies variations."}, {"title": "En Iran, trois cin\u00e9astes de nouveau emprisonn\u00e9s", "description": "Le pouvoir \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, confront\u00e9 \u00e0 une vague de contestation apr\u00e8s la mort de 43\u00a0personnes dans l\u2019effondrement d\u2019une tour, durcit le ton."}, {"title": "Nos id\u00e9es de sorties sciences pour l\u2019\u00e9t\u00e9", "description": "La p\u00e9riode estivale doit-elle n\u00e9cessairement conduire \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9brancher son cerveau\u00a0\u00bb\u00a0? Ce serait dommage, tant les propositions de culture scientifique se sont multipli\u00e9es, sur tout le territoire. Voici donc quelques id\u00e9es de d\u00e9couvertes pour petits et plus grands."}, {"title": "Festival d\u2019Avignon\u00a0: les surprenants danseurs-nymph\u00e9as d\u2019Emmanuel Eggermont", "description": "Dans \u00ab\u00a0All Over Nymph\u00e9as\u00a0\u00bb, troisi\u00e8me volet d\u2019une s\u00e9rie consacr\u00e9e aux arts plastiques, le chor\u00e9graphe r\u00e9gale les yeux."}, {"title": "Nomm\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de Flammarion, Sophie de Closets emm\u00e8ne avec elle de nombreux auteurs", "description": "L\u2019ancienne patronne de Fayard sera suivie par des auteurs qui sont en rupture de ban avec sa successeure, Isabelle Saporta, ou qui redoutent la fusion Editis-Hachette."}, {"title": "Photo\u00a0: aux Rencontres d\u2019Arles, la foule de l\u2019avant-Covid est de retour", "description": "Lors de la semaine professionnelle du festival de photographie, du 4 au 10\u00a0juillet, pr\u00e8s de 19\u00a0000 personnes \u00e9taient pr\u00e9sentes pour voir les expositions et assister aux \u00e9v\u00e9nements."}, {"title": "Festival d\u2019Avignon\u00a0: cueillir des instants de gr\u00e2ce", "description": "\u00ab\u00a0Anima\u00a0\u00bb, de No\u00e9mie Goudal et Ma\u00eblle Po\u00e9sy, et \u00ab\u00a0Dans ce jardin qu\u2019on aimait\u00a0\u00bb, d\u2019apr\u00e8s Pascal Quignard, deux spectacles en suspension."}, {"title": "Jean-No\u00ebl Jeanneney\u00a0: \u00ab\u00a0En l\u2019absence de la redevance, tout l\u2019audiovisuel risque, \u00e0 coup s\u00fbr, d\u2019\u00eatre tir\u00e9 vers le bas\u00a0\u00bb", "description": "Ce qui est en jeu si l\u2019on supprime la redevance, ce n\u2019est pas seulement le niveau culturel de la nation dans ses diverses g\u00e9n\u00e9rations, c\u2019est aussi la qualit\u00e9 du d\u00e9bat civique, souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019historien et ancien secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la communication, qui appelle les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 un refus \u00ab\u00a0de salubrit\u00e9 civique\u00a0\u00bb."}, {"title": "\u00ab\u00a0Mon film dresse juste un \u00e9tat des in\u00e9galit\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 iranienne\u00a0\u00bb\u00a0: le thriller \u00e0 double d\u00e9tente d\u2019Ali Abbasi", "description": "Avec \u00ab\u00a0Les Nuits de Mashhad\u00a0\u00bb, en salle le 13\u00a0juillet, le cin\u00e9aste revient sur une c\u00e9l\u00e8bre affaire de meurtres en s\u00e9rie dans son pays. Prim\u00e9 \u00e0 Cannes, le film d\u00e9nonce la d\u00e9rive religieuse d\u2019une partie de la population et la condition des femmes en Iran."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Petit Creux\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Un jour de chance\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Les Vacances de Momoko\u00a0\u00bb\u2026 Notre s\u00e9lection d\u2019albums jeunesse", "description": "Pour \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb, les chroniqueurs de litt\u00e9rature jeunesse vous proposent de d\u00e9couvrir la vie des doudous, un monstre volant et la po\u00e9sie d\u2019un taxiphone."}, {"title": "\u00ab\u00a0Nus & Culott\u00e9s\u00a0\u00bb, sur France 5\u00a0: l\u2019antidote aux cha\u00eenes d\u2019info en continu", "description": "Dix ans apr\u00e8s leurs d\u00e9buts, Nans et Mouts offrent un concert sur un glacier et donnent foi en l\u2019humanit\u00e9, dans un monde t\u00e9l\u00e9visuel berc\u00e9 par le catastrophisme."}, {"title": "\u00ab\u00a0Les Suppliques\u00a0\u00bb, sur France 3\u00a0: quand le destin individuel donne chair \u00e0 la statistique", "description": "J\u00e9r\u00f4me Prieur d\u00e9voile comment les centaines de lettres envoy\u00e9es au mar\u00e9chal P\u00e9tain par des citoyens juifs, entre 1940 et 1944, sont rest\u00e9es lettre morte."}, {"title": "Au Festival d\u2019Aix-en-Provence, un Dante pav\u00e9 de bonnes intentions", "description": "Apr\u00e8s \u00ab\u00a0Passion\u00a0\u00bb, op\u00e9ra de chambre cr\u00e9\u00e9 en\u00a02008, le nouvel opus lyrique de Pascal Dusapin, \u00ab\u00a0Il Viaggio, Dante\u00a0\u00bb, mis en sc\u00e8ne par Claus Guth, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en premi\u00e8re mondiale le 8\u00a0juillet."}, {"title": "La chirurgie esth\u00e9tique, du cabinet m\u00e9dical au ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9", "description": "\u00ab\u00a0L\u2019odyss\u00e9e de la chirurgie esth\u00e9tique\u00a0\u00bb (1/5). D\u00e9crite d\u00e8s 600 avant J.-C., d\u00e9velopp\u00e9e apr\u00e8s la premi\u00e8re guerre mondiale, la chirurgie esth\u00e9tique s\u2019est largement perfectionn\u00e9e et conna\u00eet un boom depuis des ann\u00e9es, acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 par la pand\u00e9mie."}, {"title": "FIDMarseille, vitrine du \u00ab\u00a0cin\u00e9ma diff\u00e9rent\u00a0\u00bb", "description": "Le festival de cin\u00e9ma, qui s\u2019est clos le 11 juillet, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de beaux films exp\u00e9rimentaux, tels \u00ab\u00a0Tout de moi ne dispara\u00eetra pas\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Aftersun\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Signal GPS perdu\u00a0\u00bb."}, {"title": "Chor\u00e9gies d\u2019Orange\u00a0: c\u0153ur de g\u00e9ant pour un \u00ab\u00a0Elisir d\u2019amore\u00a0\u00bb en version lilliputienne", "description": "Pr\u00e9sent\u00e9 pour la premi\u00e8re fois au Th\u00e9\u00e2tre antique, le chef-d\u2019\u0153uvre de Donizetti, \u00e9l\u00e9gamment dirig\u00e9 et mis en sc\u00e8ne, a ouvert le festival le 8\u00a0juillet."}, {"title": "Retour aux sources des hi\u00e9roglyphes, sortis des t\u00e9n\u00e8bres par Champollion il y a deux cents ans", "description": "\u00ab\u00a01822, les hi\u00e9roglyphes d\u00e9chiffr\u00e9s\u00a0\u00bb (1/5). Dans l\u2019Egypte antique, cette \u00e9criture \u00e9tait gage de pouvoir et de p\u00e9rennit\u00e9 apr\u00e8s la mort. Jean-Fran\u00e7ois Champollion est entr\u00e9 dans l\u2019histoire en la d\u00e9codant. Chronique en cinq \u00e9pisodes d\u2019une d\u00e9couverte fascinante."}, {"title": "Paris l\u2019\u00e9t\u00e9 d\u00e9roule sa programmation artistique dans des lieux insolites", "description": "Le festival offre spectacles et performances jusqu\u2019au 31\u00a0juillet dans une vingtaine de lieux de la capitale et de la r\u00e9gion parisienne."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Sentiment oc\u00e9anique\u00a0\u00bb, sur France Culture\u00a0: quand la mer s\u2019invite chez vous", "description": "Dans une s\u00e9rie exceptionnelle rediffus\u00e9e cet \u00e9t\u00e9, Aline P\u00e9nitot explore cette \u00ab\u00a0exp\u00e9rience fulgurante\u00a0\u00bb dont parlait Romain Rolland, avec au micro Isabelle Autissier."}, {"title": "Les d\u00e9couvertes d\u2019Africajarc\u00a0: la s\u00e9lection musicale du \u00ab\u00a0Monde Afrique\u00a0\u00bb #114", "description": "La chanteuse s\u00e9n\u00e9galaise Mariaa Siga, le duo franco-ougandais Awori &\u00a0Twani et la rappeuse d\u2019origine k\u00e9nyane Tina Mweni sont programm\u00e9s au festival lotois."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Temps de vivre\u00a0\u00bb, sur Canal+\u00a0: une th\u00e9rapie par le rire avec Camille Chamoux", "description": "L\u2019humoriste parvient toujours aussi bien \u00e0 m\u00ealer exp\u00e9riences intimes et regards sur notre \u00e9poque, jouant des allers-retours entre les g\u00e9n\u00e9rations, maniant \u00e0 merveille l\u2019autod\u00e9rision."}, {"title": "Au Burkina Faso, l\u2019humour r\u00e9volt\u00e9 et \u00ab\u00a0musicalis\u00e9\u00a0\u00bb de Moussa Petit Sergent", "description": "Humoristes africains (3/7). Avec son groupe, Les S\u00e9parables, le trentenaire n\u2019\u00e9pargne personne\u2026 pas m\u00eame la junte au pouvoir depuis le coup d\u2019Etat de janvier."}, {"title": "\u00ab\u00a0Spiderhead\u00a0\u00bb, sur Netflix\u00a0: derri\u00e8re les portes d\u2019un p\u00e9nitencier pharmaceutique", "description": "Adapt\u00e9 d\u2019une nouvelle de George Saunders, le film de Joseph Kosinski navigue entre ses aspirations philosophiques et les contraintes de l\u2019algorithme."}, {"title": "\u00ab\u00a0Fool Night\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Dai Dark\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Saturn Return\u00a0\u00bb\u00a0: 15 mangas de 2022 \u00e0 lire cet \u00e9t\u00e9", "description": "A l\u2019occasion de Japan Expo, qui ouvre ses portes jeudi, Pixels a r\u00e9alis\u00e9 une s\u00e9lection de mangas parus au premier semestre et \u00e0 d\u00e9couvrir pendant les vacances, dans laquelle se c\u00f4toient science-fiction, thrillers, \u0153uvres cultes ou encore fables r\u00e9jouissantes."}, {"title": "A Meudon, le comblement de la carri\u00e8re Arnaudet contest\u00e9 au nom de la d\u00e9fense du patrimoine g\u00e9ologique", "description": "Une trentaine d\u2019associations, soutenues par l\u2019animateur St\u00e9phane Bern et de nombreux chercheurs, s\u2019opposent aux travaux de \u00ab\u00a0mise en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb lanc\u00e9s par la mairie."}, {"title": "Th\u00e9\u00e2tre\u00a0: \u00e0 Avignon, l\u2019amour en fuite enchante, et Ana\u00efs Nin se perd", "description": "Avec \u00ab\u00a0Sans tambour\u00a0\u00bb, Samuel Achache tisse une dramaturgie impalpable, en apparence foutraque. La pi\u00e8ce \u00ab\u00a0Ana\u00efs Nin au miroir\u00a0\u00bb, d\u2019Agn\u00e8s Desarthe et Elise Vigier, rate le coche."}, {"title": "Pour Paris 2024, l\u2019Olympiade culturelle projette de\u00a0faire dialoguer sport et arts", "description": "Lanc\u00e9e en\u00a02021, cette programmation pluridisciplinaire s\u2019enrichit de nouveaux projets propos\u00e9s dans la France enti\u00e8re dans la perspective des Jeux olympiques et paralympiques de 2024."}, {"title": "\u00ab\u00a0Ducobu pr\u00e9sident\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019\u00e9cole comme derni\u00e8re utopie", "description": "Acteur et r\u00e9alisateur, Elie Semoun poursuit sa saga bon enfant."}, {"title": "\u00ab\u00a0Les Nuits de Mashhad\u00a0\u00bb\u00a0: derri\u00e8re le tueur en s\u00e9rie, le fanatisme religieux", "description": "Le cin\u00e9aste iranien Ali Abbasi signe un film de genre inspir\u00e9 d\u2019une s\u00e9rie de meurtres de prostitu\u00e9es survenus, en\u00a02000, dans la m\u00e9tropole gigantesque situ\u00e9e pr\u00e8s de la fronti\u00e8re afghane."}, {"title": "\u00ab\u00a0Rifkin\u2019s Festival\u00a0\u00bb\u00a0: radiographie d\u2019un couple en pleine crise", "description": "Woody Allen poursuit son sujet f\u00e9tiche dans un film gentiment routinier, avec le festival de Saint-S\u00e9bastien en toile de fond."}, {"title": "\u00ab\u00a0La Nuit du 12\u00a0\u00bb\u00a0: un duo de flics \u00e0 l\u2019\u00e9preuve d\u2019un f\u00e9minicide", "description": "Dominik Moll plonge dans le quotidien d\u2019une brigade face \u00e0 la frustration de ne pouvoir parvenir \u00e0 r\u00e9soudre l\u2019assassinat d\u2019une jeune femme, br\u00fbl\u00e9e vive."}, {"title": "Lucas Menget\u00a0: \u00ab\u00a0Ecrire sur le plaisir de ce qu\u2019on retrouve de soi dans l\u2019eau\u00a0\u00bb", "description": "Le journaliste signe \u00ab\u00a0Nages libres\u00a0\u00bb, sur son profond rapport \u00e0 la natation."}, {"title": "\u00ab\u00a0Journal de nage\u00a0\u00bb, de Chantal Thomas\u00a0: nager, s\u2019\u00e9vader, \u00e9crire", "description": "L\u2019acad\u00e9micienne signe un \u00e9loge des bains de mer et surtout de la joie de se laisser porter \u2013 par l\u2019eau, les souvenirs et les livres amis."}, {"title": "Tensions sur le papier de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire", "description": "Comment la hausse des prix de la mati\u00e8re premi\u00e8re du livre affecte-t-elle les \u00e9diteurs."}, {"title": "Le bouleversant album de famille de Julien Magre, prix\u00a0Ni\u00e9pce 2022", "description": "Julien Magre vient de remporter le prestigieux prix Ni\u00e9pce Gens d\u2019images qui distingue l\u2019ensemble de l\u2019\u0153uvre d\u2019un photographe. Une \u0153uvre intime, t\u00e9moin de sa vie avec son \u00e9pouse et ses deux filles, qui conserve la trace d\u2019une histoire, tendre et tragique. Jusqu\u2019\u00e0 la mort."}, {"title": "\u00ab\u00a0C\u00e9line, g\u00e9nie de la langue, individu sinistre\u00a0\u00bb", "description": "Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb, Patrick Wald Lasowski appelle \u00e0 ne jamais s\u00e9parer l\u2019\u00e9crivain, auteur de \u00ab\u00a0Voyage au bout de la nuit\u00a0\u00bb ou de \u00ab\u00a0Guerre\u00a0\u00bb, de l\u2019antis\u00e9mite et pronazi engag\u00e9."}, {"title": "\u00ab\u00a0La Nuit du 12\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Les Nuits de Mashhad\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Ducobu pr\u00e9sident\u00a0!\u00a0\u00bb\u2026 Les films \u00e0 voir au cin\u00e9ma cette semaine", "description": "L\u2019ombre nocturne s\u2019\u00e9tend sur les sorties de la semaine avec son lot de menaces et de sortil\u00e8ges, qui concernent la part obscure de l\u2019exp\u00e9rience humaine."}, {"title": "Emmy Awards\u00a0: HBO et Netflix au coude-\u00e0-coude, \u00ab\u00a0Squid Game\u00a0\u00bb en invit\u00e9 surprise", "description": "La s\u00e9rie sud-cor\u00e9enne produite par Netflix est la premi\u00e8re s\u00e9rie en langue \u00e9trang\u00e8re \u00e0 concourir dans la cat\u00e9gorie \u00ab\u00a0meilleure s\u00e9rie dramatique\u00a0\u00bb."}, {"title": "\u00ab\u00a0Guerre au Mali, coulisses d\u2019un engrenage\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: autopsie d\u2019un Etat failli", "description": "Jean Cr\u00e9pu d\u00e9cortique minutieusement l\u2019\u00e9chec des op\u00e9rations \u00ab\u00a0Serval\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Barkhane\u00a0\u00bb mais surtout la d\u00e9liquescence d\u2019un pays ravag\u00e9, rong\u00e9 depuis son ind\u00e9pendance par la corruption de ses classes dirigeantes."}, {"title": "\u00ab\u00a0Dans les bals populaires\u00a0\u00bb, sur France.tv\u00a0: du loisir d\u2019\u00e9lite au loisir public", "description": "Yann Coquart retrace l\u2019hisoire de ces rassemblements festifs, des salons parisiens au c\u0153ur des r\u00e9gions."}, {"title": "Wanlov the Kubolor, le rappeur ghan\u00e9en qui ne se prend pas au s\u00e9rieux", "description": "Humoristes africains (4/7). Ce personnage fantasque, qui a fait du sarcasme le pilier de sa carri\u00e8re musicale, d\u00e9fend un Ghana plus juste et plus inclusif."}, {"title": "La mort de Charlotte Valandrey, l\u2019actrice de \u00ab\u00a0Rouge Baiser\u00a0\u00bb au destin contrari\u00e9", "description": "R\u00e9v\u00e9l\u00e9e au cin\u00e9ma \u00e0 17 ans, on lui pr\u00e9disait un destin \u00e0 la Sophie Marceau. Eloign\u00e9e des plateaux en raison de sa s\u00e9ropositivit\u00e9, elle aura couru toute sa vie apr\u00e8s ce destin contrari\u00e9. Sans jamais baisser les bras, ni la garde."}, {"title": "\u00ab\u00a0La Po\u00e9sie de l\u2019apr\u00e8s-guerre\u00a0\u00bb, de Michel Murat, et \u00ab\u00a0La Po\u00e9sie faite par tous\u00a0\u00bb, d\u2019Olivier Belin\u00a0: interactions dans le champ po\u00e9tique", "description": "Deux essais offrent de nouvelles et passionnantes perspectives sur l\u2019histoire de la po\u00e9sie fran\u00e7aise au XX\u1d49 si\u00e8cle"}, {"title": "Cin\u00e9ma\u00a0: dans \u00ab\u00a0Thor\u00a0: Love and Thunder\u00a0\u00bb, les dieux sont devenus des pantins", "description": "Le quatri\u00e8me volet de la saga, avec son humour de cour de r\u00e9cr\u00e9ation et ses superh\u00e9ros grima\u00e7ants, tourne en rond."}, {"title": "\u00ab\u00a0Son nom circule dans les milieux du hip-hop \u00e0 New\u00a0York comme celui d\u2019un type l\u00e9gendaire\u00a0\u00bb\u00a0: Lord Funk, dealeur de musique fran\u00e7aise aux Etats-Unis", "description": "Derri\u00e8re le comptoir d\u2019un mythique magasin de disques de New\u00a0York, le Fran\u00e7ais Romain Dalmasso, dit Lord Funk, a fait d\u00e9couvrir des p\u00e9pites oubli\u00e9es de la vari\u00e9t\u00e9 hexagonale \u00e0 de grands noms du hip-hop am\u00e9ricain. Qui les ont recycl\u00e9es dans plusieurs de leurs tubes. Un podcast rend hommage \u00e0 ce passeur m\u00e9connu."}, {"title": "Festival d\u2019Avignon\u00a0: les danseurs de Via Katlehong m\u00e8nent une virevoltante cavale", "description": "Avec \u00ab\u00a0Via Injabulo\u00a0\u00bb, la troupe sud-africaine propose aux festivaliers, jusqu\u2019au 17\u00a0juillet, un divertissement hip-hop de haute vol\u00e9e."}, {"title": "Une nouvelle traduction de \u00ab\u00a0Des souris et des hommes\u00a0\u00bb\u00a0: sous la duret\u00e9 de John Steinbeck, la tendresse des sentiments", "description": "La nouvelle traduction du c\u00e9l\u00e8bre et tragique roman par Agn\u00e8s Desarthe permet de red\u00e9couvrir l\u2019\u00e2pre lyrisme de l\u2019\u00e9crivain am\u00e9ricain."}, {"title": "Cannes se pr\u00e9pare \u00e0 accueillir un mus\u00e9e pour mettre en valeur l\u2019art contemporain africain", "description": "Le lieu doit abriter des \u0153uvres de la collection Jean Pigozzi, qui a r\u00e9uni plusieurs milliers de cr\u00e9ations d\u2019artistes d\u2019Afrique subsaharienne depuis 1989."}, {"title": "\u00ab\u00a0La Fabrique de nos servitudes\u00a0\u00bb, de Roland Gori\u00a0: le feuilleton litt\u00e9raire de Camille Laurens", "description": "Notre feuilletoniste r\u00e9affirme, avec l\u2019essayiste et psychanalyste, le pouvoir \u00e9mancipateur de la litt\u00e9rature."}, {"title": "Au Festival d\u2019Avignon, Bashar Murkus fait couler le lait maternel comme les larmes", "description": "Avec son nouveau spectacle, \u00ab\u00a0Milk\u00a0\u00bb, le metteur en sc\u00e8ne palestinien pr\u00e9sente une cr\u00e9ation intrigante et d\u00e9rangeante, performance sans mots, mais pleine de douleur."}, {"title": "L\u2019\u00e9mergence de la sc\u00e8ne musicale entrav\u00e9e par une concurrence inou\u00efe", "description": "A l\u2019occasion des Francofolies, \u00e0 La\u00a0Rochelle, un tour d\u2019horizon des m\u00e9thodes des producteurs pour d\u00e9nicher des tout jeunes artistes et essayer de les imposer."}, {"title": "Olivier Nusse, PDG d\u2019Universal Music France\u00a0: \u00ab\u00a0Le succ\u00e8s n\u2019est pas toujours au rendez-vous\u00a0\u00bb", "description": "La major met au service des artistes, \u00e9mergents ou non, une \u00e9quipe d\u2019au moins 35 personnes."}, {"title": "Karine Tuil, autrice\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai compris tr\u00e8s t\u00f4t que des rencontres peuvent changer le cours d\u2019une vie\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0J\u2019avais 20\u00a0ans.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb interroge une personnalit\u00e9 sur ses ann\u00e9es d\u2019\u00e9tudes et son passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte. Karine Tuil, autrice des \u00ab\u00a0Choses humaines\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0La\u00a0D\u00e9cision\u00a0\u00bb, \u00e9voque ses ann\u00e9es d\u2019\u00e9tudes de droit, ses racines familiales et ses d\u00e9buts en tant qu\u2019\u00e9crivaine."}, {"title": "Romans, r\u00e9cits, essais\u00a0: les coups de c\u0153ur du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb pour l\u2019\u00e9t\u00e9 2022", "description": "Chaque jeudi dans \u00ab\u00a0La\u00a0Matinale\u00a0\u00bb, la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb vous propose une liste de lectures. Aujourd\u2019hui, le choix de l\u2019\u00e9quipe et des collaborateurs parmi les ouvrages qu\u2019ils ont aim\u00e9s depuis janvier."}, {"title": "L\u2019actrice Charlotte Valandrey est morte, apr\u00e8s une nouvelle op\u00e9ration du c\u0153ur", "description": "Connue pour ses r\u00f4les dans des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es comme \u00ab\u00a0Les Cordier, juge et flic\u00a0\u00bb, elle avait re\u00e7u le 14\u00a0juin une nouvelle greffe du c\u0153ur, qui n\u2019a pas pris. Elle avait 53\u00a0ans."}, {"title": "Arts\u00a0: \u00ab\u00a0Vita Nuova\u00a0\u00bb, \u00e0 Nice, pr\u00e9sente quinze ans d\u2019art italien entre col\u00e8res et parodies", "description": "Le Mamac rend justice \u00e0 la cr\u00e9ation artistique de la P\u00e9ninsule, de 1960 \u00e0 1975, avec une exposition dont le m\u00e9rite est de montrer, parmi les 56 noms retenus, une moiti\u00e9, sinon plus, d\u2019artistes m\u00e9connus ou sous-estim\u00e9s."}, {"title": "Les d\u00e9couvertes d\u2019Africajarc\u00a0: la s\u00e9lection musicale du \u00ab\u00a0Monde Afrique\u00a0\u00bb #114", "description": "La chanteuse s\u00e9n\u00e9galaise Mariaa Siga, le duo franco-ougandais Awori &\u00a0Twani et la rappeuse d\u2019origine k\u00e9nyane Tina Mweni sont programm\u00e9s au festival lotois."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Temps de vivre\u00a0\u00bb, sur Canal+\u00a0: une th\u00e9rapie par le rire avec Camille Chamoux", "description": "L\u2019humoriste parvient toujours aussi bien \u00e0 m\u00ealer exp\u00e9riences intimes et regards sur notre \u00e9poque, jouant des allers-retours entre les g\u00e9n\u00e9rations, maniant \u00e0 merveille l\u2019autod\u00e9rision."}, {"title": "Au Burkina Faso, l\u2019humour r\u00e9volt\u00e9 et \u00ab\u00a0musicalis\u00e9\u00a0\u00bb de Moussa Petit Sergent", "description": "Humoristes africains (3/7). Avec son groupe, Les S\u00e9parables, le trentenaire n\u2019\u00e9pargne personne\u2026 pas m\u00eame la junte au pouvoir depuis le coup d\u2019Etat de janvier."}, {"title": "\u00ab\u00a0Isabelle Autissier, la grande dame et la mer\u00a0\u00bb, sur Tip & Shaft\u00a0: les mille et une vies d\u2019une conteuse au long cours", "description": "Navigatrice, autrice, activiste, \u00ab\u00a0la fille qui a fait le Vend\u00e9e Globe et qui \u00e9crit\u00a0\u00bb fait entendre sa voix, et c\u2019est salutaire."}, {"title": "S\u00e9lection albums\u00a0: Corelli et Melani, Hakan Hardenberger, Cassia, She &\u00a0Him, Lizzo, An\u2019Pagay", "description": "A \u00e9couter cette semaine\u00a0: un concert \u00e0 la gloire du Roi-Soleil\u00a0; des concertos fran\u00e7ais pour trompette\u00a0; douze perles pop\u00a0; un hommage \u00e0 Brian Wilson\u00a0; du rap positif\u00a0; des sonorit\u00e9s de La R\u00e9union."}, {"title": "Festival d\u2019Avignon\u00a0: Denis Lavant et Fr\u00e9d\u00e9ric Leidgens cis\u00e8lent leur \u00ab\u00a0Fin de partie\u00a0\u00bb", "description": "Le duo m\u00e9morable form\u00e9 par les deux com\u00e9diens fait r\u00e9sonner comme rarement la pi\u00e8ce de Samuel Beckett, pr\u00e9sent\u00e9e dans le \u00ab\u00a0off\u00a0\u00bb."}, {"title": "La mort du philosophe Guy Samama", "description": "Philosophe engag\u00e9 aussi bien dans la politique que dans le monde de l\u2019\u00e9dition ou des revues, Guy Samama est mort \u00e0 Paris le 18\u00a0juillet, emport\u00e9 par le Covid-19, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 79\u00a0ans."}, {"title": "H\u00e9l\u00e8ne Delprat\u00a0: \u00ab\u00a0Nicole St\u00e9phane incarne pour moi le courage, l\u2019esprit de r\u00e9sistance, l\u2019humilit\u00e9 et la dr\u00f4lerie\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019artiste plasticienne, \u00e0 l\u2019affiche de plusieurs expositions, \u00e9voque son admiration pour Nicole St\u00e9phane, qui fut tour \u00e0 tour r\u00e9sistante, com\u00e9dienne et productrice."}, {"title": "L\u2019\u00e9crivain Michel Schneider est mort", "description": "Haut fonctionnaire, psychanalyste, l\u2019auteur de \u00ab\u00a0La Com\u00e9die de la culture\u00a0\u00bb laisse une \u0153uvre abondante et diverse, o\u00f9 il \u00e9voque notamment son histoire familiale, la musique, ses auteurs de pr\u00e9dilection\u2026 Il est mort le\u00a021\u00a0juillet, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de\u00a078\u00a0ans."}, {"title": "Comment le mus\u00e9e Boijmans Van Beuningen de Rotterdam\u00a0a ouvert ses r\u00e9serves au public", "description": "\u00ab\u00a0Archi int\u00e9ressant\u00a0\u00bb (2/7). Ce podcast met en avant des lieux remarquables pour leur architecture et leur conception. Dans cet \u00e9pisode, direction les impressionnantes r\u00e9serves du Museum Boijmans Van Beuningen de Rotterdam. Un podcast r\u00e9alis\u00e9 en partenariat avec la Cit\u00e9 de l\u2019architecture et du patrimoine."}, {"title": "Isabelle Saporta, la clivante nouvelle patronne de Fayard", "description": "La journaliste est, depuis d\u00e9but juin, \u00e0 la t\u00eate de la maison d\u2019\u00e9dition, dont Vincent Bollor\u00e9 prend progressivement le contr\u00f4le. Une nomination qui a entra\u00een\u00e9 le d\u00e9part fracassant de plusieurs auteurs stars."}, {"title": "Max et Lili, l\u2019enfance de la sagesse", "description": "\u00ab\u00a0Aux origines des personnages jeunesse\u00a0\u00bb (1/5). Dominique de Saint Mars et Serge Bloch ont cr\u00e9\u00e9 le fr\u00e8re et la s\u0153ur en\u00a01992, pour essayer de \u00ab\u00a0sugg\u00e9rer aux enfants une fa\u00e7on heureuse d\u2019\u00eatre au monde\u00a0\u00bb. Une r\u00e9ussite dont t\u00e9moigne leur c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 internationale."}, {"title": "Photo\u00a0: au MuCEM, Mathieu Pernot raconte l\u2019universel de l\u2019exil", "description": "Le photographe expose \u00e0 Marseille son \u00ab\u00a0Atlas en mouvement\u00a0\u00bb un projet original et encyclop\u00e9dique qui m\u00eale ses propres images \u00e0 des documents et des collaborations."}, {"title": "\u00ab\u00a0Inside. La Cor\u00e9e du Nord\u00a0\u00bb, sur National Geographic\u00a0: vivre sous la dictature des Kim", "description": "Un documentaire en deux parties fournit les cl\u00e9s de compr\u00e9hension du pays le plus isol\u00e9 au monde, mais aussi, gr\u00e2ce aux t\u00e9moignages de journalistes et de transfuges, une vision du quotidien de ses habitants."}, {"title": "Prix litt\u00e9raire \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb 2022\u00a0: la s\u00e9lection", "description": "Le prix sera d\u00e9cern\u00e9, pour la dixi\u00e8me fois, le mercredi 7\u00a0septembre. Voici la s\u00e9lection 2022, dix romans \u00e0 para\u00eetre dans les premi\u00e8res semaines de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire."}, {"title": "A Avignon, Shakespeare, perdu dans \u00ab\u00a0La Tempesta\u00a0\u00bb, retrouve son \u00e2me avec \u00ab\u00a0Richard II\u00a0\u00bb", "description": "Alors qu\u2019Alessandro Serra ab\u00eeme \u00ab\u00a0La Temp\u00eate\u00a0\u00bb dans une esth\u00e9tique dat\u00e9e, Christophe Rauck donne au roi shakespearien sa dimension intime et \u00e9pique."}, {"title": "Festival d\u2019Avignon\u00a0: L\u00e9na Br\u00e9ban, le th\u00e9\u00e2tre comme une f\u00eate", "description": "La com\u00e9dienne et metteuse en sc\u00e8ne, qui pr\u00e9sente \u00ab\u00a0Renversante\u00a0\u00bb dans le \u00ab\u00a0off\u00a0\u00bb, encha\u00eene les spectacles inventifs avec le souci de toucher tous les publics."}, {"title": "Musique\u00a0: les concerts enjou\u00e9s de Zappa dans le Comt\u00e9 d\u2019Eri\u00e9", "description": "En\u00a01974 et 1976, le guitariste et son groupe se produisent dans des salles du nord de la Pennsylvanie. Un coffret de 6\u00a0CD permet de revivre ces moments."}, {"title": "\u00ab\u00a0L\u2019Attrapeur d\u2019oiseaux\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Journal de nage\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Sorrowland\u00a0\u00bb\u2026\u00a0Nos choix de lecture", "description": "Chaque jeudi, la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb vous propose sa s\u00e9lection litt\u00e9raire."}, {"title": "Jan Patocka, la d\u00e9mocratie comme \u00ab\u00a0\u00e9branlement\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Ecrivains en dissidence\u00a0\u00bb (1/5). L\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine a raviv\u00e9 la m\u00e9moire de ceux qui ont su r\u00e9sister \u00e0 l\u2019oppression du totalitarisme sovi\u00e9tique et des r\u00e9gimes vassaux. Le philosophe tch\u00e9coslovaque incarne le tragique de ce combat pour la libert\u00e9 dans les ann\u00e9es qui suivent le \u00ab\u00a0printemps de Prague\u00a0\u00bb."}, {"title": "Dominique Boutonnat maintenu \u00e0 la t\u00eate du CNC, malgr\u00e9 sa mise en examen pour agression sexuelle", "description": "A l\u2019issue du conseil des ministres, l\u2019homme a \u00e9t\u00e9 reconduit \u00e0 la direction du Centre national du cin\u00e9ma et de l\u2019image anim\u00e9e, malgr\u00e9 un bilan contest\u00e9 par certains cin\u00e9astes et les poursuites pour agression sexuelle sur son filleul."}, {"title": "Entre Picasso et le Greco, la filiation lumineuse", "description": "Le Kunstmuseum de B\u00e2le met en regard soixante-quatorze \u0153uvres des deux peintres."}, {"title": "Compils en vinyle\u00a0: la s\u00e9lection musicale du \u00ab\u00a0Monde Afrique\u00a0\u00bb #115", "description": "Trois labels mettent \u00e0 l\u2019honneur la rumba congolaise, les artistes \u00e9mergents du Sahara et la sc\u00e8ne disco \u00e9gyptienne des ann\u00e9es 1980."}, {"title": "Le r\u00e9alisateur et producteur Bob Rafelson est mort", "description": "Figure du Nouvel Hollywood dans les ann\u00e9es 1970, il aura grandement contribu\u00e9 \u00e0 la carri\u00e8re de Jack Nicholson. Le r\u00e9alisateur de \u00ab\u00a0Cinq pi\u00e8ces faciles\u00a0\u00bb est mort le 23\u00a0juillet \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 89\u00a0ans."}, {"title": "Jean-Louis Trintignant, pilote de ses r\u00eaves dans \u00ab\u00a0Un homme et une femme\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Trintignant, acteur complexe\u00a0\u00bb (2/6). En 1965, le com\u00e9dien fait le choix de tourner \u00ab\u00a0Un homme et une femme\u00a0\u00bb sous la direction de Claude Lelouch. Ce dernier, r\u00e9alisateur \u00e0 part, est un quasi inconnu, mais l\u2019acteur est sous le charme. Ainsi va na\u00eetre un film ph\u00e9nom\u00e8ne, qui place Trintignant dans l\u2019histoire du cin\u00e9ma."}, {"title": "Raymond Oliver, pionnier des chefs cuisiniers \u00e0 la  t\u00e9l\u00e9vision", "description": "\u00ab\u00a0Grands chefs et petit \u00e9cran\u00a0\u00bb (1/6). Panorama des chefs qui nous inspirent aux fourneaux. En\u00a01954, le multi-\u00e9toil\u00e9 Raymond Oliver s\u2019associe \u00e0 la populaire speakerine Catherine Langeais pour enseigner son art aux Fran\u00e7ais. En noir et blanc, sur la RTF."}, {"title": "Lady Gaga revient au Stade de France en h\u00e9ro\u00efne de \u00ab\u00a0dark fantasy\u00a0\u00bb", "description": "Dans l\u2019ar\u00e8ne de Saint-Denis, la superstar am\u00e9ricaine a donn\u00e9, dimanche 24\u00a0juillet, un spectacle total con\u00e7u \u00e0 partir de son album \u00ab\u00a0Chromatica\u00a0\u00bb."}, {"title": "La troublante \u00e9nigme de la peintre Sally Gabori \u00e0 la Fondation Cartier", "description": "L\u2019institution parisienne organise la premi\u00e8re r\u00e9trospective europ\u00e9enne de cette artsite aborig\u00e8ne autodidacte \u00e0 l\u2019\u00e9tonnante ma\u00eetrise des couleurs et des formes proches de l\u2019expressionnisme abstrait"}, {"title": "La connexion fran\u00e7aise de la m\u00e9c\u00e8ne Marina Kellen French", "description": "L\u2019influente donatrice am\u00e9ricaine cultive un lien particulier avec la France, o\u00f9 elle contribue au financement de plusieurs \u00e9tablissements et manifestations culturels. Dont le Mus\u00e9e des arts d\u00e9coratifs, qui lui doit son exposition consacr\u00e9e \u00e0 la cr\u00e9atrice italienne Elsa Schiaparelli."}, {"title": "\u00ab\u00a0Ecouvillonner\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0wokisme\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0\u00e9coanxi\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: comment la langue fran\u00e7aise a \u00e9volu\u00e9 depuis la pand\u00e9mie", "description": "\u00ab\u00a0Les nouveaux mots des dictionnaires\u00a0\u00bb (1/5). Les D\u00e9codeurs ont \u00e9tudi\u00e9 les 514\u00a0nouveaux mots entr\u00e9s dans le Larousse et le Robert depuis 2020. Ils t\u00e9moignent de pr\u00e9occupations sanitaires mais aussi soci\u00e9tales et environnementales de plus en plus aigu\u00ebs."}, {"title": "Chamonix, Colmar, Argenton-sur-Creuse, Vaison-la-Romaine\u2026 Notre s\u00e9lection de festivals", "description": "Le lundi, le service culture du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb vous propose ses choix en mati\u00e8re de musique."}, {"title": "Les Rolling Stones en concert \u00e0 Paris, un savoir-faire toujours intact", "description": "\u00c0 l\u2019hippodrome de Longchamp \u00e0 Paris, le groupe mythique s\u2019est offert, samedi, un concert plein d\u2019\u00e9nergie pour ses soixante ans d\u2019existence. L\u2019ambiance de ce Sixty Tour n\u2019est pas dict\u00e9e par une nostalgie m\u00e9lancolique, mais par une c\u00e9l\u00e9bration joyeuse des 60 ans de carri\u00e8re du groupe."}, {"title": "\u00ab\u00a0Lee Miller, une combattante\u00a0\u00bb, sur France Culture\u00a0: le choc des images et le poids des mots d\u2019une photographe", "description": "\u00ab\u00a0Grande Travers\u00e9e\u00a0\u00bb suit, en cinq volets radiophoniques, la vie tumultueuse d\u2019une reporter pass\u00e9e de la mode \u00e0 la guerre, tout en \u00e9pousant les soubresauts du XX\u1d49\u00a0si\u00e8cle."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Fanfaron\u00a0\u00bb, et Jean-Louis Trintignant devint grand\u2026", "description": "\u00ab\u00a0Trintignant, acteur complexe\u00a0\u00bb (1/6). Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960, le trentenaire, qui a d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 dans une quinzaine de films, tra\u00eene son manque de confiance en lui. C\u2019est au hasard du remplacement de derni\u00e8re minute de Jacques Perrin dans \u00ab\u00a0Le Fanfaron\u00a0\u00bb, chef-d\u2019\u0153uvre de l\u2019Italien Dino Risi, que le jeune homme prend son envol."}, {"title": "Cin\u00e9ma\u00a0: Elsa Wolliaston ou l\u2019art d\u2019\u00eatre l\u00e0, intens\u00e9ment", "description": "La chor\u00e9graphe n\u00e9e en\u00a01945 \u00e0 la Jama\u00efque revisite le personnage de Marie Madeleine dans le magn\u00e9tique \u00ab\u00a0Magdala\u00a0\u00bb, de Damien Manivel."}, {"title": "\u00ab\u00a0Quatre livres qui m\u2019ont marqu\u00e9e\u00a0\u00bb\u2026 par l\u2019\u00e9crivaine nig\u00e9riane Chika Unigwe", "description": "L\u2019autrice nous parle de ses rencontres avec les romans de Louisa May Alcott, Chinua Achebe, Uwem Akpan et Buchi Emecheta."}, {"title": "Les rythmes soutenus de Lucie Antunes", "description": "Percussionniste de formation, la jeune femme, en r\u00e9sidence au Centquatre, \u00e0 Paris, met la derni\u00e8re main \u00e0 son deuxi\u00e8me album, qui sortira d\u00e9but 2023. Multi-instrumentiste inspir\u00e9e, elle pr\u00e9sente ses explorations sonores \u00e0 travers la France tout l\u2019\u00e9t\u00e9."}, {"title": "Hipparchia fait l\u2019amour dans les rues d\u2019Ath\u00e8nes", "description": "\u00ab\u00a0Femmes philosophes \u00e0 d\u00e9couvrir\u00a0\u00bb (1/5). Elle v\u00e9cut vers 350-280 av.\u00a0J.-C., en Gr\u00e8ce. Elle renon\u00e7a \u00e0 la respectabilit\u00e9 et \u00e0 l\u2019effacement, pour vivre selon les enseignements de l\u2019\u00e9cole cynique, sans g\u00eane ni pudeur. Une libert\u00e9 en actes encore \u00e9tonnante."}, {"title": "\u00ab\u00a0Persuasion\u00a0\u00bb, sur Netflix\u00a0: Jane Austen entre \u00ab\u00a0Bridgerton\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Fleabag\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019adaptation de l\u2019\u0153uvre posthume de l\u2019autrice d\u2019\u00ab\u00a0Emma\u00a0\u00bb, port\u00e9e par Dakota Johnson, utilise la modernit\u00e9 comme \u00e9dulcorant pour donner un film aussi plaisant qu\u2019inconsistant."}, {"title": "\u00ab\u00a0Drag Race France\u00a0\u00bb, sur France.tv\u00a0: une d\u00e9clinaison fran\u00e7aise en demi-teinte", "description": "A l\u2019occasion de la diffusion des huit \u00e9pisodes de l\u2019adaptation tricolore de l\u2019\u00e9mission cr\u00e9\u00e9e en\u00a02009 par la drag-queen RuPaul, retour sur la naissance de la version fran\u00e7aise."}, {"title": "Isabelle Carr\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Durant toutes ces ann\u00e9es, comment ai-je pu passer ainsi entre les mailles du filet\u00a0?\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Un ch\u00e2teau de sable avec\u2026\u00a0\u00bb, saison II (1/6).\u00a0Chaque samedi, pendant l\u2019\u00e9t\u00e9, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb emm\u00e8ne un ou une artiste \u00e0 la plage. Aujourd\u2019hui, la com\u00e9dienne et \u00e9crivaine, dont deux films sortent en ao\u00fbt, \u00e0 Saint-Jean-de-Luz, o\u00f9 elle passe une partie de sa vie."}, {"title": "Denis M\u00e9nochet\u00a0: \u00ab\u00a0Si je joue, c\u2019est pour me sentir vivant\u00a0\u00bb", "description": "Dans \u00ab\u00a0As Bestas\u00a0\u00bb, de Rodrigo Sorogoyen, le com\u00e9dien utilise \u00e0 merveille son corps massif pour incarner un cultivateur \u00e9tranger en proie \u00e0 l\u2019hostilit\u00e9 des habitants d\u2019un village de Galice."}, {"title": "La petite musique slave de la violoncelliste Sonia Wieder-Atherton", "description": "\u00ab\u00a0Voyage int\u00e9rieur\u00a0\u00bb (2/6). Les artistes ont parfois besoin d\u2019un ailleurs pour trouver l\u2019inspiration. En\u00a01981, la musicienne fran\u00e7aise s\u2019envole, \u00e0 19\u00a0ans, pour Moscou, afin de suivre l\u2019enseignement exigeant de la concertiste Natalia Chakhovska\u00efa, qui nourrira toute sa pratique."}, {"title": "Th\u00e9\u00e2tre\u00a0: Thomas Ostermeier passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00ab\u00a0Vernon Subutex\u00a0\u00bb", "description": "A l\u2019Od\u00e9on-Th\u00e9\u00e2tre de l\u2019Europe, le directeur de la Schaub\u00fchne de Berlin met en sc\u00e8ne le premier tome du roman culte de Virginie Despentes, jusqu\u2019au 26\u00a0juin."}, {"title": "\u00ab\u00a0Les Derniers \u201cBlancs-Matignon\u201d de la Guadeloupe\u00a0\u00bb,  sur France\u00a03\u00a0: une singuli\u00e8re communaut\u00e9", "description": "Un documentaire rend visite \u00e0 ces descendants de colons blancs et pauvres, r\u00e9fugi\u00e9s depuis 1794 au nord de l\u2019archipel. Ils racontent la difficile sortie de l\u2019endogamie et du refus de tout m\u00e9tissage impos\u00e9 par leurs anc\u00eatres."}, {"title": "\u00ab\u00a0La fusion Editis-Hachette affaiblirait consid\u00e9rablement la richesse, la diversit\u00e9 et le dynamisme du paysage \u00e9ditorial fran\u00e7ais\u00a0\u00bb", "description": "Maison m\u00e8re d\u2019Editis, Vivendi poss\u00e8de d\u00e9sormais plus de la moiti\u00e9 du groupe Lagard\u00e8re, propri\u00e9taire d\u2019Hachette. Cette acquisition annonce la naissance d\u2019un m\u00e9gagroupe d\u2019\u00e9dition, contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019industriel Vincent Bollor\u00e9, qui inqui\u00e8te au plus haut point un collectif de dirigeantes de maisons d\u2019\u00e9dition ind\u00e9pendantes."}, {"title": "A Besan\u00e7on, l\u2019artiste Roman Signer fait entendre sa\u00a0petite musique discordante", "description": "Au FRAC Franche-Comt\u00e9, le plasticien suisse d\u00e9voile un piano d\u00e9saccord\u00e9 par le souffle de ventilateurs. Audacieux et d\u00e9routant."}, {"title": "\u00ab\u00a0Madame la Pr\u00e9sidente de la Biblioth\u00e8que nationale de France, votre r\u00e9forme est un \u00e9chec\u00a0\u00bb", "description": "Un collectif rassemblant plus de 350\u00a0acteurs du monde universitaire et culturel d\u00e9nonce dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb les mesures mises en place \u00e0 la BNF, qui conduisent \u00e0 une s\u00e9v\u00e8re r\u00e9duction du temps pendant lequel la consultation des ouvrages est possible."}, {"title": "A Dublin, pour le Bloomsday\u00a0: \u00ab\u00a0Joyce a dot\u00e9 la ville d\u2019une psychologie propre\u00a0\u00bb", "description": "Chaque ann\u00e9e depuis 1954, touristes et locaux honorent l\u2019\u00e9crivain irlandais, le 16\u00a0juin, dans toute la capitale. Pour l\u2019\u00e9dition 2022 de cette f\u00eate-hommage, ann\u00e9e du centenaire de la publication d\u2019\u00ab\u00a0Ulysse\u00a0\u00bb, lectures, expos, d\u00e9bats et performances \u00e9taient organis\u00e9s \u00e0 Dublin."}, {"title": "Qui est vraiment Nicky Doll, la reine des drag-queens fran\u00e7aises", "description": "L\u2019artiste de 31\u00a0ans sera, aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019animatrice Daphn\u00e9 B\u00fcrki et du DJ Kiddy Smile, la ma\u00eetresse de c\u00e9r\u00e9monie de la version hexagonale de l\u2019\u00e9mission am\u00e9ricaine \u00ab\u00a0RuPaul\u2019s Drag Race\u00a0\u00bb, diffus\u00e9e \u00e0 partir du 25\u00a0juin sur France\u00a0TV."}, {"title": "La D\u00e9fense Jazz, Bj\u00f6rk, La Magnifique Society, Cabourg mon amour\u2026 Une s\u00e9lection de concerts et festivals", "description": "Le lundi, le service culture du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb vous propose ses choix en mati\u00e8re de musique."}, {"title": "Anne Miller\u00a0: \u00ab\u00a0Un soutien public r\u00e9gulier pour Chantilly serait bienvenu\u00a0\u00bb", "description": "La nouvelle administratrice du domaine g\u00e9r\u00e9 par l\u2019Institut de France d\u00e9taille son projet pour relancer la fr\u00e9quentation et assurer une p\u00e9rennit\u00e9 financi\u00e8re."}, {"title": "Le r\u00e9alisateur canadien Paul Haggis arr\u00eat\u00e9 en Italie pour des soup\u00e7ons d\u2019agression sexuelle et de dommages corporels aggrav\u00e9s", "description": "Le Canadien se trouvait \u00e0 Ostuni, dans la province de Brindisi, pour le festival de cin\u00e9ma Allora Fest. Le parquet a pr\u00e9cis\u00e9 que ces crimes ont \u00e9t\u00e9 commis sur une jeune femme \u00e9trang\u00e8re, qui a d\u00fb recourir \u00e0 des soins m\u00e9dicaux. Le cin\u00e9aste clame son innocence."}, {"title": "\u00ab\u00a0Love &\u00a0Mercy\u00a0\u00bb, sur OCS City\u00a0: dans la t\u00eate de Brian Wilson, g\u00e9nie des Beach Boys", "description": "Le r\u00e9alisateur Bill Pohlad entrem\u00eale, en deux tableaux distincts le versant artistique et les tourments du chanteur et fondateur du groupe californien."}, {"title": "Le festival du film d\u2019animation d\u2019Annecy couronne \u00ab\u00a0Le Petit Nicolas. Qu\u2019est-ce qu\u2019on attend pour \u00eatre heureux\u00a0?\u00a0\u00bb", "description": "Le Festival international du film d\u2019animation a distingu\u00e9, lors de sa c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture, samedi 18 juin, le long-m\u00e9trage d\u2019Amandine Fredon et de\u00a0Benjamin Massoubre."}, {"title": "En Tunisie, la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \u00ab\u00a0Flagranti\u00a0\u00bb d\u00e9nonce la criminalisation de l\u2019homosexualit\u00e9", "description": "Ecrite et mise en sc\u00e8ne par la jeune dramaturge Essia Jaibi, l\u2019\u0153uvre se base sur des faits divers et les t\u00e9moignages de victimes des brutalit\u00e9s polici\u00e8res et sociales. Percutant."}, {"title": "Gabriela Cabezon Camara\u00a0: \u00ab\u00a0Comme un courant de joie\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019autrice des \u00ab\u00a0Aventures de China Iron\u00a0\u00bb appartient \u00e0 une nouvelle garde d\u2019\u00e9crivaines qui ouvrent les lettres argentines \u00e0 d\u2019autres r\u00e9cits, d\u2019autres voix, d\u2019autres corps."}, {"title": "Avec l\u2019humoriste Tania Dutel, l\u2019intime se raconte cash", "description": "Dans le sillage d\u2019une Blanche Gardin, la com\u00e9dienne de 33\u00a0ans aborde les sujets les plus personnels avec une audace et une repartie rod\u00e9es sur les sc\u00e8nes de stand-up. Elle retrouve le public du 23 au 25 juin \u00e0 L\u2019Europ\u00e9en, \u00e0 Paris."}, {"title": "Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous", "description": "D\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9, Accor, le nouveau propri\u00e9taire du cabaret parisien, a pr\u00e9vu d\u2019arr\u00eater sa revue mythique. R\u00e9cit de la chute d\u2019un monument parisien, entre rivalit\u00e9s familiales et rat\u00e9 artistique."}, {"title": "\u00ab\u00a0My Next Guest Needs No Introduction\u00a0\u00bb, sur Netflix\u00a0: David Letterman, deux fauteuils et beaucoup d\u2019ennui", "description": "Les six \u00e9pisodes de la quatri\u00e8me saison du talk show du fameux pr\u00e9sentateur nord-am\u00e9ricain pour la plate-forme Netflix peinent \u00e0 susciter l\u2019int\u00e9r\u00eat."}, {"title": "\u00ab\u00a0Les Etrusques, une civilisation myst\u00e9rieuse de M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: un peuple marin et h\u00e9doniste, qui magnifiait l\u2019amour", "description": "A l\u2019occasion des Journ\u00e9es europ\u00e9ennes de l\u2019arch\u00e9ologie, Arte diffuse le film d\u2019Alexis de Favitski, qui pr\u00e9sente les derni\u00e8res d\u00e9couvertes r\u00e9alis\u00e9es sur cette civilisation, de la Toscane \u00e0 la Corse."}, {"title": "Arts\u00a0: Henry Moore et Stonehenge, dialogue entre ciel et pierre", "description": "La galerie Hauser &\u00a0Wirth Somerset, implant\u00e9e dans la campagne britannique non loin du monument m\u00e9galithique qui a fascin\u00e9 le sculpteur moderniste, se fait l\u2019\u00e9crin d\u2019une exposition aussi mus\u00e9ale qu\u2019intimiste."}, {"title": "Alain Chabat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019adore l\u2019esprit enfantin, qu\u2019il soit du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019enchantement ou du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019insolence\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019acteur incarne Alain dans \u00ab\u00a0Incroyable mais vrai\u00a0\u00bb, le dernier film d\u00e9lirant de Quentin Dupieux. Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, il dit son admiration pour le r\u00e9alisateur le plus farfelu de sa g\u00e9n\u00e9ration."}, {"title": "\u00ab\u00a0Les Etrusques, une civilisation myst\u00e9rieuse de M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: un peuple marin et h\u00e9doniste, qui magnifiait l\u2019amour", "description": "A l\u2019occasion des Journ\u00e9es europ\u00e9ennes de l\u2019arch\u00e9ologie, Arte diffuse le film d\u2019Alexis de Favitski, qui pr\u00e9sente les derni\u00e8res d\u00e9couvertes r\u00e9alis\u00e9es sur cette civilisation, de la Toscane \u00e0 la Corse."}, {"title": "Arts\u00a0: Henry Moore et Stonehenge, dialogue entre ciel et pierre", "description": "La galerie Hauser &\u00a0Wirth Somerset, implant\u00e9e dans la campagne britannique non loin du monument m\u00e9galithique qui a fascin\u00e9 le sculpteur moderniste, se fait l\u2019\u00e9crin d\u2019une exposition aussi mus\u00e9ale qu\u2019intimiste."}, {"title": "Alain Chabat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019adore l\u2019esprit enfantin, qu\u2019il soit du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019enchantement ou du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019insolence\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019acteur incarne Alain dans \u00ab\u00a0Incroyable mais vrai\u00a0\u00bb, le dernier film d\u00e9lirant de Quentin Dupieux. Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, il dit son admiration pour le r\u00e9alisateur le plus farfelu de sa g\u00e9n\u00e9ration."}, {"title": "Livres jeunesse\u00a0: trois ouvrages qui m\u00e9nagent le suspense", "description": "Des wagons myst\u00e9rieusement secou\u00e9s dans \u00ab\u00a0Mais, qui conduit ce train\u00a0?\u00a0\u00bb, un canap\u00e9 surpeupl\u00e9 dans \u00ab\u00a0Je peux m\u2019asseoir au milieu\u00a0?\u00a0\u00bb, une poule qui rameute les habitants des bois dans \u00ab\u00a0C\u2019est ce soir\u00a0!\u00a0\u00bb Mais que va-t-il bien se passer \u00e0 la fin\u00a0?"}, {"title": "\u00ab\u00a0Garo\u00a0\u00bb, le magazine avant-gardiste qui a r\u00e9volutionn\u00e9 le manga", "description": "N\u00e9e \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1960, la revue pris\u00e9e par les \u00e9tudiants et la jeunesse contestataire a boulevers\u00e9 le manga sur les plans graphique et narratif. Une exposition lui est consacr\u00e9e \u00e0 Paris, jusqu\u2019au 30\u00a0juillet."}, {"title": "\u00ab\u00a0La m\u00e9moire amput\u00e9e\u00a0\u00bb, un \u00ab\u00a0chant roman\u00a0\u00bb pour c\u00e9l\u00e9brer la r\u00e9silience des femmes", "description": "LE LIVRE DE LA SEMAINE. R\u00e9cit initiatique autant que livre pionnier, l\u2019ouvrage de l\u2019\u00e9crivaine camerounaise Werewere Liking vient d\u2019\u00eatre r\u00e9\u00e9dit\u00e9."}, {"title": "Musique\u00a0: Rio Loco c\u00e9l\u00e8bre la sc\u00e8ne \u00e9lectronique lisbo\u00e8te", "description": "Le festival toulousain met \u00e0 l\u2019honneur le Portugal lors de sa tr\u00e8s \u00e9clectique 27\u1d49\u00a0\u00e9dition qui se tient jusqu\u2019au 19\u00a0juin."}, {"title": "Jean-Christophe Bailly, E. T. A.\u00a0Hoffmann\u00a0: la chronique \u00ab\u00a0poches\u00a0\u00bb de Fran\u00e7ois Angelier.", "description": "Le journal des lectures en poche du journaliste."}, {"title": "Galerie\u00a0: Paul Paon \u00e0 la Librairie M\u00e9tamorphoses", "description": "L\u2019exposition parisienne \u00ab\u00a0Chim\u00e8res\u00a0\u00bb, qui se d\u00e9roule jusqu\u2019au 2 juillet, fait d\u00e9couvrir la vie et l\u2019art du dessinateur, m\u00e9decin et po\u00e8te d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1994."}, {"title": "\u00ab\u00a0La Dialectique de la dur\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019h\u00e9ritage de Gaston Bachelard", "description": "Histoire d\u2019un livre. Soixante ans apr\u00e8s sa mort, alors que para\u00eet une nouvelle \u00e9dition critique de sa \u00ab\u00a0Dialectique de la dur\u00e9e\u00a0\u00bb, les archives du philosophe demeurent inaccessibles."}, {"title": "Pop, rock, th\u00e9\u00e2tre ou expos... Les 70 meilleurs festivals de l\u2019\u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s par la r\u00e9daction", "description": "De fin juin \u00e0 fin ao\u00fbt, de Belfort \u00e0 Saint-Malo, d\u2019Aix-en-Provence \u00e0 Lille, \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb a s\u00e9lectionn\u00e9 les meilleurs festivals de l\u2019\u00e9t\u00e9. De la pop et du rock, de la musique classique ou techno, du th\u00e9\u00e2tre, des expos\u2026"}, {"title": "R\u00eave d\u2019Europe, gauche caviar, demeures extraordinaires\u2026 Les replays du week-end", "description": "Le samedi, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose une s\u00e9lection de programmes \u00e0 (re) voir ou \u00e0 (r\u00e9) \u00e9couter en diff\u00e9r\u00e9."}, {"title": "\u00ab\u00a0Qui verrait la Terre de loin\u00a0\u00bb, d\u2019Eric Pessan\u00a0: les ambivalences de l\u2019imagination refuge", "description": "Travers\u00e9e de l\u2019imaginaire du voyage spatial, \u00ab\u00a0Qui verrait la Terre de loin\u00a0\u00bb, d\u2019Eric Pessan, interroge le rapport de l\u2019\u00e9crivain \u00e0 la science-fiction."}, {"title": "\u00ab\u00a0Tambours debout\u00a0\u00bb, de G\u00e9rard Mac\u00e9\u00a0: les jours-nuages", "description": "Avec \u00ab\u00a0Tambours debout\u00a0\u00bb, le po\u00e8te ouvre des br\u00e8ches dans le temps et livre ses impressions de voyage dans un futur grotesque."}, {"title": "\u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que lire\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: Paul Mathias\u00a0passe la lecture \u00e0 la machine", "description": "Paul Mathias d\u00e9crypte l\u2019art de parcourir un texte, sur quelque support que ce soit, dans un volume de la s\u00e9rie \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que lire\u00a0?\u00a0\u00bb, des \u00e9ditions Vrin."}, {"title": "Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au th\u00e9\u00e2tre", "description": "En d\u00e9pit de sa voix de velours et de sa pr\u00e9sence unique, le com\u00e9dien, mort vendredi \u00e0 91 ans, n\u2019aura r\u00e9ussi son grand rendez-vous avec la sc\u00e8ne qu\u2019au soir de sa vie, avec la forme des r\u00e9citals."}, {"title": "\u00ab\u00a0Histoire des rois de Norv\u00e8ge, tome II\u00a0\u00bb\u00a0: Snorri Sturluson, la plume et l\u2019\u00e9p\u00e9e", "description": "Le deuxi\u00e8me tome d\u2019\u00ab\u00a0Histoire des rois de Norv\u00e8ge\u00a0\u00bb du po\u00e8te en norrois est consacr\u00e9 au Viking Olaf."}, {"title": "\u00ab\u00a0Elle l\u2019adore\u00a0\u00bb, sur Ch\u00e9rie\u00a025\u00a0: un portrait de femme en mode thriller", "description": "Le premier long-m\u00e9trage de Jeanne Herry, sorti en\u00a02014, offre \u00e0 Sandrine Kiberlain l\u2019un de ces r\u00f4les faussement ternes dans lesquels elle excelle."}, {"title": "Pause s\u00e9ries\u00a0: \u00ab\u00a0Atlanta\u00a0\u00bb, saison 3, rattrape-moi si tu peux\u00a0!", "description": "Malgr\u00e9 son habilet\u00e9 formelle et la puissance de son propos, la troisi\u00e8me saison de la s\u00e9rie de Donald Glover d\u00e9\u00e7oit."}, {"title": "Au\u00a0Havre, un cocon \u00e0 l\u2019ambiance fifties", "description": "L\u2019immeuble de l\u2019Oscar H\u00f4tel est dans le pur style moderniste d\u2019Auguste Perret, l\u2019architecte qui a reconstruit la ville apr\u00e8s guerre. Un retour aux ann\u00e9es 1950 jusque dans la d\u00e9coration des chambres, dont la n\u00b08, avec vue sur Le Volcan d\u2019Oscar Niemeyer."}, {"title": "Benjamin Siksou\u00a0: \u00ab\u00a0Sur mon nouvel album, j\u2019ai eu envie de revenir \u00e0 la beaut\u00e9 du live\u00a0\u00bb", "description": "Le chanteur-acteur signe un deuxi\u00e8me album, \u00ab\u00a0Saxophonia\u00a0\u00bb. Il \u00e9voque ses premi\u00e8res amours pour le tennis, jusqu\u2019\u00e0 un accident survenu \u00e0 l\u2019adolescence."}, {"title": "\u00ab\u00a0Chlo\u00e9\u00a0\u00bb, sur Amazon Prime Video\u00a0: un brillant polar m\u00e9lancolique", "description": "La s\u00e9rie d\u2019Alice Seabright met en sc\u00e8ne la qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9 d\u2019une jeune femme perturb\u00e9e apr\u00e8s la mort myst\u00e9rieuse de son amie d\u2019adolescence."}, {"title": "Musique\u00a0: \u00e0 l\u2019Ircam, deux croisi\u00e8res sensorielles sous la vo\u00fbte des \u00ab\u00a0Polytopes\u00a0\u00bb", "description": "Pr\u00e9sent\u00e9e dans le cadre du festival ManiFeste, la s\u00e9ance associant une reconstitution du \u00ab\u00a0Polytope de Cluny\u00a0\u00bb, de Xenakis, et une cr\u00e9ation \u00ab\u00a0sons et lumi\u00e8res\u00a0\u00bb d\u2019un collectif italien permet \u00e0 l\u2019institution d\u2019\u00e9largir son public."}, {"title": "A Addis-Abeba, la renaissance de Girma B\u00e8y\u00e8n\u00e8, ancienne gloire des \u00ab\u00a0ann\u00e9es folles\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9thiojazz", "description": "Apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 pendant trente ans comme pompiste \u00e0 Washington, le musicien \u00e9thiopien conna\u00eet une nouvelle carri\u00e8re, notamment au c\u00f4t\u00e9 du groupe fran\u00e7ais Akal\u00e9 Wub\u00e9."}, {"title": "Hellfest\u00a0: Metallica cl\u00f4ture en beaut\u00e9 un festival dantesque", "description": "Pour son premier concert \u00e0 Clisson, le groupe californien a livr\u00e9 un show magistral, point d\u2019orgue de cette double \u00e9dition du festival metal, qui s\u2019est termin\u00e9e dimanche 26\u00a0juin."}, {"title": "\u00ab\u00a0Pour les Ukrainiens, se priver de la culture russe serait un appauvrissement consid\u00e9rable\u00a0\u00bb", "description": "Le linguiste Nicolas Tournadre\u00a0d\u00e9plore, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le vote du Parlement ukrainien en faveur d\u2019un projet de loi visant \u00e0 r\u00e9duire le poids de la langue russe dans la culture du pays. Selon lui, \u00ab\u00a0les langues ne sont pas des drapeaux, mais des moyens d\u2019expression personnels et collectifs\u00a0\u00bb."}, {"title": "Festival All Stars, Pointu Festival, So British\u2026 Une s\u00e9lection de rendez-vous musicaux pour d\u00e9buter l\u2019\u00e9t\u00e9", "description": "Le lundi, le service culture du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb vous propose ses choix en mati\u00e8re de musique."}, {"title": "Danse\u00a0: \u00e0 Mont-de-Marsan, le flamenco puise ses racines \u00e0 S\u00e9ville", "description": "La 33\u1d49 \u00e9dition d\u2019Arte Flamenco, qui d\u00e9marre lundi 27\u00a0juin avec une programmation tr\u00e8s f\u00e9minine, verra de nombreux danseurs venus de la cit\u00e9 andalouse."}, {"title": "\u00ab\u00a0Summer of Revolution\u00a0\u00bb, sur France\u00a05\u00a0: un \u00e9t\u00e9 f\u00e9ministe qui va durer quatre ans", "description": "A partir de riches archives, Annette L\u00e9vy-Willard livre le r\u00e9cit p\u00e9tillant de son voyage initiatique aux Etats-Unis, au lendemain de Mai\u00a068."}, {"title": "Jane Fonda\u00a0: \u00ab\u00a0La Cour supr\u00eame est devenue un cloaque d\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019actrice am\u00e9ricaine, figure f\u00e9ministe engag\u00e9e aux\u00a0Etats-Unis, critique la d\u00e9cision \u00ab\u00a0choquante\u00a0\u00bb prise par les juges de la Cour d\u2019annuler l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade, qui garantissait le droit \u00e0 l\u2019avortement dans tout le pays."}, {"title": "\u00ab\u00a0We Are People\u00a0\u00bb, sur Canal+\u00a0: quand le sport fait d\u00e9passer le handicap", "description": "Un documentaire engag\u00e9 retrace plus d\u2019un si\u00e8cle de lutte des personnes handicap\u00e9es physiques ou mentales pour acc\u00e9der au sport."}, {"title": "Trafic d\u2019objets \u00e9gyptiens\u00a0: la famille Simonian au c\u0153ur de l\u2019enqu\u00eate qui \u00e9clabousse le Louvre", "description": "Les policiers s\u2019int\u00e9ressent au r\u00f4le central qu\u2019auraient jou\u00e9 ces marchands d\u2019art dans l\u2019affaire pour laquelle l\u2019ancien patron du Louvre, Jean-Luc Martinez, a \u00e9t\u00e9 mis en examen."}, {"title": "A Reims, le magnum opus du peintre Claude Viallat", "description": "La maison de champagne Ruinart a fait appel \u00e0 l\u2019artiste embl\u00e9matique des avant-gardes des ann\u00e9es 1960 pour dessiner une \u0153uvre in situ, une palissade qui masque les travaux de son si\u00e8ge."}, {"title": "Elvis Presley pris aux pi\u00e8ges du grand \u00e9cran", "description": "Le film de Baz Luhrmann est l\u2019occasion d\u2019un retour sur la repr\u00e9sentation du King au cin\u00e9ma."}, {"title": "\u00ab\u00a0Cartes de fictions (XVI\u1d49-XVIII\u1d49\u00a0si\u00e8cle)\u00a0\u00bb, de Roger Chartier\u00a0: le paradoxe des cartes", "description": "L\u2019historien Roger Chartier d\u00e9roule avec une \u00e9rudition virtuose la g\u00e9n\u00e9alogie de lieux non seulement imaginaires mais souvent impossibles."}, {"title": "Le Service des mus\u00e9es de France \u00ab\u00a0pas arm\u00e9\u00a0\u00bb pour d\u00e9tecter les trafics", "description": "Sous-effectifs, dossiers lacunaires, pressions\u00a0des marchands et maisons de ventes expliquent la difficult\u00e9 de faire appliquer les r\u00e9glementations."}, {"title": "Dans la galerie de Charlotte Ketabi-Lebard et Paul Bourdet, l\u2019alliance fructueuse de l\u2019art et du design", "description": "Amis depuis leurs \u00e9tudes d\u2019art, Charlotte Ketabi-Lebard, 29\u00a0ans, et Paul Bourdet, 28\u00a0ans, ont d\u2019abord men\u00e9 leurs carri\u00e8res en solo. Puis ils ont ouvert ensemble leur espace parisien, exposant des \u0153uvres d\u2019art contemporain comme des pi\u00e8ces de mobilier des ann\u00e9es 1980 et 1990, tr\u00e8s en vogue dans le monde du design."}, {"title": "C\u00e9cile Wajsbrot\u00a0: \u00ab\u00a0Je me trouve sur une ligne de cr\u00eate\u00a0\u00bb", "description": "M\u00e9lange de doute et de d\u00e9termination, de pudeur et de franchise, l\u2019\u00e9crivaine a men\u00e9 \u00e0 bien cinq romans sur l\u2019art et sa r\u00e9ception. Ils forment un cycle, et sont aujourd\u2019hui r\u00e9unis dans le recueil \u00ab\u00a0Haute mer\u00a0\u00bb."}, {"title": "A Pigalle, la joyeuse renaissance de Madame Arthur, le tout premier cabaret travesti parisien", "description": "Le lieu f\u00eate ses 75\u00a0ans cet \u00e9t\u00e9. Pourtant, sans l\u2019audace d\u2019un repreneur et d\u2019une troupe d\u2019artistes queer, il aurait pu dispara\u00eetre. Le lieu prolonge l\u2019h\u00e9ritage de Bambi, F\u00e9tiche et Coccinelle qui s\u2019y produisaient \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 se travestir n\u2019\u00e9tait pas sans risque."}, {"title": "L\u2019architecte Rudy Ricciotti\u00a0: \u00ab\u00a0Je me suis construit sur la peur\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si\u2026\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb interroge une personnalit\u00e9 sur un moment d\u00e9cisif de son existence. Cette semaine, l\u2019architecte revient sur son enfance solitaire durant laquelle son anxi\u00e9t\u00e9 a agi sur lui comme un moteur, forgeant celui qui pr\u00f4ne aujourd\u2019hui des valeurs populaires."}, {"title": "Dans \u00ab\u00a0Les D\u00e9colonisations africaines\u00a0\u00bb, France Inter fait de l\u2019histoire avec Pap Ndiaye", "description": "Chroniqueur g\u00e9opolitique de la radio publique, Pierre Haski a imagin\u00e9 un podcast de huit \u00e9pisodes exigeants mais hyperp\u00e9dagogiques, avec le pr\u00e9cieux renfort de l\u2019historien r\u00e9cemment nomm\u00e9 ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale."}, {"title": "Aur\u00e9lie Dupont\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a a \u00e9t\u00e9 important pour moi de redonner du corps \u00e0 la compagnie\u00a0de l\u2019Op\u00e9ra de Paris\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019ex-danseuse \u00e9toile, qui a surpris en annon\u00e7ant, le 16\u00a0juin, qu\u2019elle d\u00e9missionnait de ses fonctions de directrice de la danse, dresse le bilan de son action \u00e0 un poste qu\u2019elle occupait depuis six ans."}, {"title": "\u00ab\u00a0Un homme dos \u00e0 la mer\u00a0\u00bb\u00a0: Wang Wen-hsing \u00e9parpille la langue et la vie ta\u00efwanaises", "description": "L\u2019\u00e9crivain rend compte du dilemme existentiel de Ta\u00efwan face \u00e0 la Chine avec ce soliloque fi\u00e9vreux d\u2019un narrateur \u00e9chou\u00e9 dans un petit port de l\u2019\u00eele."}, {"title": "Ta\u00efwan\u00a0: une litt\u00e9rature florissante au service du \u00ab\u00a0soft power\u00a0\u00bb de Taipei", "description": "\u00ab\u00a0Un homme dos \u00e0 la mer\u00a0\u00bb, de Wang Wen-hsing, aujourd\u2019hui traduit en fran\u00e7ais, participe d\u2019une d\u00e9ferlante litt\u00e9raire qui, en quelques d\u00e9cennies, s\u2019est signal\u00e9 par une grande diversit\u00e9 de voix."}, {"title": "\u00ab\u00a0En roue libre\u00a0\u00bb\u00a0: deux paum\u00e9s en Volvo sur la diagonale du vide", "description": "Le r\u00e9alisateur Didier Barcelo construit un attelage convaincant avec une infirmi\u00e8re coinc\u00e9e dans sa voiture et un voyou."}, {"title": "\u00ab\u00a0Goodnight Soldier\u00a0\u00bb\u00a0: au Kurdistan irakien, deux amants contre vents et mar\u00e9es", "description": "Le cin\u00e9aste Hiner Saleem conte une histoire d\u2019amour aux r\u00e9sonances shakespeariennes, avec l\u2019humour toujours en embuscade."}, {"title": "Jo\u00ebl Kermarrec, artiste peintre et enseignant aux beaux-arts, est mort", "description": "L\u2019artiste fran\u00e7ais d\u2019origine belge, h\u00e9raut du symbolisme et du surr\u00e9alisme, enseigna pendant vingt ans aux Beaux-Arts de Paris. Il est mort le 24\u00a0juin, \u00e0 Paris, \u00e0 l\u2019\u00e2ge 82\u00a0ans."}, {"title": "\u00ab\u00a0Decision to Leave\u00a0\u00bb\u00a0: jeu de pistes et d\u2019amour trouble pour la veuve et le policier", "description": "Polar et m\u00e9lo se rencontrent dans ce nouveau film du Cor\u00e9en Park Chan-wook au charme mani\u00e9riste."}, {"title": "\u00ab\u00a0Entre la vie et la mort\u00a0\u00bb\u00a0: le long de la ligne de m\u00e9tro, des meurtres et des romances", "description": "Le deuxi\u00e8me long-m\u00e9trage de Giordano Gederlini est un polar enlev\u00e9 autour d\u2019un conducteur de train au pass\u00e9 trouble, incarn\u00e9 par Antonio de la Torre."}, {"title": "\u00ab\u00a0Irr\u00e9ductible\u00a0\u00bb\u00a0: J\u00e9r\u00f4me Commandeur en fonctionnaire pas vraiment \u00ab\u00a0p\u00e9p\u00e8re\u00a0\u00bb", "description": "En adaptant une com\u00e9die italienne \u00e0 l\u2019esprit potache, l\u2019humoriste succombe parfois \u00e0 la facilit\u00e9."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Bruit du dehors\u00a0\u00bb\u00a0: trois \u00e9tudiantes sur le seuil de leur nouvelle vie", "description": "Le troisi\u00e8me long-m\u00e9trage de l\u2019inclassable Am\u00e9ricain Ted Fendt est le premier \u00e0 faire l\u2019objet, en France, d\u2019une distribution hybride, mi-salle mi-VoD."}, {"title": "\u00ab\u00a0Cahiers noirs\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019hommage \u00e0 Ronit Elkabetz jusqu\u2019au vertige", "description": "Dans son film en deux volets, m\u00ealant archives familiales et extraits de films, Shlomi Elkabetz tisse un portrait de sa s\u0153ur actrice, morte en\u00a02016."}, {"title": "Reprises\u00a0: \u00ab\u00a0As Tears Go By\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Nos ann\u00e9es sauvages\u00a0\u00bb, deux fois Wong Kar-wai sur grand \u00e9cran", "description": "Les deux premiers longs-m\u00e9trages du cin\u00e9aste hongkongais aux ambiances m\u00e9lancoliques ressortent en salle."}, {"title": "Exposition\u00a0: jeux d\u2019influence autour d\u2019Albrecht D\u00fcrer", "description": "Le Mus\u00e9e Cond\u00e9 de Chantilly consacre une r\u00e9trospective \u00e0 l\u2019\u0153uvre grav\u00e9e du g\u00e9nie allemand, avec une mise en regard des travaux d\u2019artistes europ\u00e9ens de son temps."}, {"title": "Le peintre afro-am\u00e9ricain Sam Gilliam, r\u00e9volutionnaire de la couleur, est mort", "description": "Pionnier de la peinture abstraite et membre embl\u00e9matique de la Washington Color School, l\u2019artiste fut surtout connu pour ses tableaux aux couleurs vives. Il s\u2019est \u00e9teint le 25\u00a0juin, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 88\u00a0ans."}, {"title": "Th\u00e9\u00e2tre\u00a0: Moli\u00e8re au risque de la vie ordinaire", "description": "Julie Deliquet a imagin\u00e9 la vie collective que m\u00e8ne l\u2019auteur, acteur et chef de troupe, sans r\u00e9ussir \u00e0 la rendre aussi passionnante que les pi\u00e8ces qu\u2019il a \u00e9crites."}, {"title": "Avec la photographe Meryl Meisler, la vie est une f\u00eate juive", "description": "Dans les ann\u00e9es 1970, la photographe Meryl Meisler a pris pour mod\u00e8les les membres de sa famille juive et leurs amis, \u00e0 Long Island, dans l\u2019Etat de New\u00a0York. Nouvel An, bar-mitsva, mariages\u2026 Ses clich\u00e9s esquissent le portrait d\u2019un clan uni et heureux, reflet d\u2019une \u00e9poque libre et insouciante. Un roman familial expos\u00e9 dans le cadre du festival Portrait(s), \u00e0 Vichy."}, {"title": "A Montpellier Danse, \u00ab\u00a02019\u00a0\u00bb, le spectacle d\u2019Ohad Naharin, est un feu d\u2019artifice \u00e0 double d\u00e9tente", "description": "Le ballet en hommage au p\u00e8re du chor\u00e9graphe isr\u00e9alien, fait jaillir une effusion de gestes sur un corridor pos\u00e9 entre deux gradins."}, {"title": "Ohad Naharin, chor\u00e9graphe isra\u00e9lien\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0J\u2019aime connecter le plaisir et l\u2019effort\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019inventeur de la Gaga dance, qui pr\u00e9sente \u00ab\u00a02019\u00a0\u00bb au festival Montpellier Danse, revient sur son parcours dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."}, {"title": "\u00ab\u00a0Decision to Leave\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Le Bruit du dehors\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Goodnight Soldier\u00a0\u00bb\u2026 Les films \u00e0 l\u2019affiche cette semaine", "description": "Chaque mercredi, les journalistes de la rubrique cin\u00e9ma du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb proposent aux lecteurs de \u00ab\u00a0La\u00a0Matinale\u00a0\u00bb leurs critiques des films \u00e0 d\u00e9couvrir en salle."}, {"title": "Vincent Dedienne\u00a0: \u00ab\u00a0On se sent bien quand on fait rire les gens\u00a0\u00bb", "description": "Le com\u00e9dien reprend, \u00e0 compter du 21\u00a0juin au th\u00e9\u00e2tre Marigny \u00e0 Paris, son seul en sc\u00e8ne \u00ab\u00a0Un soir de gala\u00a0\u00bb, qui lui a valu un Moli\u00e8re de l\u2019humour. Il \u00e9voque l\u2019\u00e9closion de son go\u00fbt du spectacle d\u00e8s sa petite enfance."}, {"title": "\u00ab\u00a0Dissipatio H. G.\u00a0\u00bb\u00a0: Guido Morselli, seul dans un monde en creux", "description": "Ec\u0153ur\u00e9 par son insucc\u00e8s, l\u2019\u00e9crivain italien se suicide, en\u00a01973. Son dernier roman, \u00ab\u00a0Dissipatio H. G.\u00a0\u00bb, \u00e9crit dans la tradition du r\u00e9cit de \u00ab\u00a0survivant\u00a0\u00bb, est retraduit."}, {"title": "Festival d\u2019Annecy : depuis Tokyo, la travers\u00e9e anim\u00e9e d\u2019Atsuko Ishizuka", "description": "La r\u00e9alisatrice japonaise pr\u00e9sente son premier long-m\u00e9trage, \u00ab\u00a0Goodbye, DonGlees\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u00e9lectionn\u00e9 parmi les dix\u00a0films en comp\u00e9tition, au Festival international du film d\u2019animation, qui se tient jusqu\u2019au 18 juin."}, {"title": "Les chor\u00e9graphies frissonnantes de Pontus Lidberg en vedette \u00e0 Montpellier Danse", "description": "Le danseur et chor\u00e9graphe su\u00e9dois, qui a fait du glissement et du fr\u00f4lement l\u2019essence du rapport \u00e0 l\u2019autre, propose deux pi\u00e8ces dans le cadre du festival, dont une cr\u00e9ation."}, {"title": "Aur\u00e9lie Dupont\u00a0: d\u00e9part de l\u2019Op\u00e9ra de Paris avec \u00ab\u00a0le sentiment du devoir accompli\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019institution a annonc\u00e9 que la directrice de la danse cessait ses fonctions, qu\u2019elle occupait depuis 2016. Elle partira le 31\u00a0juillet pour, dit-elle, se consacrer \u00e0 sa famille."}, {"title": "Art Basel, loin des tourments du monde", "description": "Ev\u00e9nement majeur du march\u00e9 de l\u2019art contemporain, la foire de B\u00e2le r\u00e9unit, jusqu\u2019au 19\u00a0juin, 289 stands de galeristes venus d\u2019une quarantaine de pays."}, {"title": "A Lille, le festival Latitudes contemporaines miroir du r\u00e9el", "description": "La manifestation qui se tient jusqu\u2019au 27\u00a0juin s\u2019empare du d\u00e9veloppement durable et de l\u2019engagement politique \u00e0 travers spectacles vivants et installations."}, {"title": "Musique\u00a0: l\u2019\u00e9vocation heureuse d\u2019Anne Sylvestre", "description": "Avec son tour de chant \u00ab\u00a0Merci pour la tendresse\u00a0\u00bb, Ariane Dubillard, accompagn\u00e9e par Isabelle Serrand au piano, rend un bel hommage \u00e0 la chanteuse."}, {"title": "Au S\u00e9n\u00e9gal, Kalista Sy, cr\u00e9atrice de s\u00e9ries \u00e0 haute teneur f\u00e9ministe", "description": "Apr\u00e8s \u00ab\u00a0Ma\u00eetresse d\u2019un homme mari\u00e9\u00a0\u00bb, la productrice et sc\u00e9nariste s\u2019attaque aux tabous de l\u2019infertilit\u00e9 et du d\u00e9sir d\u2019enfant avec sa nouvelle sitcom \u00ab\u00a0Yaay 2.0\u00a0\u00bb."}, {"title": "Aur\u00e9lie Dupont d\u00e9missionne de son poste de directrice de la danse \u00e0 l\u2019Op\u00e9ra de Paris", "description": "L\u2019ex-danseuse \u00e9toile, qui avait \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e en interne par des danseurs au d\u00e9but de son mandat, va \u00ab\u00a0se consacrer \u00e0 des projets personnels\u00a0\u00bb."}, {"title": "\u00ab\u00a0La Femme \u00e0 la jupe violette\u00a0\u00bb, de Natsuko Imamura\u00a0: le feuilleton litt\u00e9raire de Camille Laurens", "description": "Natsuko Imamura hypnotise son lecteur avec \u00ab\u00a0La Femme \u00e0 la jupe violette\u00a0\u00bb. Notre feuilletoniste s\u2019est laiss\u00e9e prendre au jeu malsain de sa narratrice."}, {"title": "\u00ab\u00a0C\u00e9line, l\u2019impr\u00e9cateur\u00a0\u00bb, un hors-s\u00e9rie du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb sur une \u0153uvre qui d\u00e9range encore", "description": "Au-del\u00e0 de l\u2019homme, plusieurs sp\u00e9cialistes tentent de cerner ce qui fait la singularit\u00e9 du c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain, auteur de milliers de pages manuscrites red\u00e9couvertes en\u00a02021."}, {"title": "\u00ab\u00a0La Main gauche\u00a0\u00bb\u00a0: les formes enj\u00f4leuses de Derek Munn", "description": "Avec \u00ab\u00a0La Main gauche\u00a0\u00bb, l\u2019auteur n\u00e9 en Angleterre, install\u00e9 en France, relate la qu\u00eate de sa narratrice par une langue qui restitue le mouvement de la vie."}, {"title": "Dans la revue en ligne ROAR, le cri de rage de la dissidence russe", "description": "L\u2019essayiste et po\u00e8te russophone Linor Goralik agr\u00e8ge, depuis avril, sur le site Russian Oppositional Arts Review les productions d\u2019intellectuels c\u00e9l\u00e8bres ou anonymes emp\u00each\u00e9s de s\u2019exprimer librement sur la guerre en Ukraine."}, {"title": "Exposition\u00a0: aux Beaux-Arts, l\u2019art floral inspire la haute joaillerie", "description": "Chaumet a donn\u00e9 carte blanche au botaniste Marc Jeanson pour qu\u2019il con\u00e7oive une exposition des bijoux du joaillier aux Beaux-Arts de Paris. Le scientifique a imagin\u00e9 un herbier o\u00f9 les esp\u00e8ces sont clairement identifi\u00e9es."}, {"title": "Karl Ove Knausgaard\u00a0: \u00ab\u00a0Je pensais que la soif d\u2019\u00e9criture serait \u00e9tanch\u00e9e une fois que j\u2019aurais tout dit\u00a0\u00bb", "description": "De passage \u00e0 Paris, l\u2019\u00e9crivain norv\u00e9gien Karl Ove Knausgaard partage avec \u00ab\u00a0Le Monde des livres\u00a0\u00bb ses r\u00e9flexions sur son cycle des saisons, son rapport au monde et Edvard Munch."}, {"title": "\u00ab\u00a0Panique g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0En \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0La\u00a0Dialectique de la dur\u00e9e\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Zone de crise\u00a0\u00bb\u00a0: nos choix de lectures", "description": "Chaque jeudi, la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb vous propose sa s\u00e9lection litt\u00e9raire."}, {"title": "La mort de Jean Louis Schefer, \u00e9crivain, critique d\u2019art et th\u00e9oricien du cin\u00e9ma", "description": "Auteur au regard singulier, ind\u00e9pendant et profond, il avait publi\u00e9 plusieurs ouvrages majeurs dont \u00ab\u00a0L\u2019Homme ordinaire du cin\u00e9ma\u00a0\u00bb dans lequel il explorait l\u2019exp\u00e9rience v\u00e9cue par le spectateur. Ag\u00e9 de 83\u00a0ans, il est mort le 8\u00a0juin."}, {"title": "Avec \u00ab\u00a0Gauche caviar, son univers impitoyable\u00a0\u00bb, Paris Premi\u00e8re rouvre l\u2019album photo des ann\u00e9es 1980", "description": "St\u00e9phane Groussard et Guillemette Faure convient \u00e0 une visite guid\u00e9e de la social-d\u00e9mocratie triomphante des ann\u00e9es Mitterrand."}, {"title": "Afrohouse sans fronti\u00e8res\u00a0: la s\u00e9lection musicale du \u00ab\u00a0Monde Afrique\u00a0\u00bb #110", "description": "A Londres, Paris et Nairobi, des DJ et beatmakers s\u2019inspirent du highlife ghan\u00e9en, du kuduro angolais ou de l\u2019amapiano sud-africain pour nous faire danser."}, {"title": "\u00ab\u00a0Ukraine. La fin du monde russe\u00a0?\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: les paris rat\u00e9s de Poutine", "description": "Le ma\u00eetre du Kremlin pr\u00e9tend souder par la force la grande famille slave. Elle est, au contraire, en train d\u2019imploser. Un passionnant voyage au c\u0153ur de l\u2019identit\u00e9 ukrainienne."}, {"title": "Les mus\u00e9es de la Ville de Paris conjuguent leur programmation au f\u00e9minin", "description": "Les quatorze \u00e9tablissements, qui ont attir\u00e9 en\u00a02021-2022 un public plus nombreux qu\u2019avant la pand\u00e9mie, annoncent une nouvelle saison ax\u00e9e sur des cr\u00e9atrices."}, {"title": "La nouvelle loi audiovisuelle met les producteurs ind\u00e9pendants espagnols sur le pied de guerre", "description": "Le texte transpose, avec trois ann\u00e9es de retard, une directive europ\u00e9enne sur la prestation de services de communication audiovisuelle. Mais une controverse, portant sur la d\u00e9finition de ce qu\u2019est un producteur ind\u00e9pendant, a enflamm\u00e9 le d\u00e9bat."}, {"title": "La richesse de la mode africaine c\u00e9l\u00e9br\u00e9e dans une grande exposition \u00e0 Londres", "description": "Entre glamour et politique, le Victoria and Albert Museum pr\u00e9sente les cr\u00e9ations de stylistes embl\u00e9matiques du milieu du XX\u1d49 si\u00e8cle, mais aussi de griffes contemporaines."}, {"title": "\u00ab\u00a0Shocking. Souvenirs d\u2019Elsa Schiaparelli\u00a0\u00bb, l\u2019incroyable odyss\u00e9e d\u2019une pr\u00eatresse de la mode", "description": "En\u00a01954, l\u2019excentrique cr\u00e9atrice de mode de l\u2019entre-deux-guerres publiait une autobiographie \u00e9crite \u00e0 la troisi\u00e8me personne. Tandis qu\u2019une exposition lui est consacr\u00e9e au Mus\u00e9e des arts d\u00e9coratifs de Paris, son r\u00e9cit truff\u00e9 d\u2019anecdotes est r\u00e9\u00e9dit\u00e9 aujourd\u2019hui."}, {"title": "Sam Gilliam, figure afro-am\u00e9ricaine de\u00a0la\u00a0peinture abstraite, est mort \u00e0\u00a088\u00a0ans", "description": "L\u2019artiste, n\u00e9 en\u00a01933 dans l\u2019Etat du Mississippi, fut le premier Afro-Am\u00e9ricain \u00e0\u00a0repr\u00e9senter les Etats-Unis \u00e0 la Biennale de Venise, en\u00a01972."}, {"title": "A Alicante, les studios cin\u00e9matographiques de la Ciudad de la Luz se r\u00eavent en nouvel Hollywood europ\u00e9en", "description": "Condamn\u00e9s en\u00a02012 \u00e0 quinze\u00a0ans de fermeture par l\u2019Europe pour des aides ill\u00e9gales \u00e0\u00a0leur fonctionnement, les gigantesques studios de cin\u00e9ma rouvriront leurs portes le 1er\u00a0juillet, avec cinq ans d\u2019avance."}, {"title": "\u00ab\u00a0Chlo\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Only Murders in the Building\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0La Maison des bois\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Abbot Elementary\u00a0\u00bb\u00a0: nos s\u00e9ries de la semaine", "description": "Chaque mardi, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb propose une s\u00e9lection de s\u00e9ries \u00e0 (re) d\u00e9couvrir sur petit \u00e9cran."}, {"title": "\u00ab\u00a0Quand la maison br\u00fble\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: le cin\u00e9ma incandescent de Nicolas Klotz et Elisabeth Perceval", "description": "De la colonisation \u00e0 la sixi\u00e8me extinction, le couple de cin\u00e9astes fixe des images et r\u00e9cits inoubliables dans un film documentaire po\u00e9tique, scintillant et impitoyable."}, {"title": "Benjamin Siksou\u00a0: \u00ab\u00a0Sur mon nouvel album, j\u2019ai eu envie de revenir \u00e0 la beaut\u00e9 du live\u00a0\u00bb", "description": "Le chanteur-acteur signe un deuxi\u00e8me album, \u00ab\u00a0Saxophonia\u00a0\u00bb. Il \u00e9voque ses premi\u00e8res amours pour le tennis, jusqu\u2019\u00e0 un accident survenu \u00e0 l\u2019adolescence."}, {"title": "\u00ab\u00a0Chlo\u00e9\u00a0\u00bb, sur Amazon Prime Video\u00a0: un brillant polar m\u00e9lancolique", "description": "La s\u00e9rie d\u2019Alice Seabright met en sc\u00e8ne la qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9 d\u2019une jeune femme perturb\u00e9e apr\u00e8s la mort myst\u00e9rieuse de son amie d\u2019adolescence."}, {"title": "Musique\u00a0: \u00e0 l\u2019Ircam, deux croisi\u00e8res sensorielles sous la vo\u00fbte des \u00ab\u00a0Polytopes\u00a0\u00bb", "description": "Pr\u00e9sent\u00e9e dans le cadre du festival ManiFeste, la s\u00e9ance associant une reconstitution du \u00ab\u00a0Polytope de Cluny\u00a0\u00bb, de Xenakis, et une cr\u00e9ation \u00ab\u00a0sons et lumi\u00e8res\u00a0\u00bb d\u2019un collectif italien permet \u00e0 l\u2019institution d\u2019\u00e9largir son public."}, {"title": "A Addis-Abeba, la renaissance de Girma B\u00e8y\u00e8n\u00e8, ancienne gloire des \u00ab\u00a0ann\u00e9es folles\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9thiojazz", "description": "Apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 pendant trente ans comme pompiste \u00e0 Washington, le musicien \u00e9thiopien conna\u00eet une nouvelle carri\u00e8re, notamment au c\u00f4t\u00e9 du groupe fran\u00e7ais Akal\u00e9 Wub\u00e9."}, {"title": "Hellfest\u00a0: Metallica cl\u00f4ture en beaut\u00e9 un festival dantesque", "description": "Pour son premier concert \u00e0 Clisson, le groupe californien a livr\u00e9 un show magistral, point d\u2019orgue de cette double \u00e9dition du festival metal, qui s\u2019est termin\u00e9e dimanche 26\u00a0juin."}, {"title": "\u00ab\u00a0Pour les Ukrainiens, se priver de la culture russe serait un appauvrissement consid\u00e9rable\u00a0\u00bb", "description": "Le linguiste Nicolas Tournadre\u00a0d\u00e9plore, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le vote du Parlement ukrainien en faveur d\u2019un projet de loi visant \u00e0 r\u00e9duire le poids de la langue russe dans la culture du pays. Selon lui, \u00ab\u00a0les langues ne sont pas des drapeaux, mais des moyens d\u2019expression personnels et collectifs\u00a0\u00bb."}, {"title": "Festival All Stars, Pointu Festival, So British\u2026 Une s\u00e9lection de rendez-vous musicaux pour d\u00e9buter l\u2019\u00e9t\u00e9", "description": "Le lundi, le service culture du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb vous propose ses choix en mati\u00e8re de musique."}, {"title": "Danse\u00a0: \u00e0 Mont-de-Marsan, le flamenco puise ses racines \u00e0 S\u00e9ville", "description": "La 33\u1d49 \u00e9dition d\u2019Arte Flamenco, qui d\u00e9marre lundi 27\u00a0juin avec une programmation tr\u00e8s f\u00e9minine, verra de nombreux danseurs venus de la cit\u00e9 andalouse."}, {"title": "\u00ab\u00a0Summer of Revolution\u00a0\u00bb, sur France\u00a05\u00a0: un \u00e9t\u00e9 f\u00e9ministe qui va durer quatre ans", "description": "A partir de riches archives, Annette L\u00e9vy-Willard livre le r\u00e9cit p\u00e9tillant de son voyage initiatique aux Etats-Unis, au lendemain de Mai\u00a068."}, {"title": "Jane Fonda\u00a0: \u00ab\u00a0La Cour supr\u00eame est devenue un cloaque d\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019actrice am\u00e9ricaine, figure f\u00e9ministe engag\u00e9e aux\u00a0Etats-Unis, critique la d\u00e9cision \u00ab\u00a0choquante\u00a0\u00bb prise par les juges de la Cour d\u2019annuler l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade, qui garantissait le droit \u00e0 l\u2019avortement dans tout le pays."}, {"title": "\u00ab\u00a0We Are People\u00a0\u00bb, sur Canal+\u00a0: quand le sport fait d\u00e9passer le handicap", "description": "Un documentaire engag\u00e9 retrace plus d\u2019un si\u00e8cle de lutte des personnes handicap\u00e9es physiques ou mentales pour acc\u00e9der au sport."}, {"title": "Pause s\u00e9ries\u00a0: \u00ab\u00a0Atlanta\u00a0\u00bb, saison 3, rattrape-moi si tu peux\u00a0!", "description": "Malgr\u00e9 son habilet\u00e9 formelle et la puissance de son propos, la troisi\u00e8me saison de la s\u00e9rie de Donald Glover d\u00e9\u00e7oit."}, {"title": "Au\u00a0Havre, un cocon \u00e0 l\u2019ambiance fifties", "description": "L\u2019immeuble de l\u2019Oscar H\u00f4tel est dans le pur style moderniste d\u2019Auguste Perret, l\u2019architecte qui a reconstruit la ville apr\u00e8s guerre. Un retour aux ann\u00e9es 1950 jusque dans la d\u00e9coration des chambres, dont la n\u00b08, avec vue sur Le Volcan d\u2019Oscar Niemeyer."}, {"title": "\u00ab\u00a0Les Plus Extraordinaires Maisons du\u00a0monde\u00a0\u00bb sur Netflix\u00a0: de l\u2019art pauvre pour les riches", "description": "La s\u00e9rie de la BBC propos\u00e9e par la plate-forme depuis 2018 fait le tour de demeures hors du commun \u00e0 travers le monde. Une \u00e9poustouflante visite guid\u00e9e chez des millionnaires, enrichie d\u2019instructifs rappels historiques et de croquis explicatifs."}, {"title": "\u00ab\u00a0Panique g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb, de James Ellroy\u00a0: le \u00ab\u00a0Pervdog\u00a0\u00bb face au \u00ab\u00a0Demon Dog\u00a0\u00bb", "description": "Le ma\u00eetre Ellroy retrouve Freddy Otash, un de ses personnages \u2013 dans \u00ab\u00a0Underworld USA\u00a0\u00bb entre autres) \u2013, flic v\u00e9reux bien r\u00e9el reconverti dans le priv\u00e9 et la presse \u00e0 scandales \u00e0 Hollywood."}, {"title": "L\u2019acteur Jean-Louis Trintignant est mort", "description": "D\u2019une timidit\u00e9 maladive qu\u2019il r\u00e9ussit \u00e0 domestiquer par le th\u00e9\u00e2tre, le com\u00e9dien au sourire mi-carnassier, mi-charmeur, s\u2019est \u00e9teint \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91 ans."}, {"title": "S\u00e9lection albums\u00a0: Jordi Savall, Carolin Widmann, Johnny Hallyday, The Dream Syndicate, Florent Marchet et Mista Savona", "description": "A \u00e9couter cette semaine\u00a0: la \u00ab\u00a0Cr\u00e9ation\u00a0\u00bb selon Haydn\u00a0; la libert\u00e9 de la violoniste allemande\u00a0; une archive de concert de 1972 du \u00ab\u00a0patron\u00a0\u00bb\u00a0; le quintette du fringant guitariste et chanteur Steve Wynn\u00a0; l\u2019une des plumes les plus attachantes de la chanson fran\u00e7aise\u00a0; la rencontre au sommet de musiciens cubains et jama\u00efcains."}, {"title": "\u00ab\u00a0Becoming Elizabeth\u00a0\u00bb, sur Starzplay\u00a0: la p\u00e9rilleuse initiation d\u2019une souveraine", "description": "La dramaturge Anya Reiss retrace et r\u00e9invente le parcours de la fille d\u2019Anne Boleyn et d\u2019Henri VIII jusqu\u2019au tr\u00f4ne d\u2019Angleterre."}, {"title": "Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cin\u00e9ma ind\u00e9pendant", "description": "Le r\u00e9alisateur de 25\u00a0ans a remport\u00e9 en janvier le prix du public au festival de Sundance avec son deuxi\u00e8me long-m\u00e9trage, le tr\u00e8s \u0153dipien \u00ab\u00a0Cha Cha Real Smooth\u00a0\u00bb."}, {"title": "\u00ab\u00a0Sans vouloir casser l\u2019ambiance, \u00e9voquons ces nuages noirs qui planent sur l\u2019\u00e9t\u00e9 des festivals de musique\u00a0\u00bb", "description": "Les grands concerts estivaliers sont en expansion. Un exploit dans le secteur de la culture. Derri\u00e8re cet engouement, des risques subsistent qui pourraient menacer les plus fragiles d\u2019entre eux, rel\u00e8ve dans sa chronique Michel Guerrin, r\u00e9dacteur en chef au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."}, {"title": "Th\u00e9\u00e2tre\u00a0: Alain Fran\u00e7on n\u2019attend pas tout de Godot", "description": "Aux Nuits de Fourvi\u00e8re, le metteur en sc\u00e8ne s\u2019empare avec d\u00e9licatesse de la pi\u00e8ce de Samuel Beckett, un chef-d\u2019\u0153uvre inusable sur la fragilit\u00e9, la solitude et la perte de rep\u00e8res."}, {"title": "Le logiciel Google Translate veut promouvoir les langues africaines", "description": "Le g\u00e9ant am\u00e9ricain a annonc\u00e9 l\u2019ajout de dix idiomes, dont l\u2019oromo et le lingala, \u00e0 son outil de traduction. Des langues qui comptent pr\u00e8s de 167\u00a0millions de locuteurs."}, {"title": "Ben Barbaud, directeur du Hellfest\u00a0: \u00ab\u00a0Cette ann\u00e9e, la plus grande manifestation musicale est un festival de hard-rock\u00a0\u00bb", "description": "Le festival attend 420\u00a0000 personnes, et une grosse chaleur, pour cette \u00e9dition pr\u00e9vue pour se d\u00e9rouler du 17 au 19\u00a0juin et du 23 au 26\u00a0juin \u00e0 Clisson (Loire-Atlantique)."}, {"title": "Ibeyi\u00a0: \u00ab\u00a0La musique, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un moyen de se soigner et de se faire plaisir\u00a0\u00bb", "description": "Les s\u0153urs Diaz, qui ont sorti en mai leur troisi\u00e8me album \u00ab\u00a0Spell 31\u00a0\u00bb sous le nom d\u2019Ibeyi, sont les invit\u00e9es du podcast \u00ab\u00a0Le Go\u00fbt de M\u00a0\u00bb, en acc\u00e8s libre d\u00e8s le vendredi."}, {"title": "\u00ab\u00a040 ans de Light Cone\u00a0\u00bb, le cin\u00e9ma exp\u00e9rimental sort en bo\u00eete de nuit", "description": "Jusqu\u2019au 29 juin, le distributeur parisien de films Light Cone f\u00eate ses quarante ans et explore de nouveaux formats de projections dans divers lieux parisiens."}, {"title": "Apr\u00e8s la romanci\u00e8re Virginie Grimaldi, les nouveaux d\u00e9parts s\u2019encha\u00eenent chez Fayard", "description": "Consid\u00e9rant leur libert\u00e9 \u00e9ditoriale menac\u00e9e, Jacques Attali, Victor Castanet, G\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme ont annonc\u00e9 \u00e0 la nouvelle PDG de la maison d\u2019\u00e9dition, Isabelle Saporta, qu\u2019ils cessaient leur collaboration."}, {"title": "A Art Basel, Paris+ est dans toutes les t\u00eates", "description": "La tenue, en octobre, de la premi\u00e8re d\u00e9clinaison parisienne de la foire suisse, en lieu et place de la FIAC, fait r\u00e9agir galeristes et marchands."}, {"title": "\u00ab\u00a0Ecrits philologiques IV. Hom\u00e8re et la philologie classique\u00a0\u00bb, de Friedrich Nietzsche\u00a0: la chronique \u00ab\u00a0philosophie\u00a0\u00bb de Roger-Pol Droit", "description": "La le\u00e7on inaugurale prononc\u00e9e le 28 mai 1869 par le tr\u00e8s jeune professeur Nietzsche \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de B\u00e2le constitue probablement son v\u00e9ritable acte de naissance en tant que philosophe."}, {"title": "Othoniel, Picabia, Friedmann, Messager\u2026 Des expositions \u00e0 parcourir tout l\u2019\u00e9t\u00e9", "description": "De Porquerolles \u00e0 Rouen en passant par Oiron, les peintures, les gravures, les photos ou les installations se d\u00e9ploient dans toute la France. Les critiques du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb vous en proposent une s\u00e9lection."}, {"title": "Anne-Marie Chartier, Charles Daubas, Simon Hanselmann, Syaman Rapongan\u2026 Les br\u00e8ves critiques du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb", "description": "Bande dessin\u00e9e, essais, romans, nouvelles, histoire, conf\u00e9rences\u2026 2022, vingt-quatri\u00e8me semaine."}, {"title": "\u00ab\u00a0L\u2019Age de la col\u00e8re\u00a0\u00bb, de Pankaj Mishra\u00a0: histoire de la violence", "description": "Dans un r\u00e9cit-miroir saisissant, l\u2019essayiste indien Pankaj Mishra autopsie le ressentiment des peuples depuis le XVIIIe\u00a0si\u00e8cle et \u00ab\u00a0l\u2019aveuglement\u00a0\u00bb des Lumi\u00e8res."}, {"title": "\u00ab\u00a0Love &\u00a0Mercy\u00a0\u00bb, sur OCS City\u00a0: dans la t\u00eate de Brian Wilson, g\u00e9nie des Beach Boys", "description": "Le r\u00e9alisateur Bill Pohlad entrem\u00eale, en deux tableaux distincts le versant artistique et les tourments du chanteur et fondateur du groupe californien."}, {"title": "Le festival du film d\u2019animation d\u2019Annecy couronne \u00ab\u00a0Le Petit Nicolas. Qu\u2019est-ce qu\u2019on attend pour \u00eatre heureux\u00a0?\u00a0\u00bb", "description": "Le Festival international du film d\u2019animation a distingu\u00e9, lors de sa c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture, samedi 18 juin, le long-m\u00e9trage d\u2019Amandine Frodon et de\u00a0Benjamin Massoubre."}, {"title": "En Tunisie, la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \u00ab\u00a0Flagranti\u00a0\u00bb d\u00e9nonce la criminalisation de l\u2019homosexualit\u00e9", "description": "Ecrite et mise en sc\u00e8ne par la jeune dramaturge Essia Jaibi, l\u2019\u0153uvre se base sur des faits divers et les t\u00e9moignages de victimes des brutalit\u00e9s polici\u00e8res et sociales. Percutant."}, {"title": "Gabriela Cabezon Camara\u00a0: \u00ab\u00a0Comme un courant de joie\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019autrice des \u00ab\u00a0Aventures de China Iron\u00a0\u00bb appartient \u00e0 une nouvelle garde d\u2019\u00e9crivaines qui ouvrent les lettres argentines \u00e0 d\u2019autres r\u00e9cits, d\u2019autres voix, d\u2019autres corps."}, {"title": "Avec l\u2019humoriste Tania Dutel, l\u2019intime se raconte cash", "description": "Dans le sillage d\u2019une Blanche Gardin, la com\u00e9dienne de 33\u00a0ans aborde les sujets les plus personnels avec une audace et une repartie rod\u00e9es sur les sc\u00e8nes de stand-up. Elle retrouve le public du 23 au 25 juin \u00e0 L\u2019Europ\u00e9en, \u00e0 Paris."}, {"title": "Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous", "description": "D\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9, Accor, le nouveau propri\u00e9taire du cabaret parisien, a pr\u00e9vu d\u2019arr\u00eater sa revue mythique. R\u00e9cit de la chute d\u2019un monument parisien, entre rivalit\u00e9s familiales et rat\u00e9 artistique."}, {"title": "\u00ab\u00a0My Next Guest Needs No Introduction\u00a0\u00bb, sur Netflix\u00a0: David Letterman, deux fauteuils et beaucoup d\u2019ennui", "description": "Les six \u00e9pisodes de la quatri\u00e8me saison du talk show du fameux pr\u00e9sentateur nord-am\u00e9ricain pour la plate-forme Netflix peinent \u00e0 susciter l\u2019int\u00e9r\u00eat."}, {"title": "\u00ab\u00a0Les Etrusques, une civilisation myst\u00e9rieuse de M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: un peuple marin et h\u00e9doniste, qui magnifiait l\u2019amour", "description": "A l\u2019occasion des Journ\u00e9es europ\u00e9ennes de l\u2019arch\u00e9ologie, Arte diffuse le film d\u2019Alexis de Favitski, qui pr\u00e9sente les derni\u00e8res d\u00e9couvertes r\u00e9alis\u00e9es sur cette civilisation, de la Toscane \u00e0 la Corse."}, {"title": "Arts\u00a0: Henry Moore et Stonehenge, dialogue entre ciel et pierre", "description": "La galerie Hauser &\u00a0Wirth Somerset, implant\u00e9e dans la campagne britannique non loin du monument m\u00e9galithique qui a fascin\u00e9 le sculpteur moderniste, se fait l\u2019\u00e9crin d\u2019une exposition aussi mus\u00e9ale qu\u2019intimiste."}, {"title": "Alain Chabat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019adore l\u2019esprit enfantin, qu\u2019il soit du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019enchantement ou du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019insolence\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019acteur incarne Alain dans \u00ab\u00a0Incroyable mais vrai\u00a0\u00bb, le dernier film d\u00e9lirant de Quentin Dupieux. Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, il dit son admiration pour le r\u00e9alisateur le plus farfelu de sa g\u00e9n\u00e9ration."}, {"title": "Livres jeunesse\u00a0: trois ouvrages qui m\u00e9nagent le suspense", "description": "Des wagons myst\u00e9rieusement secou\u00e9s dans \u00ab\u00a0Mais, qui conduit ce train\u00a0?\u00a0\u00bb, un canap\u00e9 surpeupl\u00e9 dans \u00ab\u00a0Je peux m\u2019asseoir au milieu\u00a0?\u00a0\u00bb, une poule qui rameute les habitants des bois dans \u00ab\u00a0C\u2019est ce soir\u00a0!\u00a0\u00bb Mais que va-t-il bien se passer \u00e0 la fin\u00a0?"}, {"title": "\u00ab\u00a0Garo\u00a0\u00bb, le magazine avant-gardiste qui a r\u00e9volutionn\u00e9 le manga", "description": "N\u00e9e \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1960, la revue pris\u00e9e par les \u00e9tudiants et la jeunesse contestataire a boulevers\u00e9 le manga sur les plans graphique et narratif. Une exposition lui est consacr\u00e9e \u00e0 Paris, jusqu\u2019au 30\u00a0juillet."}, {"title": "\u00ab\u00a0La m\u00e9moire amput\u00e9e\u00a0\u00bb, un \u00ab\u00a0chant roman\u00a0\u00bb pour c\u00e9l\u00e9brer la r\u00e9silience des femmes", "description": "LE LIVRE DE LA SEMAINE. R\u00e9cit initiatique autant que livre pionnier, l\u2019ouvrage de l\u2019\u00e9crivaine camerounaise Werewere Liking vient d\u2019\u00eatre r\u00e9\u00e9dit\u00e9."}, {"title": "Musique\u00a0: Rio Loco c\u00e9l\u00e8bre la sc\u00e8ne \u00e9lectronique lisbo\u00e8te", "description": "Le festival toulousain met \u00e0 l\u2019honneur le Portugal lors de sa tr\u00e8s \u00e9clectique 27\u1d49\u00a0\u00e9dition qui se tient jusqu\u2019au 19\u00a0juin."}, {"title": "Jean-Christophe Bailly, E. T. A.\u00a0Hoffmann\u00a0: la chronique \u00ab\u00a0poches\u00a0\u00bb de Fran\u00e7ois Angelier.", "description": "Le journal des lectures en poche du journaliste."}, {"title": "Galerie\u00a0: Paul Paon \u00e0 la Librairie M\u00e9tamorphoses", "description": "L\u2019exposition parisienne \u00ab\u00a0Chim\u00e8res\u00a0\u00bb, qui se d\u00e9roule jusqu\u2019au 2 juillet, fait d\u00e9couvrir la vie et l\u2019art du dessinateur, m\u00e9decin et po\u00e8te d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1994."}, {"title": "\u00ab\u00a0La Dialectique de la dur\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019h\u00e9ritage de Gaston Bachelard", "description": "Histoire d\u2019un livre. Soixante ans apr\u00e8s sa mort, alors que para\u00eet une nouvelle \u00e9dition critique de sa \u00ab\u00a0Dialectique de la dur\u00e9e\u00a0\u00bb, les archives du philosophe demeurent inaccessibles."}, {"title": "Vous \u00eates plut\u00f4t rock, techno, musique classique ou jazz\u00a0? Nous avons choisi les 70 meilleurs festivals de l\u2019\u00e9t\u00e9", "description": "De fin juin \u00e0 fin ao\u00fbt, de Belfort \u00e0 Saint-Malo, d\u2019Aix-en-Provence \u00e0 Lille, \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb a s\u00e9lectionn\u00e9 les meilleurs festivals de l\u2019\u00e9t\u00e9. De la pop et du rock, de la musique classique ou techno, du th\u00e9\u00e2tre, des expos\u2026"}, {"title": "R\u00eave d\u2019Europe, gauche caviar, demeures extraordinaires\u2026 Les replays du week-end", "description": "Le samedi, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose une s\u00e9lection de programmes \u00e0 (re) voir ou \u00e0 (r\u00e9) \u00e9couter en diff\u00e9r\u00e9."}, {"title": "\u00ab\u00a0Qui verrait la Terre de loin\u00a0\u00bb, d\u2019Eric Pessan\u00a0: les ambivalences de l\u2019imagination refuge", "description": "Travers\u00e9e de l\u2019imaginaire du voyage spatial, \u00ab\u00a0Qui verrait la Terre de loin\u00a0\u00bb, d\u2019Eric Pessan, interroge le rapport de l\u2019\u00e9crivain \u00e0 la science-fiction."}, {"title": "Trafic d\u2019objets \u00e9gyptiens\u00a0: la famille Simonian au c\u0153ur de l\u2019enqu\u00eate qui \u00e9clabousse le Louvre", "description": "Les policiers s\u2019int\u00e9ressent au r\u00f4le central qu\u2019auraient jou\u00e9 ces marchands d\u2019arts dans l\u2019affaire pour laquelle l\u2019ancien patron du Louvre Abu Dhabi, Jean-Luc Martinez, a \u00e9t\u00e9 mis en examen."}, {"title": "A Reims, le magnum opus du peintre Claude Viallat", "description": "La maison de champagne Ruinart a fait appel \u00e0 l\u2019artiste embl\u00e9matique des avant-gardes des ann\u00e9es 1960 pour dessiner une \u0153uvre in situ, une palissade qui masque les travaux de son si\u00e8ge."}, {"title": "Elvis Presley pris aux pi\u00e8ges du grand \u00e9cran", "description": "Le film de Baz Luhrmann est l\u2019occasion d\u2019un retour sur la repr\u00e9sentation du King au cin\u00e9ma."}, {"title": "\u00ab\u00a0Cartes de fictions (XVI\u1d49-XVIII\u1d49\u00a0si\u00e8cle)\u00a0\u00bb, de Roger Chartier\u00a0: le paradoxe des cartes", "description": "L\u2019historien Roger Chartier d\u00e9roule avec une \u00e9rudition virtuose la g\u00e9n\u00e9alogie de lieux non seulement imaginaires mais souvent impossibles."}, {"title": "Le Service des mus\u00e9es de France \u00ab\u00a0pas arm\u00e9\u00a0\u00bb pour d\u00e9tecter les trafics", "description": "Sous-effectifs, dossiers lacunaires, pressions\u00a0des marchands et maisons de ventes expliquent la difficult\u00e9 de faire appliquer les r\u00e9glementations."}, {"title": "Dans la galerie de Charlotte Ketabi-Lebard et Paul Bourdet, l\u2019alliance fructueuse de l\u2019art et du design", "description": "Amis depuis leurs \u00e9tudes d\u2019art, Charlotte Ketabi-Lebard, 29\u00a0ans, et Paul Bourdet, 28\u00a0ans, ont d\u2019abord men\u00e9 leurs carri\u00e8res en solo. Puis ils ont ouvert ensemble leur espace parisien, exposant des \u0153uvres d\u2019art contemporain comme des pi\u00e8ces de mobilier des ann\u00e9es 1980 et 1990, tr\u00e8s en vogue dans le monde du design."}, {"title": "C\u00e9cile Wajsbrot\u00a0: \u00ab\u00a0Je me trouve sur une ligne de cr\u00eate\u00a0\u00bb", "description": "M\u00e9lange de doute et de d\u00e9termination, de pudeur et de franchise, l\u2019\u00e9crivaine a men\u00e9 \u00e0 bien cinq romans sur l\u2019art et sa r\u00e9ception. Ils forment un cycle, et sont aujourd\u2019hui r\u00e9unis dans le recueil \u00ab\u00a0Haute mer\u00a0\u00bb."}, {"title": "A Pigalle, la joyeuse renaissance de Madame Arthur, le tout premier cabaret travesti parisien", "description": "Le lieu f\u00eate ses 75\u00a0ans cet \u00e9t\u00e9. Pourtant, sans l\u2019audace d\u2019un repreneur et d\u2019une troupe d\u2019artistes queers, il aurait pu dispara\u00eetre. Mais, avec des spectacles o\u00f9 de flamboyantes cr\u00e9atures de la nuit chantent en live, le lieu prolonge l\u2019h\u00e9ritage de Bambi, F\u00e9tiche et Coccinelle qui s\u2019y produisaient \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 se travestir n\u2019\u00e9tait pas sans risque."}, {"title": "L\u2019architecte Rudy Ricciotti\u00a0: \u00ab\u00a0Je me suis construit sur la peur\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si\u2026\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb interroge une personnalit\u00e9 sur un moment d\u00e9cisif de son existence. Cette semaine, l\u2019architecte revient sur son enfance solitaire durant laquelle son anxi\u00e9t\u00e9 a agi sur lui comme un moteur, forgeant celui qui pr\u00f4ne aujourd\u2019hui des valeurs populaires."}, {"title": "\u00ab\u00a0O\u2019Brother\u00a0\u00bb, sur OCS Max\u00a0: l\u2019odyss\u00e9e tragicomique de trois bagnards dans l\u2019Am\u00e9rique des ann\u00e9es 1930", "description": "Les fr\u00e8res Coen revisitent Hom\u00e8re \u00e0 leur fa\u00e7on, sur fond de Grande D\u00e9pression, avec George Clooney en Ulysse gomin\u00e9 \u00e0 la Clark Gable."}, {"title": "Maria Schrader\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai voulu cr\u00e9er des images que l\u2019on n\u2019a pas trop l\u2019habitude de voir\u00a0\u00bb", "description": "La cin\u00e9aste berlinoise Maria Schrader\u00a0raconte l\u2019\u00e9laboration de son film, \u00ab\u00a0I\u2019m Your Man\u00a0\u00bb, et sa volont\u00e9 de poser la question de la possession."}, {"title": "Entre \u00ab\u00a0Illuminations\u00a0\u00bb rimbaldiennes et \u00ab\u00a0Stabat Mater\u00a0\u00bb, Jodie Devos triomphe au Festival de Saint-Denis", "description": "Clart\u00e9 du timbre, musicalit\u00e9 fr\u00e9missante, la soprano a magnifiquement servi les \u0153uvres de Britten et de Poulenc lors de la 54\u1d49 \u00e9dition de la manifestation dionysienne."}, {"title": "S\u00e9lection galerie\u00a0: Pierre Courtin chez Laurent de Puybaudet et Nicolas Deman", "description": "A voir cette semaine\u00a0: deux galeries parisiennes s\u2019associent pour la r\u00e9surrection de l\u2019\u0153uvre singuli\u00e8re du peintre et graveur fran\u00e7ais."}, {"title": "\u00ab\u00a0Xenakis r\u00e9volution, le b\u00e2tisseur du son\u00a0\u00bb, sur Arte.tv\u00a0: portrait d\u2019un musicien \u00e0 l\u2019oreille d\u2019architecte", "description": "St\u00e9phane Ghez revient sur la figure essentielle, au XX\u1d49\u00a0si\u00e8cle, de ce compositeur fran\u00e7ais d\u2019origine grecque \u00e0 l\u2019occasion du centenaire de sa naissance."}, {"title": "Danse\u00a0: \u00ab\u00a0Barbe-Bleue\u00a0\u00bb, la gu\u00e9rilla des sexes selon Pina Bausch", "description": "Au Th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet, le chef-d\u2019\u0153uvre de la chor\u00e9graphe cr\u00e9\u00e9 en\u00a01977 n\u2019a rien perdu de sa force. Pulsions des corps et ambivalence des \u00eatres propulsent les vingt-cinq danseurs dans un carnage d\u2019\u00e9treintes f\u00e9roces."}, {"title": "Bataille judiciaire autour de la \u00ab\u00a0Marie-Madeleine\u00a0\u00bb du cousin de Proust, spoli\u00e9 par les nazis", "description": "Les h\u00e9ritiers du banquier Lionel Hauser, cousin et ami de Marcel Proust, cherchent \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer le tableau d\u2019Adriaen van der Werff qui lui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9 par les nazis en\u00a01942. Le 29\u00a0juin, un proc\u00e8s les opposera \u00e0 Christie\u2019s devant le tribunal judiciaire de Paris."}, {"title": "Trois livres pour les tout-petits avec des animaux cach\u00e9s", "description": "Une enqu\u00eate \u00e0 mener dans la maison avec \u00ab\u00a0Mais o\u00f9 sont les chatons\u00a0?\u00a0\u00bb, des invit\u00e9s myst\u00e8re dont on ne voit d\u2019abord que le dos dans \u00ab\u00a0Coucou, les animaux\u00a0!\u00a0\u00bb, un jeu de devinettes avec \u00ab\u00a0Qui se cache l\u00e0-dessous\u00a0?\u00a0\u00bb Ou l\u2019art de cultiver le suspense et la surprise \u00e0 chaque page."}, {"title": "Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Ma\u00ebl Renouard\u00a0: la chronique \u00ab\u00a0poches\u00a0\u00bb de Fran\u00e7ois Angelier", "description": "Le journal des lectures en poches du journaliste."}, {"title": "Les marottes de Jacques Drillon", "description": "Mots de passe. Le journaliste et verbicruciste du \u00ab\u00a0Nouvel Obs\u00a0\u00bb, expert en digressions, snob assum\u00e9 et adepte du mauvais esprit, est mort en d\u00e9cembre. \u00ab\u00a0Coda\u00a0\u00bb, essai autobiographique posthume, rejoue cinquante ans de critique musicale fran\u00e7aise \u00e0 la Drillon."}, {"title": "\u00ab\u00a0Ode humaniste pour Chibok, pour Leah\u00a0\u00bb\u00a0: le long po\u00e8me de Wole Soyinka contre l\u2019obscurantisme", "description": "LE LIVRE DE LA SEMAINE. Dans ce texte qui vient d\u2019\u00eatre traduit en fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9crivain nig\u00e9rian, Prix Nobel de litt\u00e9rature, interroge les d\u00e9rives extr\u00e9mistes du monde contemporain."}, {"title": "\u00ab\u00a0Sur le chemin de l\u2019\u00e9cole\u00a0\u00bb, sur Cin\u00e9+ Famiz\u00a0: une odyss\u00e9e quotidienne", "description": "Pascal Plisson s\u2019est mis dans les pas de quatre enfants, aux quatre coins du monde, d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 aller en classe qu\u2019il pleuve, qu\u2019il vente ou qu\u2019il neige."}, {"title": "\u00ab\u00a0Des photographes dans la guerre\u00a0\u00bb, sur LCP\u00a0: en Ukraine, de l\u2019horreur \u00e0 l\u2019Histoire", "description": "Quatre professionnels parlent de leur m\u00e9tier, de leurs motivations, mais aussi de peur et d\u2019\u00e9thique."}, {"title": "Musique\u00a0: Fran\u00e7ois Morel, hissez haut\u00a0!", "description": "L\u2019artiste rend hommage au m\u00e9connu po\u00e8te breton Yves-Marie Le Guilvinec dans un spectacle musical, intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Tous les marins sont des chanteurs\u00a0\u00bb au Th\u00e9\u00e2tre du Rond-Point."}, {"title": "Regard zen sur le monde\u00a0: \u00ab\u00a0Les gens imaginent les moines comme des \u00eatres paisibles\u2026\u00a0\u00bb", "description": "Jeune moine zen ordonn\u00e9 au Japon sous le nom de Tozan, Cl\u00e9ment Sans nous raconte chaque mois son quotidien. Aujourd\u2019hui, il fait le bilan de ses deux ann\u00e9es pass\u00e9es au temple Antai-ji, avant de quitter les montagnes pour rejoindre Kyoto."}, {"title": "La F\u00eate de la musique, une quadrag\u00e9naire qui garde son esprit butineur", "description": "Organis\u00e9e chaque 21\u00a0juin, cette journ\u00e9e, qui aurait pu \u00eatre sans lendemain, est devenue une institution dans le monde entier."}, {"title": "\u00ab\u00a0The Tourist\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Yellowstone\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Westworld\u00a0\u00bb\u2026 Les s\u00e9ries de la semaine", "description": "Chaque mardi, \u00ab\u00a0La\u00a0Matinale\u00a0\u00bb propose une s\u00e9lection de s\u00e9ries \u00e0 (re) d\u00e9couvrir sur petit \u00e9cran."}, {"title": "Th\u00e9\u00e2tre\u00a0: Thomas Ostermeier passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00ab\u00a0Vernon Subutex\u00a0\u00bb", "description": "A l\u2019Od\u00e9on-Th\u00e9\u00e2tre de l\u2019Europe, le directeur de la Schaub\u00fchne de Berlin met en sc\u00e8ne le premier tome du roman culte de Virginie Despentes, jusqu\u2019au 26\u00a0juin."}, {"title": "\u00ab\u00a0Les Derniers \u201cBlancs-Matignon\u201d de la Guadeloupe\u00a0\u00bb,  sur France\u00a03\u00a0: une singuli\u00e8re communaut\u00e9", "description": "Un documentaire rend visite \u00e0 ces descendants de colons blancs et pauvres, r\u00e9fugi\u00e9s depuis 1794 au nord de l\u2019archipel. Ils racontent la difficile sortie de l\u2019endogamie et du refus de tout m\u00e9tissage impos\u00e9 par leurs anc\u00eatres."}, {"title": "\u00ab\u00a0La fusion Editis-Hachette affaiblirait consid\u00e9rablement la richesse, la diversit\u00e9 et le dynamisme du paysage \u00e9ditorial fran\u00e7ais\u00a0\u00bb", "description": "Maison m\u00e8re d\u2019Editis, Vivendi poss\u00e8de d\u00e9sormais plus de la moiti\u00e9 du groupe Lagard\u00e8re, propri\u00e9taire d\u2019Hachette. Cette acquisition annonce la naissance d\u2019un m\u00e9gagroupe d\u2019\u00e9dition, contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019industriel Vincent Bollor\u00e9, qui inqui\u00e8te au plus haut point un collectif de dirigeantes de maisons d\u2019\u00e9dition ind\u00e9pendantes."}, {"title": "A Besan\u00e7on, l\u2019artiste Roman Signer fait entendre sa\u00a0petite musique discordante", "description": "Au FRAC Franche-Comt\u00e9, le plasticien suisse d\u00e9voile un piano d\u00e9saccord\u00e9 par le souffle de ventilateurs. Audacieux et d\u00e9routant."}, {"title": "\u00ab\u00a0Madame la Pr\u00e9sidente de la Biblioth\u00e8que nationale de France, votre r\u00e9forme est un \u00e9chec\u00a0\u00bb", "description": "Un collectif rassemblant plus de 350\u00a0acteurs du monde universitaire et culturel d\u00e9nonce dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb les mesures mises en place \u00e0 la BNF, qui conduisent \u00e0 une s\u00e9v\u00e8re r\u00e9duction du temps pendant lequel la consultation des ouvrages est possible."}, {"title": "A Dublin, pour le Bloomsday\u00a0: \u00ab\u00a0Joyce a dot\u00e9 la ville d\u2019une psychologie propre\u00a0\u00bb", "description": "Chaque ann\u00e9e depuis 1954, touristes et locaux honorent l\u2019\u00e9crivain irlandais, le 16\u00a0juin, dans toute la capitale. Pour l\u2019\u00e9dition 2022 de cette f\u00eate-hommage, ann\u00e9e du centenaire de la publication d\u2019\u00ab\u00a0Ulysse\u00a0\u00bb, lectures, expos, d\u00e9bats et performances \u00e9taient organis\u00e9s \u00e0 Dublin."}, {"title": "Qui est vraiment Nicky Doll, la reine des drag-queens fran\u00e7aises", "description": "L\u2019artiste de 31\u00a0ans sera, aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019animatrice Daphn\u00e9 B\u00fcrki et du DJ Kiddy Smile, la ma\u00eetresse de c\u00e9r\u00e9monie de la version hexagonale de l\u2019\u00e9mission am\u00e9ricaine \u00ab\u00a0RuPaul\u2019s Drag Race\u00a0\u00bb, diffus\u00e9e \u00e0 partir du 25\u00a0juin sur France\u00a0TV."}, {"title": "La D\u00e9fense Jazz, Bj\u00f6rk, La Magnifique Society, Cabourg mon amour\u2026 Une s\u00e9lection de concerts et festivals", "description": "Le lundi, le service culture du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb vous propose ses choix en mati\u00e8re de musique."}, {"title": "Anne Miller\u00a0: \u00ab\u00a0Un soutien public r\u00e9gulier pour Chantilly serait bienvenu\u00a0\u00bb", "description": "La nouvelle administratrice du domaine g\u00e9r\u00e9 par l\u2019Institut de France d\u00e9taille son projet pour relancer la fr\u00e9quentation et assurer une p\u00e9rennit\u00e9 financi\u00e8re."}, {"title": "Le r\u00e9alisateur canadien Paul Haggis arr\u00eat\u00e9 en Italie pour des soup\u00e7ons d\u2019agression sexuelle et de dommages corporels aggrav\u00e9s", "description": "Le Canadien se trouvait \u00e0 Ostuni, dans la province de Brindisi, pour le festival de cin\u00e9ma Allora Fest. Le parquet a pr\u00e9cis\u00e9 que ces crimes ont \u00e9t\u00e9 commis sur une jeune femme \u00e9trang\u00e8re, qui a d\u00fb recourir \u00e0 des soins m\u00e9dicaux. Le cin\u00e9aste clame son innocence."}, {"title": "\u00ab\u00a0Love &\u00a0Mercy\u00a0\u00bb, sur OCS City\u00a0: dans la t\u00eate de Brian Wilson, g\u00e9nie des Beach Boys", "description": "Le r\u00e9alisateur Bill Pohlad entrem\u00eale, en deux tableaux distincts le versant artistique et les tourments du chanteur et fondateur du groupe californien."}, {"title": "Le festival du film d\u2019animation d\u2019Annecy couronne \u00ab\u00a0Le Petit Nicolas. Qu\u2019est-ce qu\u2019on attend pour \u00eatre heureux\u00a0?\u00a0\u00bb", "description": "Le Festival international du film d\u2019animation a distingu\u00e9, lors de sa c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture, samedi 18 juin, le long-m\u00e9trage d\u2019Amandine Fredon et de\u00a0Benjamin Massoubre."}, {"title": "En Tunisie, la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \u00ab\u00a0Flagranti\u00a0\u00bb d\u00e9nonce la criminalisation de l\u2019homosexualit\u00e9", "description": "Ecrite et mise en sc\u00e8ne par la jeune dramaturge Essia Jaibi, l\u2019\u0153uvre se base sur des faits divers et les t\u00e9moignages de victimes des brutalit\u00e9s polici\u00e8res et sociales. Percutant."}, {"title": "Gabriela Cabezon Camara\u00a0: \u00ab\u00a0Comme un courant de joie\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019autrice des \u00ab\u00a0Aventures de China Iron\u00a0\u00bb appartient \u00e0 une nouvelle garde d\u2019\u00e9crivaines qui ouvrent les lettres argentines \u00e0 d\u2019autres r\u00e9cits, d\u2019autres voix, d\u2019autres corps."}, {"title": "Pourquoi les s\u00e9ries sud-cor\u00e9ennes font aussi un carton en Afrique", "description": "Les \u00ab\u00a0K-dramas\u00a0\u00bb s\u00e9duisent une frange urbaine, jeune et ais\u00e9e du public africain, aupr\u00e8s duquel leur ethnocentrisme a n\u00e9anmoins de plus en plus de mal \u00e0 passer."}, {"title": "\u00ab\u00a0Fascinant Chouchani\u00a0\u00bb, de Sandrine Szwarc, et \u00ab\u00a0Juive et r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb, de Joseph Voignac\u00a0: les \u00ab\u00a0autres intellectuels\u00a0\u00bb de la transmission", "description": "Deux essais analysent comment la culture juive a pu \u00eatre l\u00e9gu\u00e9e et renouvel\u00e9e, en France, apr\u00e8s la guerre."}, {"title": "\u00ab\u00a0Tout comme toi\u00a0\u00bb, de Nick Hornby\u00a0: le Brexit moi non plus", "description": "Ils n\u2019ont rien en commun \u2013 \u00e2ge, milieu social ou couleur de peau. Ni leur envie, ou pas, d\u2019Europe. Le tremblement de la romance sous le politique\u00a0: l\u2019\u00e9crivain britannique y excelle."}, {"title": "Une ann\u00e9e hors norme pour l\u2019\u00e9dition fran\u00e7aise en\u00a02021", "description": "Les ventes de livres ont connu une croissance exceptionnelle, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la BD et aux mangas, mais 2022 ne s\u2019annonce pas aussi faste."}, {"title": "\u00ab\u00a0Rendez-vous \u00e0 Samarra\u00a0\u00bb, de John O\u2019Hara\u00a0: le feuilleton litt\u00e9raire de Camille Laurens", "description": "Notre feuilletoniste a relu l\u2019impressionnant premier roman de l\u2019\u00e9crivain am\u00e9ricain, qui date de 1934."}, {"title": "A Vienne, MC Solaar \u00e9crit son autobiographie en version jazzy", "description": "A la t\u00eate de son New Big Band Project, le \u00ab\u00a0griot du hip-hop\u00a0\u00bb a ouvert le festival Jazz \u00e0 Vienne, le 29\u00a0juin, avec un spectacle parfaitement ma\u00eetris\u00e9."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Monde des amants/L\u2019Eternel Retour\u00a0\u00bb\u00a0: Michel Surya et ses doubles", "description": "L\u2019\u00e9crivain donne un enivrant roman de pens\u00e9e et d\u2019aventures, habit\u00e9 par Georges Bataille ou Malcolm Lowry."}, {"title": "Lausanne concentre ses forces mus\u00e9ales avec Plateforme 10", "description": "La ville suisse parach\u00e8ve son \u00ab\u00a0quartier des arts\u00a0\u00bb en bordure de la gare, o\u00f9 trois institutions de la ville se sont associ\u00e9es."}, {"title": "Afghanistan\u00a0: un tr\u00e8s riche patrimoine en danger", "description": "Le tremblement de terre qui a frapp\u00e9 le pays le 22\u00a0juin accro\u00eet les inqui\u00e9tudes dans un contexte politique et sanitaire alarmant."}, {"title": "Expositions\u00a0: Matisse, ses nus et ses couleurs, au prisme du pop art", "description": "A Paris et \u00e0 Nice, les tableaux du peintre fran\u00e7ais dialoguent avec ceux de Tom Wesselmann et de David Hockney."}, {"title": "Face \u00e0 Vladimir Poutine, Emmanuel Macron manie la diplomatie des \u00ab\u00a0fuites\u00a0\u00bb", "description": "A Paris comme \u00e0 Moscou, le non-respect du secret diplomatique est devenu une arme d\u2019influence, \u00e0 l\u2019encontre des usages en vigueur."}, {"title": "\u00ab\u00a0Un pr\u00e9sident, l\u2019Europe et la guerre\u00a0\u00bb, sur France 2\u00a0: dans les coulisses du p\u00f4le \u00ab\u00a0diplo\u00a0\u00bb de l\u2019Elys\u00e9e", "description": "Dans un documentaire fascinant, Guy Lagache suit Emmanuel Macron et ses conseillers diplomatiques de Paris \u00e0 Kiev, en passant par Moscou, de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine jusqu\u2019\u00e0 fin juin. Clou de l\u2019\u00e9mission\u00a0: un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique entre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et Vladimir Poutine."}, {"title": "\u00ab\u00a0Tout comme toi\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Passage du cyclone\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Une\u00a0\u00e9closion continue\u00a0\u00bb\u2026 Nos choix de lectures", "description": "Chaque jeudi, la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb vous propose sa s\u00e9lection litt\u00e9raire."}, {"title": "Le chanteur R. Kelly condamn\u00e9 \u00e0 trente ans de prison pour crimes sexuels", "description": "Il avait \u00e9t\u00e9 reconnu coupable en septembre\u00a02021 de tous les chefs d\u2019inculpation qui pesaient contre lui\u00a0: extorsion, exploitation sexuelle de mineur, enl\u00e8vement, trafic, corruption et travail forc\u00e9."}, {"title": "Connexions jazz\u00a0: la s\u00e9lection musicale du \u00ab\u00a0Monde Afrique\u00a0\u00bb #112", "description": "Ang\u00e9lique Kidjo sort un album avec Ibrahim Maalouf, le Marocain Polyswitch s\u2019associe au DJ Glenn Astro et le fl\u00fbtiste Magic Malik invite la chanteuse Sandra Nkak\u00e9."}, {"title": "Dans \u00ab\u00a0Les D\u00e9colonisations africaines\u00a0\u00bb, France Inter fait de l\u2019histoire avec Pap Ndiaye", "description": "Chroniqueur g\u00e9opolitique de la radio publique, Pierre Haski a imagin\u00e9 un podcast de huit \u00e9pisodes exigeants mais hyperp\u00e9dagogiques, avec le pr\u00e9cieux renfort de l\u2019historien r\u00e9cemment nomm\u00e9 ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale."}, {"title": "Aur\u00e9lie Dupont\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a a \u00e9t\u00e9 important pour moi de redonner du corps \u00e0 la compagnie\u00a0de l\u2019Op\u00e9ra de Paris\u00a0\u00bb", "description": "L\u2019ex-danseuse \u00e9toile, qui a surpris en annon\u00e7ant, le 16\u00a0juin, qu\u2019elle d\u00e9missionnait de ses fonctions de directrice de la danse, dresse le bilan de son action \u00e0 un poste qu\u2019elle occupait depuis six ans."}, {"title": "\u00ab\u00a0Un homme dos \u00e0 la mer\u00a0\u00bb\u00a0: Wang Wen-hsing \u00e9parpille la langue et la vie ta\u00efwanaises", "description": "L\u2019\u00e9crivain rend compte du dilemme existentiel de Ta\u00efwan face \u00e0 la Chine avec ce soliloque fi\u00e9vreux d\u2019un narrateur \u00e9chou\u00e9 dans un petit port de l\u2019\u00eele."}, {"title": "A Ta\u00efwan, une litt\u00e9rature florissante au service du \u00ab\u00a0soft power\u00a0\u00bb de Taipei", "description": "\u00ab\u00a0Un homme dos \u00e0 la mer\u00a0\u00bb, de Wang Wen-hsing, aujourd\u2019hui traduit en fran\u00e7ais, participe d\u2019une d\u00e9ferlante litt\u00e9raire qui, en quelques d\u00e9cennies, s\u2019est signal\u00e9 par une grande diversit\u00e9 de voix."}, {"title": "\u00ab\u00a0En roue libre\u00a0\u00bb\u00a0: deux paum\u00e9s en Volvo sur la diagonale du vide", "description": "Le r\u00e9alisateur Didier Barcelo construit un attelage convaincant avec une infirmi\u00e8re coinc\u00e9e dans sa voiture et un voyou."}, {"title": "Tiakola, la voix rapide du rap fran\u00e7ais", "description": "Comme son a\u00een\u00e9 Dinos, le chanteur de 22\u00a0ans veut transmettre dans ses raps l\u2019\u00e9nergie de la cit\u00e9 des 4\u00a0000, \u00e0 La Courneuve, d\u2019o\u00f9 il est originaire. Entr\u00e9 dans la musique de mani\u00e8re fortuite, il triomphe aujourd\u2019hui avec son premier album, \u00ab\u00a0M\u00e9lo\u00a0\u00bb."}, {"title": "\u00ab\u00a0Ecrire \u00e0 l\u2019encre violette\u00a0\u00bb\u00a0: un genre par tous les genres", "description": "L\u2019ouvrage collectif \u00ab\u00a0Ecrire \u00e0 l\u2019encre violette\u00a0\u00bb valorise la diversit\u00e9 des litt\u00e9ratures lesbiennes."}, {"title": "La mort du philosophe Jean-Claude Pariente", "description": "Professeur d\u2019universit\u00e9, auteur de plusieurs ouvrages majeurs sur le langage, le chercheur est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, le 2\u00a0juin, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91\u00a0ans."}, {"title": "Reprise\u00a0: \u00ab\u00a0Bandits \u00e0 Orgosolo\u00a0\u00bb, la spirale de la clandestinit\u00e9", "description": "Le film de Vittorio De Seta, distingu\u00e9 par le prix du meilleur premier film \u00e0 la Mostra de Venise, en 1961, ressort en salle en version restaur\u00e9e."}, {"title": "S\u00e9lection albums\u00a0: Joanna Goodale, La Fenice aVenire, Flash Pig, Boby Lapointe, Michael Head, Drake, Jun Miyake", "description": "A \u00e9couter cette semaine\u00a0: une pianiste de temp\u00e9rament, un floril\u00e8ge de musiques mariales, la libert\u00e9 de jeu de quatre improvisateurs, la r\u00e9\u00e9dition des chansons d\u2019un artiste du calembour, le chef-d\u2019\u0153uvre intemporel d\u2019une figure culte de la pop britannique, le son house d\u2019un rappeur canadien, les harmonies d\u2019un maestro de l\u2019hybridation."}, {"title": "Pause s\u00e9ries\u00a0: le destin pr\u00e9visible d\u2019\u00ab\u00a0Obi-Wan Kenobi\u00a0\u00bb", "description": "La s\u00e9rie de Lucasfilms se heurte aux contraintes d\u2019une mythologie d\u00e9sormais fig\u00e9e par le temps et les fans."}, {"title": "A Montreuil, le Festival 7e Lune met en lumi\u00e8re de jeunes cin\u00e9astes", "description": "La manifestation internationale est l\u2019occasion de d\u00e9couvrir les dix films s\u00e9lectionn\u00e9s pour la comp\u00e9tition, ainsi qu\u2019une carte blanche offerte au Chinois Yang Fudong."}, {"title": "\u00ab\u00a0Loot\u00a0\u00bb, sur Apple TV+ \u00a0: les milliards de Molly, riche et divorc\u00e9e", "description": "Que faire de son argent quand l\u2019infortune conjugale fait de vous l\u2019une des femmes les plus fortun\u00e9es de la plan\u00e8te\u00a0? La com\u00e9die de Matt Hubbard et Alan Yang h\u00e9site entre bienveillance et satire pour r\u00e9pondre \u00e0 la question."}, {"title": "No\u00e9mie Merlant\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est comme si mes personnages essayaient de me dire quelque chose\u00a0\u00bb", "description": "La com\u00e9dienne, qui sort cet \u00e9t\u00e9 son premier film en tant que r\u00e9alisatrice, \u00ab\u00a0Mi Iubita mon amour\u00a0\u00bb, est l\u2019invit\u00e9e du dernier \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0Le Go\u00fbt de M\u00a0\u00bb, en acc\u00e8s libre d\u00e8s le vendredi et de retour \u00e0 la rentr\u00e9e."}, {"title": "\u00ab\u00a0Wellerman Sea Shanty\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0No Roots\u00a0\u00bb... TikTok sort son premier album compilant les tubes devenus viraux sur le r\u00e9seau social", "description": "Les 18 chansons de l\u2019album \u00ab\u00a0TikTok Classics\u00a0: Meme and Viral Hits\u00a0\u00bb seront disponibles en ao\u00fbt sur les plates-formes de streaming et dans les magasins. La compilation sortira aussi sur CD et vinyle."}, {"title": "Jazz\u00a0: Rhoda Scott en ouverture euphorisante du Festival Django Reinhardt", "description": "Au sein d\u2019un octette r\u00e9gl\u00e9 comme un big band, l\u2019organiste de jazz am\u00e9ricaine a r\u00e9gal\u00e9 le public de Fontainebleau jeudi 23\u00a0juin."}, {"title": "Arts\u00a0: Jean Le Gac, la peinture \u00e0 lire", "description": "Le ch\u00e2teau de Chaumont-sur-Loire consacre une exposition \u00e0 l\u2019artiste, rencontr\u00e9 dans son appartement-atelier parisien, dont les \u0153uvres associent textes, photos, dessins et peintures."}, {"title": "Frank Hamilton Cushing et David Berliner\u00a0: la chronique \u00ab\u00a0anthropologie\u00a0\u00bb de Roger-Pol Droit", "description": "Deux essais, \u00ab\u00a0Tenatsali ou l\u2019ethnologue qui fut transform\u00e9 en Indien\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Devenir autre. H\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 et plasticit\u00e9 du soi\u00a0\u00bb, explorent les fronti\u00e8res de la m\u00e9tamorphose de soi."}, {"title": "Au festival international des jardins de Chaumont-sur-Loire, c\u00e9ramiques peintes et divinit\u00e9s pa\u00efennes envahissent le domaine", "description": "Chaque ann\u00e9e, de nombreux artistes contemporains investissent avec leurs \u0153uvres et installations un vaste espace d\u2019exposition dans le ch\u00e2teau et le parc."}, {"title": "Roberto Ciurleo, le producteur de com\u00e9dies musicales \u00e0 l\u2019assaut du D\u00e9barquement", "description": "Apr\u00e8s \u00ab\u00a0Robin des bois\u00a0\u00bb, Michel Sardou et \u00ab\u00a0Bernadette de Lourdes\u00a0\u00bb, le producteur hyperactif veut mettre le D-Day en musique. Son grand spectacle immersif pr\u00e9vu pour 2024 soul\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 les critiques qui redoutent que paillettes et histoire ne fassent pas bon m\u00e9nage."}, {"title": "\u00ab\u00a0La r\u00e9flexion autour de ce qui fait la valeur et l\u2019attrait d\u2019une sortie culturelle est essentielle\u00a0\u00bb", "description": "Apr\u00e8s la pand\u00e9mie et avec l\u2019\u00e9volution des comportements, notamment ceux des jeunes friands de num\u00e9rique, faire revenir le public au spectacle constitue un d\u00e9fi pour les institutions, souligne Guillaume Fraissard, chef du service Culture du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique."}, {"title": "Christian Astolfi, William Bartram, Anne Goscinny, Alexandre Lacroix, Elie Treese\u2026 Les br\u00e8ves critiques du\u00a0\u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb", "description": "Romans, r\u00e9cit, philosophie, \u00e9rotisme, \u00e9dition\u2026 2022, vingt-cinqui\u00e8me semaine."}, {"title": "\u00ab\u00a0Zin\u00e9dine Zidane, son nom est Yazid\u00a0\u00bb, sur la cha\u00eene L\u2019Equipe\u00a0: itin\u00e9raire d\u2019un enfant de la Castellane devenu une l\u00e9gende du football", "description": "S\u00e9bastien Tarrago et Jules Bian-Rosa reviennent sur les pas du gamin de la cit\u00e9 du nord de Marseille, qui f\u00eate ses 50\u00a0ans le 23\u00a0juin."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Myst\u00e8re de Denisova\u00a0\u00bb, sur France 5\u00a0: \u00e0 la d\u00e9couverte d\u2019un \u00ab\u00a0humain du troisi\u00e8me type\u00a0\u00bb en Sib\u00e9rie", "description": "En 2008, un minuscule ossement a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l\u2019existence d\u2019une autre esp\u00e8ce humaine pr\u00e9historique, ni \u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb ni Neandertal."}, {"title": "\u00ab\u00a0Nous deux roman-photo\u00a0\u00bb, de Sylvie Durastanti\u00a0: \u00e9crire dans la langue d\u2019Eustache", "description": "\u00ab\u00a0Nous deux roman-photo\u00a0\u00bb rassemble deux de ses sc\u00e9narios in\u00e9dits, accompagn\u00e9s d\u2019une contextualisation de ce travail d\u2019\u00e9criture au c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9alisateur de \u00ab\u00a0La Maman et la Putain\u00a0\u00bb."}, {"title": "\u00ab\u00a0Saintet\u00e9 de cour\u00a0\u00bb, de Sean\u00a0L.\u00a0Field, et \u00ab\u00a0Le Tr\u00e9sor des rois\u00a0\u00bb, de Murielle Gaude-Ferragu\u00a0: les Cap\u00e9tiens au contact des corps saints", "description": "La lecture crois\u00e9e de ces deux ouvrages apporte une proposition nouvelle quant \u00e0 la sacralit\u00e9 des rois, qui entendaient capter l\u2019aura de saintes femmes ou de reliques en s\u2019en entourant."}, {"title": "Vol de l\u2019\u0153uvre de Banksy peinte sur le Bataclan\u00a0: huit hommes condamn\u00e9s \u00e0 des peines allant du sursis \u00e0 deux\u00a0ans ferme", "description": "La \u00ab\u00a0jeune fille triste\u00a0\u00bb avait \u00e9t\u00e9 peinte au pochoir, en juin\u00a02018, par le street-artiste britannique dans le passage Saint-Pierre-Amelot, ruelle par laquelle de nombreux spectateurs avaient fui l\u2019attentat au Bataclan."}, {"title": "Edition\u00a0: la fuite des auteurs continue chez Fayard", "description": "Les philosophes Alain Badiou et Barbara Cassin quittent \u00e0 leur tour la maison, o\u00f9 ils dirigeaient une collection. Les d\u00e9parts se multiplient depuis la nomination d\u2019Isabelle Saporta \u00e0 la t\u00eate de l\u2019entreprise."}, {"title": "\u00ab\u00a0La Fille unique\u00a0\u00bb, d\u2019Avraham B.\u00a0Yehoshua\u00a0: une all\u00e9gorie italienne", "description": "Avec \u00ab\u00a0La Fille unique\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9crivain, mort le 14\u00a0juin, illustre le caract\u00e8re contre nature de l\u2019exil dans une perspective sioniste."}, {"title": "Marisa Monte\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai une relation forte avec la m\u00e9moire et le pass\u00e9\u00a0\u00bb", "description": "En tourn\u00e9e mondiale, la chanteuse carioca Marisa Monte pr\u00e9sente le 24\u00a0juin \u00e0 la Salle Pleyel son dernier album paru \u00ab\u00a0Portas\u00a0\u00bb et un r\u00e9pertoire balayant sa carri\u00e8re."}, {"title": "Le WWF France lance \u00ab\u00a0Class\u00e9-F\u00a0\u00bb, un thriller audio efficace pour parler d\u00e9forestation", "description": "Un \u00ab\u00a0Don\u2019t Look Up\u00a0\u00bb en version podcast \u00e0 la fran\u00e7aise\u00a0? L\u2019ONG a choisi de passer par la fiction pour faire r\u00e9sonner autrement et surtout plus largement sa voix. Avec, en renfort, sa pr\u00e9sidente d\u2019honneur, la navigatrice Isabelle Autissier."}, {"title": "\u00ab\u00a0La R\u00e9sistance et ses po\u00e8tes\u00a0\u00bb, de Pierre Seghers\u00a0: le feuilleton litt\u00e9raire de Camille Laurens", "description": "Notre feuilletoniste s\u2019est plong\u00e9e dans les passionnants volumes de \u00ab\u00a0La\u00a0R\u00e9sistance et ses po\u00e8tes\u00a0\u00bb, de Pierre Seghers. Deux livres qui soustraient la po\u00e9sie \u00e0 son halo de solitude \u00e9th\u00e9r\u00e9e"}, {"title": "\u00ab\u00a0L\u2019Esprit ensauvag\u00e9\u00a0\u00bb, de Maurice Rebeix\u00a0: plaidoyer pour nos priorit\u00e9s", "description": "Aussi bien reportage que qu\u00eate int\u00e9rieure, \u00ab\u00a0L\u2019Esprit ensauvag\u00e9\u00a0\u00bb, de Maurice Rebeix, raconte les peuples premiers qu\u2019il a photographi\u00e9s, de l\u2019Am\u00e9rique \u00e0 l\u2019Oc\u00e9anie."}, {"title": "Musique\u00a0: les berceuses m\u00e9lancoliques de November Ultra", "description": "La chanteuse hispano-fran\u00e7aise prom\u00e8ne en solitaire, dans les festivals, les chansons de son premier album, \u00ab\u00a0Bedroom Walls\u00a0\u00bb."}, {"title": "La renaissance miraculeuse du retable d\u2019Issenheim, chef d\u2019\u0153uvre du XVIe si\u00e8cle d\u00e9voil\u00e9 \u00e0 Colmar", "description": "Le chef-d\u2019\u0153uvre, qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019une campagne de restauration in\u00e9dite (le montant de ce chantier s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 1,3 million d\u2019euros), est visible au\u00a0Mus\u00e9e Unterlinden de Colmar."}, {"title": "A Paris, Billie Eilish en th\u00e9rapeute d\u2019un public \u00ab\u00a0plus heureux que jamais\u00a0\u00bb", "description": "La chanteuse am\u00e9ricaine a donn\u00e9 son seul concert fran\u00e7ais, mercredi 22\u00a0juin, \u00e0 l\u2019Accor Arena, devant 20\u00a0000 spectateurs."}, {"title": "Bj\u00f6rk en dialogue intime \u00e0 La Seine musicale", "description": "La chanteuse islandaise a donn\u00e9 \u00e0 Paris un concert tout en retenue, accompagn\u00e9e d\u2019une trentaine de cordes de l\u2019orchestre symphonique parisien Pasdeloup."}, {"title": "\u00ab\u00a0Coda\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0La Fille unique\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Gangs story\u00a0\u00bb\u2026 Nos choix de lectures", "description": "Chaque jeudi, la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb vous propose sa s\u00e9lection litt\u00e9raire."}, {"title": "Arts\u00a0: l\u2019exposition Documenta, en Allemagne, min\u00e9e par des accusations d\u2019antis\u00e9mitisme", "description": "Une \u0153uvre du collectif indon\u00e9sien Taring Padi, expos\u00e9e \u00e0 la manifestation quinquennale d\u2019art contemporain de Cassel, a \u00e9t\u00e9 recouverte apr\u00e8s les protestations d\u2019associations repr\u00e9sentant les juifs d\u2019Allemagne et de l\u2019ambassade d\u2019Isra\u00ebl."}, {"title": "\u00ab\u00a0Comme des reines\u00a0\u00bb, sur France 2\u00a0: Marion Vernoux filme au quotidien de jeunes vies \u00e0 vendre", "description": "La cin\u00e9aste met en sc\u00e8ne avec une pr\u00e9cision gla\u00e7ante la trajectoire d\u2019une coll\u00e9gienne devenue prostitu\u00e9e."}, {"title": "Traditions et exp\u00e9rimentations\u00a0: la s\u00e9lection musicale du \u00ab\u00a0Monde Afrique\u00a0\u00bb #111", "description": "Linda Ayupuka fait du gospel fa\u00e7on disco au Ghana, Moktar Gania \u00e9lectrise la musique gnawa au Maroc, Congotronics International m\u00e9lange musique rituelle et rock en RDC."}, {"title": "Le Covid-19 a fait perdre 19\u00a0milliards d\u2019euros aux cin\u00e9mas en Europe", "description": "Les entr\u00e9es sont reparties \u00e0 la hausse dans les salles de 39 pays du Vieux Continent, en\u00a02021, mais restent inf\u00e9rieures de plus de 70\u00a0% par rapport au pic de 2019."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Pays des phrases courtes\u00a0\u00bb\u00a0: la fantaisie lucide de\u00a0Stine Pilgaard", "description": "Sans h\u00e9ros ni suspense, l\u2019\u00e9crivaine danoise embarque son lecteur dans la douceur quotidienne d\u2019une \u00e9cole communautaire du Jutland. \u00ab\u00a0Le Pays des phrases courtes\u00a0\u00bb, m\u00e9taphysique et hilarant."}, {"title": "Forte contestation contre la r\u00e9organisation des services de consultation \u00e0 la BNF", "description": "Un mouvement de gr\u00e8ve d\u2019une partie des salari\u00e9s, oppos\u00e9s au plan de la direction et soutenus par des usagers qui protestent contre le nouveau syst\u00e8me de r\u00e9servation, perturbe le fonctionnement de la biblioth\u00e8que Fran\u00e7ois- Mitterrand."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Divorce de mes marrants\u00a0\u00bb\u00a0: la qu\u00eate existentielle d\u2019une jeune Bruxelloise", "description": "Romy Trajman interroge le pass\u00e9 de sa famille juive dysfonctionnelle pour tenter de comprendre la s\u00e9paration de ses parents."}, {"title": "Avec \u00ab\u00a0Gauche caviar, son univers impitoyable\u00a0\u00bb, Paris Premi\u00e8re rouvre l\u2019album photo des ann\u00e9es 1980", "description": "St\u00e9phane Groussard et Guillemette Faure convient \u00e0 une visite guid\u00e9e de la social-d\u00e9mocratie triomphante des ann\u00e9es Mitterrand."}, {"title": "Afrohouse sans fronti\u00e8res\u00a0: la s\u00e9lection musicale du \u00ab\u00a0Monde Afrique\u00a0\u00bb #110", "description": "A Londres, Paris et Nairobi, des DJ et beatmakers s\u2019inspirent du highlife ghan\u00e9en, du kuduro angolais ou de l\u2019amapiano sud-africain pour nous faire danser."}, {"title": "C\u00f4te d\u2019Ivoire\u00a0: Laetitia Ky, la reine du cheveu naturel", "description": "L\u2019artiste de 26\u00a0ans est devenue une star des r\u00e9seaux sociaux gr\u00e2ce \u00e0 ses sculptures capillaires, \u00e0 travers lesquelles elle d\u00e9nonce le harc\u00e8lement sexuel ou les violences polici\u00e8res."}, {"title": "Musique\u00a0: la douce fantaisie de Boby Lapointe c\u00e9l\u00e9br\u00e9e sur sc\u00e8ne", "description": "Le Hall de la chanson, \u00e0 Paris, pr\u00e9sente jusqu\u2019au 29 juin un spectacle consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019univers du chanteur, auteur et compositeur, formidable cr\u00e9ateur de textes."}, {"title": "\u00ab\u00a0Soprano, \u00e0 la vie, \u00e0 la mort\u00a0\u00bb, sur Disney+\u00a0: un rappeur et trois mousquetaires", "description": "La star marseillaise de la pop urbaine raconte son succ\u00e8s mais surtout son histoire d\u2019amiti\u00e9 avec ses managers et DJ."}, {"title": "\u00ab\u00a0En \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, de Karl Ove Knausgaard\u00a0: les v\u00e9tilles merveilleuses", "description": "L\u2019\u00e9crivain cl\u00f4t son cycle des saisons avec \u00ab\u00a0En \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, m\u00e9ditation po\u00e9tique sur la vie non humaine et les objets, ces choses banales qui agissent sur lui et auxquelles il restitue si bien leur originalit\u00e9."}, {"title": "\u00ab\u00a0Mon amour\u00a0\u00bb\u00a0: David Teboul en son mausol\u00e9e de l\u2019amant perdu", "description": "Pour \u00e9voquer son ami mort d\u2019une overdose, le cin\u00e9aste s\u2019engage dans un long voyage en Sib\u00e9rie. Une r\u00eaverie dispers\u00e9e et inconsol\u00e9e autour du vide laiss\u00e9 par l\u2019\u00eatre aim\u00e9."}, {"title": "Disparition d\u2019Avraham B. Yehoshua, un \u00e9crivain \u00e0 la voix singuli\u00e8re\u00a0engag\u00e9 dans le camp de la paix", "description": "L\u2019auteur isra\u00e9lien, farouche adversaire de l\u2019enfermement identitaire, laisse des recueils de nouvelles et douze romans, dont \u00ab\u00a0R\u00e9trospective\u00a0\u00bb, salu\u00e9 par le prix M\u00e9dicis \u00e9tranger en\u00a02012. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 14\u00a0juin, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 85\u00a0ans."}, {"title": "\u00ab\u00a0Boum boum\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019amour et les droits sociaux, m\u00eame combat", "description": "Filmant des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb lors des manifestations de 2019, la documentariste Laurie Lassale s\u2019attache \u00e0 l\u2019un des participants, pour qui son c\u0153ur se met \u00e0 battre."}, {"title": "\u00ab\u00a0Je tremble, \u00f4 Matador\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019activiste et le travesti, sous la dictature de Pinochet", "description": "Le com\u00e9dien Alfredo Castro campe avec justesse une chanteuse de cabaret sur le retour, qui accepte, par amour, de soutenir un activiste r\u00e9volutionnaire."}, {"title": "\u00ab\u00a0On Abortion\u00a0\u00bb, plong\u00e9e clinique dans l\u2019horreur des avortements clandestins d\u2019hier et d\u2019aujourd\u2019hui", "description": "Des instruments aussi inqui\u00e9tants que dangereux et des dizaines de milliers de vies perdues. C\u2019est pour documenter la violence engendr\u00e9e par l\u2019absence d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019IVG que la photographe Laia Abril a entrepris sa s\u00e9rie \u00ab\u00a0On Abortion\u00a0\u00bb. Car, si les l\u00e9gislations ont progress\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la Cour supr\u00eame des Etats-Unis pourrait bient\u00f4t remettre en cause ce droit des femmes."}, {"title": "Cin\u00e9ma\u00a0: \u00ab\u00a0Le Prince\u00a0\u00bb, liaison \u00e0 \u00e9clipses entre une bourgeoise et un migrant", "description": "Dans le lien amoureux qui unit une galeriste allemande et un Congolais en attente de papiers se m\u00ealent un fond d\u2019exploitation cynique et le refus de la solitude."}, {"title": "Cin\u00e9ma\u00a0: \u00ab\u00a0Sweat\u00a0\u00bb, l\u2019irruption du r\u00e9el dans la vie num\u00e9rique d\u2019une influenceuse", "description": "Le film du Su\u00e9dois Magnus von Horn s\u2019attache \u00e0 un pur ph\u00e9nom\u00e8ne de l\u2019\u00e9poque actuelle."}, {"title": "En Afrique de l\u2019Ouest, des musiciens volent au secours des oiseaux menac\u00e9s", "description": "Des artistes se sont inspir\u00e9s de dix chants d\u2019esp\u00e8ces en danger pour r\u00e9aliser l\u2019album \u00ab\u00a0A Guide to the Birdsong of Western Africa\u00a0\u00bb, dont les ventes financeront des projets de protection de la nature."}, {"title": "Cin\u00e9ma\u00a0: avec \u00ab\u00a0Incroyable mais vrai\u00a0\u00bb, Quentin Dupieux d\u00e9voile le trou du spectacle", "description": "Un pavillon, deux couples bien gratin\u00e9s et une faille spatio-temporelle dans le cellier\u2026 Le r\u00e9alisateur poursuit son voyage en absurdie avec cette satire sociale tr\u00e8s dr\u00f4le."}, {"title": "La mort du com\u00e9dien Henri Garcin, second r\u00f4le de premier rang", "description": "Pilier de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Au th\u00e9\u00e2tre ce soir\u00a0\u00bb, il avait jou\u00e9 dans la s\u00e9rie \u00e0 succ\u00e8s \u00ab\u00a0Maguy\u00a0\u00bb diffus\u00e9e sur France 2. Au cin\u00e9ma, il avait tourn\u00e9 entre autres avec Fran\u00e7ois Truffaut. Il est mort le 13\u00a0juin, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 94\u00a0ans."}, {"title": "\u00ab\u00a0Ventura. Cavalo Dinheiro\u00a0\u00bb, les fant\u00f4mes de la r\u00e9volution des \u0153illets dans le clair-obscur de Pedro Costa", "description": "L\u2019\u0153uvre du cin\u00e9aste portugais fait l\u2019objet d\u2019une r\u00e9trospective au Jeu de Paume, \u00e0 Paris, tandis que sort en salles l\u2019un de ses films les plus radicaux, sur un ma\u00e7on cap-verdien."}, {"title": "Art\u00a0: le Louvre annonce une saison napolitaine pour 2023", "description": "Les chefs-d\u2019\u0153uvre du Mus\u00e9e de Capodimonte \u00e0 Naples viendront se m\u00ealer aux collections italiennes du mus\u00e9e parisien, pour six mois, \u00e0 partir de juin\u00a02023."}, {"title": "Bac de philo 2022\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019art de se poser des questions\u00a0\u00bb se retrouve dans le rap", "description": "Intervenante en philosophie, sp\u00e9cialiste du rap fran\u00e7ais, Benjamine Weill explique que les textes de certains rappeurs et le bac de philosophie n\u2019ont rien d\u2019antinomique."}, {"title": "Musique\u00a0: aux bons soins de Jorge Drexler", "description": "Apr\u00e8s treize ans d\u2019absence, le chanteur et m\u00e9decin uruguayen est en tourn\u00e9e en France. Au programme, frissons, d\u00e9hanchements et rythmes latinos."}, {"title": "Le Covid-19 a fait perdre 19\u00a0milliards d\u2019euros aux cin\u00e9mas en Europe", "description": "Les entr\u00e9es sont reparties \u00e0 la hausse dans les salles de 39 pays europ\u00e9ens, en\u00a02021, mais restent inf\u00e9rieures de plus de 70\u00a0% par rapport au pic de 2019."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Pays des phrases courtes\u00a0\u00bb\u00a0: la fantaisie lucide de\u00a0Stine Pilgaard", "description": "Sans h\u00e9ros ni suspense, l\u2019\u00e9crivaine danoise embarque son lecteur dans la douceur quotidienne d\u2019une \u00e9cole communautaire du Jutland. \u00ab\u00a0Le Pays des phrases courtes\u00a0\u00bb, m\u00e9taphysique et hilarant."}, {"title": "Forte contestation contre la r\u00e9organisation des services de consultation \u00e0 la BNF", "description": "Un mouvement de gr\u00e8ve d\u2019une partie des salari\u00e9s, oppos\u00e9s au plan de la direction et soutenus par des usagers qui protestent contre le nouveau syst\u00e8me de r\u00e9servation, perturbe le fonctionnement de la biblioth\u00e8que Fran\u00e7ois- Mitterrand."}, {"title": "\u00ab\u00a0Le Divorce de mes marrants\u00a0\u00bb\u00a0: la qu\u00eate existentielle d\u2019une jeune Bruxelloise", "description": "Romy Trajman interroge le pass\u00e9 de sa famille juive dysfonctionnelle pour tenter de comprendre la s\u00e9paration de ses parents."}, {"title": "DVD \u00a0: \u00ab\u00a0Todos os mortos\u00a0\u00bb\u00a0: des fant\u00f4mes hant\u00e9s par le pass\u00e9 colonial br\u00e9silien", "description": "Diffus\u00e9 en VoD et en DVD, le film de Caetano Gotardo et Marco Dutra relate avec finesse les relations mouvantes entre Blancs et Noirs \u00e0 Sao Paulo."}, {"title": "Les carnets de voyages d\u2019Albert Kahn, banquier\u00a0utopiste", "description": "Le Fran\u00e7ais a envoy\u00e9 de 1909 \u00e0 1931 des photographes dans le monde entier pour constituer les \u00ab\u00a0Archives de la plan\u00e8te\u00a0\u00bb. Les autochromes aux couleurs irr\u00e9elles expos\u00e9s dans son mus\u00e9e de Boulogne-Billancourt t\u00e9moignent de sa volont\u00e9 de cr\u00e9er des ponts entre les cultures."}, {"title": "\u00ab\u00a0Buzz l\u2019Eclair\u00a0\u00bb\u00a0: Disney affadit la folie po\u00e9tique de la cr\u00e9ation de Pixar", "description": "Le personnage vibrionnant et mythomane de la franchise \u00ab\u00a0Toy Story\u00a0\u00bb revient pour se lancer dans une aventure spatiale."}, {"title": "\u00ab\u00a0Mauvaise graine\u00a0\u00bb, sur France Inter\u00a0: In\u00e8s L\u00e9raud, \u00ab\u00a0l\u2019Erin Brockovich de la Bretagne\u00a0\u00bb", "description": "Fran\u00e7ois P\u00e9rache signe un podcast hautement politique autour des enqu\u00eates men\u00e9es par la journaliste ind\u00e9pendante sur l\u2019industrie agroalimentaire bretonne."}, {"title": "\u00ab\u00a0Jungle rouge\u00a0\u00bb\u00a0: retour sur le destin de Raul Reyes, chef gu\u00e9rillero colombien", "description": "La correspondance laiss\u00e9e par le num\u00e9ro\u00a02 des FARC nourrit le film d\u2019animation de Juan Jos\u00e9 Lozano et Zoltan Horvath."}, {"title": "\u00ab\u00a0Les Travaux et les Jours\u00a0\u00bb\u00a0: une \u00e9pop\u00e9e magique aux confins de l\u2019image et du son", "description": "La fresque de huit heures de l\u2019Am\u00e9ricain C.W. Winter et du Su\u00e9dois Anders Edstr\u00f6m s\u2019affranchit de tous les codes du cin\u00e9ma."}, {"title": "\u00ab\u00a0I\u2019m Your Man\u00a0\u00bb\u00a0: Maria Schrader imagine l\u2019amour robotis\u00e9", "description": "La com\u00e9die surr\u00e9aliste de la r\u00e9alisatrice allemande narre une rencontre entre une femme et un andro\u00efde."}, {"title": "Au Nigeria, une \u00e9cole de cin\u00e9ma gratuite pour exporter Nollywood au-del\u00e0 du continent africain", "description": "L\u2019acad\u00e9mie EbonyLife Creative vise \u00e0 former des sc\u00e9naristes, r\u00e9alisateurs et acteurs capables de r\u00e9pondre aux besoins des plateformes mondiales de streaming."}, {"title": "Jazz\u00a0: Anne Paceo, une chamane pleine d\u2019\u00e9nergie derri\u00e8re ses tambours", "description": "La batteuse et musicienne, dont le dernier album \u00ab\u00a0S.H.A.M.A.N.E.S\u00a0\u00bb est paru en mars,  est de passage \u00e0 la Cigale le 23 juin."}, {"title": "Au Z\u00e9nith de Paris, les ruptures d\u2019Olivia Rodrigo enchantent un public conquis", "description": "La sensation am\u00e9ricaine de 19\u00a0ans, r\u00e9v\u00e9lation mondiale de l\u2019ann\u00e9e 2021 avec son album inaugural \u00ab\u00a0Sour\u00a0\u00bb, a pass\u00e9 avec succ\u00e8s l\u2019\u00e9preuve du live, mardi 21\u00a0juin."}, {"title": "\u00ab\u00a0Les Travaux et les Jours\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0I\u2019m Your Man\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Le Divorce de mes marrants\u00a0\u00bb\u2026 Les nouveaux films au cin\u00e9ma cette semaine", "description": "Chaque mercredi, les journalistes de la rubrique cin\u00e9ma du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb proposent aux\u00a0lecteurs de \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb leurs critiques des films \u00e0 d\u00e9couvrir en salle."}, {"title": "Patrimoine\u00a0: la Cour des comptes s\u2019alarme de l\u2019\u00e9tat \u00ab\u00a0pr\u00e9occupant\u00a0\u00bb des monuments de France", "description": "Un rapport publi\u00e9 mardi 21\u00a0juin souligne le manque de constance dans le financement de la protection des ouvrages remarquables."}, {"title": "\u00ab\u00a0Sur le chemin de l\u2019\u00e9cole\u00a0\u00bb, sur Cin\u00e9+ Famiz\u00a0: une odyss\u00e9e quotidienne", "description": "Pascal Plisson s\u2019est mis dans les pas de quatre enfants, aux quatre coins du monde, d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 aller en classe qu\u2019il pleuve, qu\u2019il vente ou qu\u2019il neige."}, {"title": "\u00ab\u00a0Des photographes dans la guerre\u00a0\u00bb, sur LCP\u00a0: en Ukraine, de l\u2019horreur \u00e0 l\u2019Histoire", "description": "Quatre professionnels parlent de leur m\u00e9tier, de leurs motivations, mais aussi de peur et d\u2019\u00e9thique."}, {"title": "Musique\u00a0: Fran\u00e7ois Morel, hissez haut\u00a0!", "description": "L\u2019artiste rend hommage au m\u00e9connu po\u00e8te breton Yves-Marie Le Guilvinec dans un spectacle musical, intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Tous les marins sont des chanteurs\u00a0\u00bb au Th\u00e9\u00e2tre du Rond-Point."}, {"title": "Regard zen sur le monde\u00a0: \u00ab\u00a0Les gens imaginent les moines comme des \u00eatres paisibles\u2026\u00a0\u00bb", "description": "Jeune moine zen ordonn\u00e9 au Japon sous le nom de Tozan, Cl\u00e9ment Sans nous raconte chaque mois son quotidien. Aujourd\u2019hui, il fait le bilan de ses deux ann\u00e9es pass\u00e9es au temple Antai-ji, avant de quitter les montagnes pour rejoindre Kyoto."}, {"title": "Maria Schrader\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai voulu cr\u00e9er des images que l\u2019on n\u2019a pas trop l\u2019habitude de voir\u00a0\u00bb", "description": "La cin\u00e9aste berlinoise Maria Schrader\u00a0raconte l\u2019\u00e9laboration de son film, \u00ab\u00a0I\u2019m Your Man\u00a0\u00bb, et sa volont\u00e9 de poser la question de la possession."}, {"title": "Entre \u00ab\u00a0Illuminations\u00a0\u00bb rimbaldiennes et \u00ab\u00a0Stabat Mater\u00a0\u00bb, Jodie Devos triomphe au Festival de Saint-Denis", "description": "Clart\u00e9 du timbre, musicalit\u00e9 fr\u00e9missante, la soprano a magnifiquement servi les \u0153uvres de Britten et de Poulenc lors de la 54\u1d49 \u00e9dition de la manifestation dionysienne."}, {"title": "S\u00e9lection galerie\u00a0: Pierre Courtin chez Laurent de Puybaudet et Nicolas Deman", "description": "A voir cette semaine\u00a0: deux galeries parisiennes s\u2019associent pour la r\u00e9surrection de l\u2019\u0153uvre singuli\u00e8re du peintre et graveur fran\u00e7ais."}, {"title": "\u00ab\u00a0Xenakis r\u00e9volution, le b\u00e2tisseur du son\u00a0\u00bb, sur Arte.tv\u00a0: portrait d\u2019un musicien \u00e0 l\u2019oreille d\u2019architecte", "description": "St\u00e9phane Ghez revient sur la figure essentielle, au XX\u1d49\u00a0si\u00e8cle, de ce compositeur fran\u00e7ais d\u2019origine grecque \u00e0 l\u2019occasion du centenaire de sa naissance."}, {"title": "Danse\u00a0: \u00ab\u00a0Barbe-Bleue\u00a0\u00bb, la gu\u00e9rilla des sexes selon Pina Bausch", "description": "Au Th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet, le chef-d\u2019\u0153uvre de la chor\u00e9graphe cr\u00e9\u00e9 en\u00a01977 n\u2019a rien perdu de sa force. Pulsions des corps et ambivalence des \u00eatres propulsent les vingt-cinq danseurs dans un carnage d\u2019\u00e9treintes f\u00e9roces."}, {"title": "Bataille judiciaire autour de la \u00ab\u00a0Marie-Madeleine\u00a0\u00bb du cousin de Proust, spoli\u00e9 par les nazis", "description": "Les h\u00e9ritiers du banquier Lionel Hauser, cousin et ami de Marcel Proust, cherchent \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer le tableau d\u2019Adriaen van der Werff qui lui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9 par les nazis en\u00a01942. Le 29\u00a0juin, un proc\u00e8s les opposera \u00e0 Christie\u2019s devant le tribunal judiciaire de Paris."}, {"title": "Trois livres pour les tout-petits avec des animaux cach\u00e9s", "description": "Une enqu\u00eate \u00e0 mener dans la maison avec \u00ab\u00a0Mais o\u00f9 sont les chatons\u00a0?\u00a0\u00bb, des invit\u00e9s myst\u00e8re dont on ne voit d\u2019abord que le dos dans \u00ab\u00a0Coucou, les animaux\u00a0!\u00a0\u00bb, un jeu de devinettes avec \u00ab\u00a0Qui se cache l\u00e0-dessous\u00a0?\u00a0\u00bb Ou l\u2019art de cultiver le suspense et la surprise \u00e0 chaque page."}, {"title": "Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Ma\u00ebl Renouard\u00a0: la chronique \u00ab\u00a0poches\u00a0\u00bb de Fran\u00e7ois Angelier", "description": "Le journal des lectures en poches du journaliste."}, {"title": "Les marottes de Jacques Drillon", "description": "Mots de passe. Le journaliste et verbicruciste du \u00ab\u00a0Nouvel Obs\u00a0\u00bb, expert en digressions, snob assum\u00e9 et adepte du mauvais esprit, est mort en d\u00e9cembre. \u00ab\u00a0Coda\u00a0\u00bb, essai autobiographique posthume, rejoue cinquante ans de critique musicale fran\u00e7aise \u00e0 la Drillon."}, {"title": "\u00ab\u00a0Ode humaniste pour Chibok, pour Leah\u00a0\u00bb\u00a0: le long po\u00e8me de Wole Soyinka contre l\u2019obscurantisme", "description": "LE LIVRE DE LA SEMAINE. Dans ce texte qui vient d\u2019\u00eatre traduit en fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9crivain nig\u00e9rian, Prix Nobel de litt\u00e9rature, interroge les d\u00e9rives extr\u00e9mistes du monde contemporain."}, {"title": "Une soir\u00e9e bien improvis\u00e9e \u00e0 la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise", "description": "Ambiance joyeuse et belle tchatche, vendredi 24\u00a0juin, pour la finale de la 12e \u00e9dition du Troph\u00e9e d\u2019impro Culture &\u00a0Diversit\u00e9."}, {"title": "\u00ab\u00a0Gangs Story\u00a0\u00bb\u00a0: le photographe Yan Morvan fait bandes \u00e0 part", "description": "Histoire d\u2019un livre. \u00ab\u00a0Gangs Story\u00a0\u00bb rassemble tous les groupes photographi\u00e9s par le journaliste depuis les ann\u00e9es 1970, des rockeurs aux bikeurs, des gauchistes aux skinheads n\u00e9onazis\u2026 accompagn\u00e9s par des textes de l\u2019artiste Kizo."}, {"title": "\u00ab\u00a0The Avengers\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0La Fille \u00e0 la moto\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Les C\u0153urs de ferraille\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Rokudenashi Blues\u00a0\u00bb\u2026 Quatorze BD \u00e0 d\u00e9vorer", "description": "Chaque mois, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose une s\u00e9lection d\u2019ouvrages r\u00e9cemment sortis, chroniqu\u00e9s par la r\u00e9daction."}, {"title": "A Avignon, une fresque antis\u00e9mite repr\u00e9sentant Jacques Attali et Emmanuel Macron effac\u00e9e par les autorit\u00e9s", "description": "Peinte sur un mur \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la ville par le graffeur Lekto, la caricature, repr\u00e9sentant l\u2019\u00e9conomiste manipulant telle une marionnette le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, avait suscit\u00e9 l\u2019indignation."}, {"title": "John Monk Saunders, auteur retrouv\u00e9 de la \u00ab\u00a0G\u00e9n\u00e9ration perdue\u00a0\u00bb", "description": "\u00ab\u00a0Le Dernier Vol\u00a0\u00bb, publi\u00e9 en feuilleton en\u00a01930 et jusqu\u2019ici in\u00e9dit, valut \u00e0 son auteur l\u2019accusation d\u2019avoir plagi\u00e9 \u00ab\u00a0Le soleil se l\u00e8ve aussi\u00a0\u00bb, d\u2019Ernest Hemingway."}, {"title": "\u00ab\u00a0La Vie secr\u00e8te des bigotes\u00a0\u00bb, de Deesha Philyaw\u00a0: le\u00a0go\u00fbt des p\u00eaches et du p\u00e9ch\u00e9", "description": "Dans son premier recueil de nouvelles, le sens du contraste et des dialogues de l\u2019Am\u00e9ricaine Deesha Philyaw cr\u00e9e une empathie avec ses h\u00e9ro\u00efnes, des paroissiennes noires am\u00e9ricaines."}, {"title": "\u00ab\u00a0Coluche, un clown ennemi d\u2019Etat\u00a0\u00bb, sur LCP-Public S\u00e9nat\u00a0: quand le candidat trublion bousculait les politiques", "description": "Ce qui n\u2019\u00e9tait d\u2019abord qu\u2019une farce ou un \u00ab\u00a0coup de gueule\u00a0\u00bb a valu \u00e0 l\u2019humoriste, malgr\u00e9 son retrait de la pr\u00e9sidentielle, d\u2019\u00eatre traqu\u00e9 par les RG jusqu\u2019\u00e0 sa mort, en\u00a01986."}, {"title": "\u00ab\u00a0La Bou\u00e9e\u00a0\u00bb, de Natacha Andriamirado\u00a0: sur le vif", "description": "Sobres et \u00e9nigmatiques, les nouvelles rassembl\u00e9es sous le titre \u00ab\u00a0La Bou\u00e9e\u00a0\u00bb par Natacha Andriamirado tissent des liens subtils entre elles."}, {"title": "Tiakola, la voix rapide du rap fran\u00e7ais", "description": "Comme son a\u00een\u00e9 Dinos, le chanteur de 22\u00a0ans veut transmettre dans ses raps l\u2019\u00e9nergie de la cit\u00e9 des 4\u00a0000, \u00e0 La Courneuve, d\u2019o\u00f9 il est originaire. Entr\u00e9 dans la musique de mani\u00e8re fortuite, il triomphe aujourd\u2019hui avec son premier album, \u00ab\u00a0M\u00e9lo\u00a0\u00bb."}, {"title": "\u00ab\u00a0Ecrire \u00e0 l\u2019encre violette\u00a0\u00bb\u00a0: un genre par tous les genres", "description": "L\u2019ouvrage collectif \u00ab\u00a0Ecrire \u00e0 l\u2019encre violette\u00a0\u00bb valorise la diversit\u00e9 des litt\u00e9ratures lesbiennes."}]