<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
<corpus>
<item><title>Lionel Messi et les Rois mages, c’est peut-être un détail pour vous…</title><description>…mais pas pour Marc Beaugé. Certes, les images du triomphe argentin après la finale du Mondial qatari retournent le couteau dans la plaie. C’est la dernière fois, promis.</description></item>
<item><title>Fabio Quartararo : « J’ai vraiment piloté à la limite tout au long de la saison »</title><description>« Rétro sports 3/9 ». Le Niçois, premier Français champion du monde de MotoGP, en 2021, n’est pas passé loin de conserver son titre en 2022. Finalement battu par l’Italien Francesco Bagnaia, le pilote revisite cette année.</description></item>
<item><title>Top 14 : le Stade français assomme le Racing 92 dans le derby francilien</title><description>Le Stade français s’est offert le derby de Noël et avec la manière en s’imposant 48 à 10, samedi, lors du match de clôture de la 13ᵉ journée, la dernière de la phase aller.</description></item>
<item><title>Coupe du monde 2022 : 615 millions d’euros ont été misés en ligne pendant la compétition</title><description>L’Autorité nationale des jeux avait anticipé au moins 530 millions d’euros de mises sur Internet.</description></item>
<item><title>Erwan Konaté : « Je ne suis qu’un mec qui court et saute dans du sable »</title><description>« Rétro sports (2/9) ». Double champion du monde juniors de saut en longueur, l’Amiénois de 19 ans est l’un des grands espoirs de l’athlétisme français, à moins de deux ans des JO de Paris 2024.</description></item>
<item><title>Bernard Laporte renonce à toutes ses prérogatives pour rester président de la Fédération française de rugby</title><description>Au lendemain de son rendez-vous avec Amélie Oudéa-Castéra, le patron du rugby français, reconnu coupable, notamment, de corruption, a détaillé les contours de sa « mise en retrait ». Vendredi soir, le ministère des sports a validé le cadre défini.</description></item>
<item><title>JO de Paris 2024 : plus de 13 millions de billets sont mis en vente, un défi technique et sécuritaire</title><description>Pour ces Jeux, cible de choix des hackeurs, l’Agence nationale de la sécurité des systèmes d’information a été chargée de piloter la stratégie de prévention des cyberattaques.</description></item>
<item><title>Alexandre Léauté, paracycliste : « Quatre titres en quatre courses aux championnats du monde sur piste, avec trois records, le travail a payé »</title><description>« Rétro sports (1/9) ». Déjà titré aux Jeux paralympiques de Tokyo, en 2021, le Breton a réalisé une année 2022 presque parfaite, marquée, notamment, par ses médailles d’or aux Mondiaux sur piste, en France.</description></item>
<item><title>Les provocations visant Kylian Mbappé sont allées « trop loin », Noël Le Graët écrit à la Fédération argentine</title><description>Des joueurs de l’Albiceleste ont moqué l’équipe de France lors des festivités suivant leur victoire en finale de la Coupe du monde au Qatar. Des « excès anormaux dans le cadre d’une compétition sportive », juge le président de la FFF dans une interview à « Ouest-France ».</description></item>
<item><title>Rugby : Bernard Laporte reste à la tête de la FFR mais est sommé de se mettre strictement en retrait</title><description>Condamné à deux ans de prison avec sursis pour corruption, le président de la Fédération française de rugby a été reçu, jeudi, par la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, qui a posé ses exigences.</description></item>
<item><title>JO de Paris 2024 : première participation des hommes en natation artistique</title><description>Admis depuis 2015 aux championnats du monde, les hommes feront leur entrée olympique dans la discipline, anciennement connue sous le nom de natation synchronisée.</description></item>
<item><title>YouTube s’offre les droits des matchs du dimanche de football américain</title><description>Avec ce prestigieux lot du championnat organisé par la National Football League, la filiale de Google fait son entrée sur le marché des retransmissions sportives, après Amazon ou Apple.</description></item>
<item><title>En Argentine, le palais présidentiel privé de Coupe du monde</title><description>La trêve politique attendue après la victoire de l’Albiceleste au Mondial de football a fait long feu.</description></item>
<item><title>« Voyage au pays des boxeurs », de Loïc Wacquant, et autres parutions coup de poing</title><description>Le sociologue revient sur son enquête de 1988-1991 dans le South Side, à Chicago, et éclaire l’environnement et les coulisses de sa recherche d’alors. Et autres livres en rapport avec les sports de combat.</description></item>
<item><title>La vidéosurveillance intelligente fera ses premiers pas aux JO et sera expérimentée jusqu’en juin 2025</title><description>Un projet de loi, adopté en conseil des ministres, comporte un certain nombre de dérogations ou d’expérimentations en matière de sécurité, publicité, ou transport.</description></item>
<item><title>A l’hôpital, la boxe pour soigner le personnel</title><description>En deux ans, le programme Boxe à l’hôpital s’est déployé dans cinquante établissements en France, et 4 000 professionnels en ont bénéficié.</description></item>
<item><title>Pelé voit son cancer « progresser » et souffre d’une insuffisance rénale et cardiaque</title><description>L’état de santé de la star brésilienne du ballon rond nécessite des soins « plus importants », a fait savoir l’hôpital où Pelé est pris en charge.</description></item>
<item><title>Le Tour de France partira de Florence en 2024, le premier départ italien de l’histoire de la Grande Boucle</title><description>Trois étapes transalpines lanceront la 111e édition du Tour de France, qui, pour la première fois depuis 1905, ne s’achèvera pas à Paris, mais à Nice.</description></item>
<item><title>Kylian Mbappé déjà de retour au PSG avant des retrouvailles qui pourraient être tendues avec Lionel Messi</title><description>Mercredi, à peine trois jours après la finale, le meilleur buteur de la Coupe du monde a fait son retour à l’entraînement avec le PSG. Lionel Messi est, lui, toujours en Argentine, où les festivités ont parfois pris un tour nauséabond vis-à-vis de l’attaquant français.</description></item>
<item><title>« On peut pas faire pire ! » : un documentaire révèle les échanges entre les Bleus lors de la mi-temps de la finale de la Coupe du monde 2022</title><description>Un documentaire diffusé sur TF1 retrace le parcours de l’équipe de France au Qatar. Il montre comment certains « cadres » des Bleus ont tenté de motiver les joueurs après la désastreuse première mi-temps du match contre l’Argentine.</description></item>
</corpus>
</rss>